<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="32" FECHA_INICIO="21-08-2002 10:38:00" FECHA_TERMINO="21-08-2002 13:49:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 347ª, ORDINARIASesión 32ª, en miércoles 21 de agosto de 2002(Ordinaria, de 10.38 a 13.49 horas)		Presidencia de la señora Muñoz D’Albora, doña Adriana, 		y de los señores Salas De la Fuente, don Edmundo,		y Letelier Morel, don Juan Pablo.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	HOMENAJE	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		7	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	V.	Homenaje. 	-	Homenaje en memoria de don Francisco Coloane Cárdenas, Premio Nacional de Literatura		11	-	Autorización a Comisión especial para sesionar simultáneamente con la Sala		21	VI.	Orden del Día. 	-	Simplificación del sistema de concesiones de bienes fiscales. Modificación del decreto ley Nº 1.939, de 1977. Segundo trámite constitucional		22	-	Protocolo facultativo de la Convención sobre los derechos del niño. Primer trámite constitucional		29	VII.	Proyectos de acuerdo. 	-	Constitución de Comisión especial para el estudio del acuerdo de asociación política y económica con la Unión Europea		39	-	Regulación de otorgamiento de “bono agrícola”		39	-	Declaración de salar de Huasco como santuario de la naturaleza		42	-	Adhesión a iniciativa gubernamental “Red Protege”		43	VIII.	Incidentes. 	-	Elevación de categoría de unidad de carabineros de Mirasol, en Puerto Montt. Oficios		45	-	Apoyo a la Central Unitaria de Trabajadores por la movilización efectuada en el día de hoy. Oficio		46	-	Atraso en la entrega de informes de autopsias en el Instituto Médico Legal de Temuco. Oficio		46	-	Antecedentes sobre campaña informativa del nuevo sistema de ingreso a la educación superior, Sies. Oficio		47	-	Información acerca de irregularidades cometidas en concurso público de Chiledeportes. Oficios		48	-	Información acerca de proyectos del Fondo de Solidaridad e Inversión Social, Fosis		49Pág.	-	Maquinaria para reparación de caminos en Séptima Región y mantención de carretera de La Fruta. Oficios		49	-	Financiamiento de trabajos en sector de río Tinguiririca y en Los Maitenes, Sexta Región. Oficio		50	-	Comentario sobre iniciativa para declarar feriado el 20 de septiembre		51	-	Terminación de proceso por crimen de estudiante de Talca. Oficios		51	-	Financiamiento para proyecto de ingeniería en costanera y construcción de edificio para sucursal del Banco Estado en San Pedro de la Paz. Oficios		52	-	Creación de unidad de control de pagos por cobros indebidos de bancos. Oficio		53	-	Fiscalización y cumplimiento de requisitos técnicos en construcción de puentes en el sector de Las Vegas, de Pupuya. Oficio		54	-	Saneamiento de títulos de propiedad de inmuebles de la comuna de Navidad. Oficio		55	-	Precisiones sobre denuncia de programa de televisión acerca de corrupción municipal. Oficio		55	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción, que modifica la ley Nº 18.778, sobre subsidio al pago de consumo de agua potable y servicio de alcantarillado o de aguas servidas, estableciendo la obligación de informar la disminución en los porcentajes de subsidios de agua potable (boletín Nº 2908-03) (S)		58	2.	Moción de los diputados señores Letelier, don Juan Pablo; Muñoz, Becker, Cardemil, Rebolledo, Riveros, Pérez, don José; Valenzuela y de la diputada señora Caraball, doña Eliana, que declara feriado legal el día 20 de septiembre del año 2002 (boletín Nº 3032-06)		58	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios:-De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por el cual solicita que le sea devuelto para su reestudio el proyecto aprobatorio del Acuerdo entre las Repúblicas de Chile y de Hungría para la Promoción y Protección Recíproca de las Inversiones, en virtud de los nuevos antecedentes aportados por el Ministerio de Relaciones Exteriores (boletín Nº 2993-10). Ministerio del Interior-Del diputado señor Pedro Muñoz, descenso de la tasa de natalidad; estado de pago de empresas contratistas de proyectos en ejecución que se desarrollan con fondos regionales; detalle de proyectos conjuntos desarrollados en los últimos diez años por esa Intendencia y Esmag S.A. -Del diputado señor Navarro, montos comprometidos en el presupuesto del Gobierno Regional de la Octava Región. -Del diputado señor Barros, antecedentes sobre volcamiento sufrido por camioneta de Gobernación Provincial de Cardenal Caro. -Del diputado señor René García, razones del desfase presupuestario de los recursos del Fndr en la Región de La Araucanía. Ministerio de Educación-Del diputado señor Alvarado, normativa vigente del beneficio de asignación de desempeño difícil. Ministerio de Defensa Nacional-Del diputado señor Ceroni, denuncia por malos tratos a conscripto. Ministerio de Bienes Nacionales-Del diputado señor Pablo Galilea, cantidad de viviendas de propiedad fiscal en la Región de Aisén. -Del diputado señor Sánchez, situación de pobladores de localidad de Puerto Chacabuco, Undécima Región. Ministerio de Salud-Del diputado señor Accorsi, deuda de hospitales públicos e incidencia del seguro escolar. -Del diputado señor Rossi, situación de portadores del virus VIH que se controlan en el hospital de Iquique. -Del diputado señor Jaramillo, hospitales de La Unión y Los Lagos. -De la diputada señora Mella, apoyo al proceso de reforma a la salud. Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del diputado señor Kuschel, Cooperativa Abierta de Vivienda Habitacoop Ltda. -Del diputado señor Araya, problema de conectividad vial que afecta a vecinos de Antofagasta. -Del diputado señor Recondo, proyecto de pavimentación Frutillar Bajo, Décima Región. -Del diputado señor Villouta, modificación del D.S. 201/98. Intendencia de la Región del Biobío-Del diputado señor José Pérez, funcionamiento de programas de generación de empleo en las comunas de la región. Intendencias de la Cuarta Región, de Magallanes y de la Antártica Chilena-Del diputado señor Kuschel, difusión plan Auge. Intendencia de la Región de Los Lagos-Del diputado señor Recondo, pavimentación Avenida Holanda, Frutillar Bajo. Municipalidad de Cochamó-Del diputado señor Kuschel, deudas por perfeccionamiento docente. Municipalidad de Cabo de Hornos-Del diputado señor Pedro Muñoz, nómina actualizada de las organizaciones comunitarias existentes. Municipalidad de Frutillar-Del diputado señor Kuschel, compromiso ético de alcanzar el gran objetivo de “Chile libre de miseria”. Municipalidad de Castro-Del diputado señor Kuschel, Programa Puente en esa comuna. Essbío S.A.-Del diputado señor Jarpa, caso Comité de Vivienda La Dehesa II.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (116)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	IND	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Escalona Medina, Camilo	PS	VIII	46Escobar Urbina, Mario	UDI	II	3	Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18González Román, Rosa	UDI	I	1González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hidalgo González, Carlos	ILC	V	15Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND-UDI	V	14Ibáñez Soto, Carmen	IND-RN	V	13Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Lagos Herrera, Eduardo	PRSD	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND-RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND-PS	I	1Pareto Vergara, Cristián	PDC	RM	20Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lobos, Aníbal	PPD	VI	35Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Rebolledo González, Víctor Manuel	PPD	IV	7Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	IND-PS	I	2Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND-PDC	VI	34Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soto González, Laura	PPD	V	13Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	ILE	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	ILC	VII	40Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	ILC	X	54	-Con permiso constitucional estuvo ausente el diputado señor Enrique Accorsi.	-Asistieron, además, el senador Jorge Pizarro, y el ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Jaime Ravinet.</ASISTENCIA>(<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.38 horas.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTAS	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta).- El acta de la sesión 28ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 29ª queda a disposición de los señores diputados y de las señoras diputadas.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTA	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta).- Se va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da cuenta de los documentos recibidos en la Secretaría.</CUENTA><HOMENAJE DESCRIPCION="">V. HOMENAJE<TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DE DON FRANCISCO COLOANE CÁRDENAS, PREMIO NACIONAL DE LITERATURA.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta).- Corresponde rendir homenaje al Premio Nacional de Literatura, don Francisco Coloane Cárdenas, recientemente fallecido.	Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor ASCENCIO (de pie).- Señora Presidenta, hace algunos días falleció don Francisco Coloane.	Había dejado instrucciones precisas a fin de que nuestro país se enterara de su partida sólo dos días después de acaecida. Quería partir en silencio, en la intimidad de su hogar y, en lo posible, alejado de los discursos de despedida.	Lamentablemente, no podemos acceder completamente a sus deseos. Allá en Quemchi, en Chiloé, en Huipe y en toda la Patagonia austral no nos lo perdonarían. Después de todo, hace mucho tiempo que Coloane pertenece a Chile, y allá en el sur el sentimiento de pesar por su muerte ha sido demasiado profundo. Uno de sus hijos más preciados se ha ido y nadie quiere escatimar en homenajes. Justo es, entonces, y con el perdón de don Francisco, que la Cámara de Diputados también se sume a ellos.	Coloane nació en Quemchi el 19 de julio de 1910. Estudió en Huipe, en Ancud y en Punta Arenas. Desde sus primeros días navegó por los canales de Chiloé.	Dice el diario “El Llanquihue” de Puerto Montt, que el mar, golpeando una y otra vez las costas llenas de chilcos, helechos, pangues y quiscales frente a la isla Caucahué, está lleno de recuerdos de la infancia de don Francisco. 	Agrega luego que fue la maestra Victoria Bahamonde la que enseñó las primeras letras a quien llegó a ser uno de los más grandes escritores de Latinoamérica. Incluso, algunas de sus obras constituyen lectura obligada en los colegios de nuestro país.	A las aguas del canal Caucahué, navegado mil veces por Coloane, le arrancó en su niñez choritos, huepos, navajuelas y calamares, y desde su playa extrajo pinucas que comía tostándolas entre las brasas, según relata el propio Coloane.	Él mismo recrea magistralmente en sus memorias el lugar donde nació. Dice en el capítulo llamado Islas de Infancia: “Nací en la costa oriental de la Isla Grande de Chiloé, que protege con su base granítica de la Cordillera de la Costa a las islas menores, desde el canal de Chacao hasta las bocas del Guafo. La vida de esta región está regulada por el flujo y reflujo oceánico que viene de los cuernos de la luna y de lo que habrá más allá de los astros, y por las lluvias esparcidas con toda la rosa de los vientos.	“Llueve allá de mil formas, con cerrazones bramando huracanadas, copiosos llantos celestiales que traspasan el corazón de los vivos en comunicación con sus muertos, que reposan bajo los cementerios de conchales. A veces lágrimas de animales de agua, mitológicos unos, reales otros, brotan como chisguetazos violentos, desde las soterradas holoturias hasta los puños tempestuosos bajando del cielo.	“El diablo está peleando con su mujer”, se oye decir en los rústicos fogones campesinos. “Estarán meando el cielo y la tierra”, replica el último viejo que se ha salvado del último naufragio.	“A veces por cuarenta noches y cuarenta días arrecian los diluvios. No se sabe quién llora más ni quién llora menos. Se realiza la unidad de las cosas: del cielo y de la tierra y de los peces y de los pájaros; bestias del agua, en el barro los cuchivilus, los traucos en la foresta, los camahuetos en los barrancos, las viudas volanderas, los millalobos, hombres, brujos, demonios de muchas orejas y colas. Así nacemos los chilotes y así morimos, encerrados en nuestra escafandra cósmica regulada por las luces y las sombras de los cielos a los abismos”.	Nadie mejor que él para recrearnos con sus recuerdos esta pequeña parte de su infancia. A los 12 años Coloane viajó a Punta Arenas, como tantos y tantos chilotes que buscando mejores horizontes navegaban rumbo al sur, quería también su tierra prometida.	Coloane no es distinto a Chiloé. Al contrario. Y allá la Patagonia lo cobijó. En Magallanes empezó otra vida; los canales australes son una experiencia de recuerdos imborrables.	Realizó diversas actividades: ovejero, capataz, explorador de petróleo, escribiente judicial, marino, actor de teatro.	Reconocido luego como el gran escritor que conocemos, publica sus obras, como “El último grumete de la Baquedano”, “Cabo de Hornos”, “Golfo de Penas”, “Los conquistadores de la Antártica” y otras.	En 1964 fue consagrado con el Premio Nacional de Literatura; en 1966 asumió la presidencia de la Sociedad de Escritores de Chile; en 1968 fue declarado hijo ilustre de Quemchi y en 1980 se le designó miembro de la Academia Chilena de la Lengua.	Le debemos a Coloane el conocimiento de las regiones más desconocidas de la geografía chilena y más que eso: la recreación de la vida simple de seres humanos, victoriosos o derrotados, pero siempre empeñados en una lucha sin tregua en medio de la magia, los sueños, la realidad y la leyenda.	En Chiloé estamos haciendo el duelo. Lamentamos su muerte. Él es una de las tantas razones que tenemos para sentirnos orgullosos.	Varias generaciones de nuestro país han crecido leyendo y soñando con los hombres rudos y solitarios que pueblan sus cuentos y sus novelas, con las heroicas luchas del espíritu humano frente a los embates de los elementos; con territorios de final de mundo donde se extinguen especies y formas de vida que son parte de nuestro patrimonio universal.	Hoy, Coloane nos ayuda a repensar nuestra historia, a reconstruir nuestra identidad, que es el modo de permanecer como comunidad y no ser arrastrados por la ola de la uniformidad. Coloane funciona para nosotros como reserva de lenguaje y ejemplo de vida, donde la aventura de vivir se desarrolla hasta los extremos en medio de un paisaje que aún nos pertenece, a pesar de la agresión que la llamada modernidad nos significa.	En el Chiloé de hoy, las batallas que se libran no son para conquistar el océano o abrir rutas de navegación en medio de oleajes de dimensiones fantásticas. La lucha es ahora por preservar las cualidades de esos hombres y mujeres que aún creen en la solidaridad, en la celebración con los otros, en el afecto como motor de la convivencia humana. Los héroes vivos de nuestra cultura son los hombres y mujeres que se marginan de las ambiciones y competencias desleales, soñando que sus hijos no tengan que viajar lejos y que su isla pueda contenerlos a todos.	Y así como el sufrimiento, la muerte, el miedo o las vicisitudes de los personajes de Coloane dan origen a un mundo literario profundamente seductor y humano, así las páginas de la historia están dando cuenta de la poderosa lucha del Chiloé de hoy por rescatar lo mejor de la cultura local reconocida en todas partes.	La figura de Francisco Coloane es monumental para nosotros. Vivió con el rigor de su formación: en voz baja, a pesar de su vozarrón, recibiendo honores con humildad. Hasta el final de sus días conservó el valor fundamental de lo suyo, enfrentado a la muerte sólo con sus más amados, como si estuviera en medio del último naufragio.	Usó toda su fuerza física para dar sangre a sus personajes, para situar los paisajes de este fin de mundo en el imaginario de miles de lectores, muchos de ellos extranjeros que llegan al sur encantados por los fríos australes, por los hombres curtidos y aventureros, por la peripecia de ser en un mundo precario e inaugural.	La vida y obra de Francisco Coloane nos honra. Y a pesar de que aún estamos de duelo en Chiloé, ya sabemos que él formará parte del tejido interior de nuestro espíritu, donde permanecerá para siempre.	Muchas gracias, don Francisco.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Osvaldo" DIPUTADOValue="881">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Palma.	El señor PALMA (de pie).- Señor Presidente, en nombre de Renovación Nacional, rindo homenaje a don Francisco Coloane Cárdenas, y expresamos a toda su familia el enorme pesar por su partida.	Hoy nosotros, hombres del sur, no podemos callar: murió don Francisco Coloane. Calla para siempre el hombre de la tierra de los grandes silencios. Nunca más su pluma maravillosa describirá nuestros parajes del fin del mundo.	Este hombre de sombra larga dio a conocer al mundo entero el paraíso agreste de la Tierra del Fuego, de Magallanes, de Aisén y sus hombres, de esta raza noble de pioneros que hacen patria y soberanía, raza que embiste la naturaleza donde otros arrancan.	A este buen hombre, nuestro homenaje mayor. A este buen hombre, que hizo eternos nuestros vientos del sur en todo el mundo; a este hombre del sur, nuestro aplauso, nuestro agradecimiento.	Ya don Francisco Coloane cabalga para siempre los vientos huraños de nuestro sur.	Tierra del Fuego y sus canales inquietos echarán de menos su sombra larga y su mirada quieta.	Coloane caminará para siempre por nuestras cordilleras, por nuestros desfiladeros de miedo, por sendas que nadie ve y que llevan hasta el infinito.	Las huellas mágicas de la montaña sentirán para siempre este jinete del cielo. 	En los ecos del silencio retumbarán los cascos de su caballo invisible, dominando las alturas, silbando con el viento, despeinando las estepas, arremolinando sus cabellos y el abrigo de su manta oscura.	Adiós, Coloane. Esos rincones del sur sentirán tu abrazo eterno en nuestro recuerdo y en nuestros afectos.	Con su manera agreste de querer, nuestra tierra te llorará para siempre.	Llueve en Tierra del Fuego, llueve en Magallanes, llueve en Aisén, llueve en Chiloé, llueve en nuestros corazones y en Chile entero.	Se fue Coloane, se fue a vivir para siempre en nuestro paisaje y en nuestro recuerdo. Se fue don Francisco Coloane a vivir su último naufragio.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sánchez, Leopoldo" DIPUTADOValue="221">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sánchez.	El señor SÁNCHEZ (de pie).- Señor Presidente, en nombre del Partido por la Democracia rindo un sentido homenaje a don Francisco Coloane, hombre de múltiples oficios que, a través de sus letras, fue capaz de mostrar y entusiasmar a Chile y al mundo entero con la geografía física y humana de la Patagonia austral americana.	Don Francisco, como otros muchos que llegaron a la Patagonia, fue chilote de nacimiento. Oriundo de la isla siempre verde, supo lo que era navegar en un bongo o en una goleta a vela, surcar los canales de las aguas interiores y adentrarse con la proa al sur en las gélidas aguas magallánicas. 	Nació en 1910. Fue testigo privilegiado de una época de cambios acelerados que, a nivel local, significaron el poblamiento de la Patagonia chilena y la incorporación de esas tierras al desarrollo social y económico de un país que siempre se ha mostrado generoso a la hora de explotar los recursos de la tierra y de las aguas australes, pero que ha sido históricamente miope en relación con las potencialidades de la zona y egoísta con sus habitantes.	Hombre inquieto y de múltiples oficios, como muchos allá en el sur del mundo, se lo sigue recordando como el trabajador de estancias en la isla de Tierra del Fuego, como capador a diente, como esquilador y como pastor, como navegante taciturno de canales, como escribiente de la Armada y, finalmente, como prosista. Un prosista que la crítica europea compara con Conrad, Melville, Stevenson y London, con los cuales pareciera formar una cofradía de hombres de las nuevas fronteras, de hombres que alejados de las comodidades de la vida burguesa de las urbes modernas, fueron capaces de reconocer allá lejos, en los confines del mundo, el llamado telúrico de una geografía agreste; que fueron capaces de describir con sencillez y maestría a tristes y solitarios personajes, que se van haciendo uno con el paisaje y el clima, que siempre los ponen en el límite de sus fuerzas.	A Coloane -nos recuerda su amigo José Miguel Varas- le cargaba ser permanentemente comparado. Recuerda cómo en Francia, en medio de homenajes que se le rendían en Saint Malo, el puerto de la cofradía de los Cap Horniers y, luego, en París, don Pancho miraba con desdén y despreocupación a los inquietos periodistas de una Europa que lo empezaba a conocer y que pretendía transformarlo en un escritor de culto, en una especie de fetiche. Coloane estaba más allá de aquello, él no quería ser el escritor de moda. De seguro percibía el esnobismo que había detrás de cada pregunta. Coloane no es puro folclore: es esencialmente realidad, vida y muerte en la Patagonia.	Esa tierra difícil, en donde la virilidad es atributo de hombres duros y en donde el silencio nos impone la obligación de estar tranquilos con nuestra propia conciencia, si no se quiere enloquecer en medio de la soledad.	Quiero destacar a ese Coloane de siempre, el del Premio Nacional de Literatura, el hombre de la escritura sencilla pero precisa; el hombre que huyó del intelectualismo, que no quiso nunca hacer sociología con las letras, pero, sin embargo, dejó retratos inolvidables del ser en la Patagonia.	Quiero destacar a ese Coloane que rescata la tradición oral de etnias masacradas, de esos canoeros de los canales australes: los selknam, los yámanas, los ‘aonikenk y los yáganes que en Puerto Edén y en otras tantas caletas magallánicas comenzaban a ser reducidos por una supuesta modernidad que los acorralaba y no los quería conviviendo junto a ella.	Recuerdo al hombre comprometido con su tiempo y con la historia. A ese hombre de izquierda, para quien nunca fue necesario hacer política, desde su literatura, pues, al parecer, intuía que la sola descripción de la realidad tenía un efecto liberador de los oprimidos, de los muchos oprimidos que siguen poblando los paisajes australes.	Doy excusas a la familia de don Pancho por no explayarme en la mención de fechas, obras o anécdotas; pero creo que para un patagón y aisenino por adopción como yo, es mejor hablar a partir del corazón y no llenar esta Sala de lugares comunes y expresiones versallescas, que tanta risa causarían en ese entrañable Pancho Coloane, capitán de barcos del sur del mundo.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Pedro" DIPUTADOValue="193">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado del Partido Socialista señor Pedro Muñoz.	El señor MUÑOZ, don Pedro (de pie).- Señor Presidente, en Magallanes han confluido muchos grupos humanos con su cultura, sus tradiciones y su propia historia, conformando un rico crisol humano que se ha amalgamado en hombres y mujeres de coraje y esfuerzo, capaces de enfrentar y vencer la rigurosidad del clima austral y su bella, pero, a veces, hostil geografía.	Desde la epopeya de la goleta Ancud, donde un grupo de valientes chilotes llegó a la zona para afianzar la soberanía chilena en esa parte del continente, muchos otros han seguido ese ejemplo y dejado el archipiélago de las iglesias de teja y las leyendas para buscar un mejor destino junto al estrecho.	Uno de ellos fue Francisco Coloane Cárdenas, nacido en Quemchi, en 1910. Hijo de Juan Agustín, su padre ballenero, y de Humiliana, su madre campesina.	Vio la luz en una de esas típicas construcciones de la isla grande, aquellos palafitos, mitad vivienda y mitad embarcación, reflejando acaso ya en sus progenitores y en aquel lugar físico del nacimiento que su destino estaba para siempre vinculado por igual a la tierra y al mar.	A los 13 años, en julio de 1923, se trasladó a Magallanes, donde prosiguió sus estudios, primero, en el Colegio Salesiano y, luego, en el Liceo de Hombres de Punta Arenas.	Sobre su arraigo y desarraigo en el confín del mundo, el autor de “El último grumete de la Baquedano”, texto que en sus más de sesenta años de publicado ha sido leído por miles y miles de chilenos, ha escrito sus memorias.	“Se va aprendiendo a vivir en una naturaleza extraña, con altos pastizales de coirón que agitan sus penachos al viento, resistentes a la nieve y al hielo. En medio de esta naturaleza está el hombre capaz de enfrentarla con su trabajo. Algunos, venidos de mundos muy diversos que, al instalarse allí, sentían como si hubieran nacido de golpe nuevamente, como si fueran otros seres, sin patria, sin familia, sin pasado, sin recuerdos”.	Son esos años, cuando inicia su camino en el mundo de las letras. Obtuvo su primer reconocimiento en un concurso, con una composición dedicada al esplendor de los días de primavera en la zona austral y consiguió la publicación de otro de sus textos en el periódico local, donde firmaba con el seudónimo de Hugo del Mar, del que se reía posteriormente pues lo consideraba algo siútico.	Sin poder culminar sus estudios, que quedaron interrumpidos en el cuarto año de humanidades por problemas económicos, realizó el servicio militar en el destacamento de Magallanes.	Al finalizarlo, sin estudios completos, sin empleo y rotos casi por completo sus lazos familiares, se presenta con doña Sara Braun, próspera hacendada de la región, que lo empleó en las faenas ganaderas de la estancia Sara, en medio de la inmensidad de la estepa en Tierra del Fuego.	Allí, a sus noveles dieciocho años, se empapó del tremendo esfuerzo y de las precarias condiciones de trabajo de esos hombres y mujeres.	De las vivencias adquiridas en esos años surgirían muchos de los personajes de sus novelas, las historias relatadas en ellas, hechos, anécdotas y algunas fantasías.	Coloane, como buen chilote de origen, supo dar en sus relatos magia a la cruda vida de Magallanes, le otorgó un carácter épico; transformó lo cotidiano en aventura, sin que por ello dejara de ser un reflejo fidedigno de la realidad.	Se ha intentado comparar sus narraciones con las de Jack London o Joseph Conrad. Es probable que se asemejen, fundamentalmente en las temáticas; pero también hay en aquellas algo muy nuestro, humano, cercano a las desventuras de los trabajadores, al modo de Baldomero Lillo o de Manuel Rojas.	Sin embargo, cosa curiosa, el paisaje no transforma a Coloane en escritor como un efecto inmediato. Más allá de lo señalado, durante su permanencia en las aulas, no hay prosa ni narraciones durante su estancia en Tierra del Fuego. Ésta vino después, pero tendría en estos años vividos en aquella isla austral un motivo recurrente: “la Tierra del Fuego se hizo carne y espíritu en mi naturaleza de los veinte años”, escribió.	El espíritu de la región austral se impregnó en él hasta convertirse en un hijo más de esas tierras. 	En sus memorias comenta la impresión que le provocó la decisión gubernativa de 1929, de transformar a Magallanes en provincia, mejorando su estatus administrativo de territorio.	Al respecto, reconociendo que representaba un avance, por ejemplo, en torno de la posibilidad de elegir directamente a sus representantes, agrega: “empero, seguía gustándome ser magallánico”.	Francisco Coloane fue un chilote de nacimiento y un magallánico por opción o adopción. Ese cariño es el que los hijos de esa tierra austral queremos reconocerle hoy.	Como se ha dicho suficientemente, su obra puso a Magallanes en el mundo universal de la literatura, del que antes estaba ausente. Son miles los chilenos y extranjeros que han conocido y se han interesado por la zona tras la lectura de textos como “Cabo de Hornos”, “Tierra del Fuego” y “Los Conquistadores de la Antártica”.	Durante esa permanencia en la región no sólo forjó lo que sería su rica pluma, sino también sus ideas.	Se conmovió con la tragedia de los indígenas australes, del exterminio a que eran sometidos y conoció la explotación de los trabajadores, la injusticia, la desigualdad, el abuso a que eran sometidos y la ardua lucha obrera para terminar con esa postergación y miseria.	Abrazó así, desde muy temprano, las ideas socialistas, haciéndose militante del Partido Socialista Marxista, uno de los que confluyeron a fundar el Partido Socialista de Chile.	Él mismo señala que, en ese caso, su militancia fue más bien nominal, guiada por su cuñado. Sin embargo, fue en el Partido Comunista donde realizó un mayor trabajo partidario.	Destaco esto, porque creo que, afortunadamente, los chilenos comenzamos a aprender la lección de valorar la cultura por lo que es, sin importar de donde provenga, respetando la identidad de nuestros autores y valorándolos por su aporte a nuestra patria.	El mismo Coloane ha señalado sabiamente estas ideas al indicar: “me parece una traición al espíritu del hombre mezclar creencias políticas, religiosas o artísticas con sus intereses personales. Jamás he mezclado los asuntos contingentes con mi literatura...”.	Cualquiera descripción estaría incompleta sin ese antecedente, el cual ilustra muchos de sus textos y ayuda a comprender su vida, su consecuencia y su eterna lucha por una sociedad más justa.	Francisco Coloane falleció hace algunos días. Ha partido en silencio. Él lo quiso así, siempre ajeno al bullicio y a la pompa.	Siguiendo el designio postrero de su padre, ha querido volver al mar, al de Quemchi, su tierra natal; al de Quintero, su refugio estival, y a Magallanes, donde forjó su temple, su pensamiento y su prolífica obra.	Desde esta tribuna, quiero rendirle un homenaje, en nombre de las bancadas de los Partidos Socialista y Radical Social Demócrata, y en particular de la Región de Magallanes, homenaje que merece por su destacado aporte a nuestra cultura y a la difusión de las tierras australes, las del viento, el coirón y la lana que tanto quiso.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor SALAS (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Claudio Alvarado.	El señor ALVARADO (de pie).- Señor Presidente, familiares de don Francisco Coloane, estimados colegas:	A su familia, a sus colegas y al mundo de la cultura en general: la bancada de diputados de la Unión Demócrata Independiente ha querido sumarse a este sensible y merecido homenaje al notable hombre de letras, al capitán de los mares australes, Francisco Coloane Cárdenas.	De su tierra se nutrió el poeta, el escritor Francisco Coloane. Este sencillo hombre chilote llevó en su pluma cada rincón de la isla, su mística y romanticismo.	Francisco Coloane ha dejado el mundo concreto y tangible para sumergirse, definitivamente, en la abstracción y la trascendencia. Coloane supo bien de la trascendencia y la esculpió pacientemente, con su propio puño, en cada letra de su incansable obra.	El chilote Coloane usó su arte para constatar presencia allí, donde el cuerpo está ausente.	El gran cuentista, novelista, Francisco Coloane, nació en Quemchi, Chiloé, el 19 de junio de 1910. Realizó sus estudios primarios en Chiloé y en Punta Arenas. Más tarde realizó varios trabajos esporádicos como ovejero, capataz, actor de teatro y marino, todas experiencias que le sirvieron como fuente inspiradora para su obra literaria.	Coloane es considerado uno de los narradores chilenos más importantes del siglo 20, cuyo trabajo ha sido publicado en periódicos, libros, y recreado en películas. En 1964 recibió el Premio Nacional de Literatura y, además, en su larga trayectoria literaria, más de una docena de premios nacionales e internacionales.	Sus obras nos han hecho viajar y vivenciar innumerables aventuras. Cómo olvidar “El último grumete de la Baquedano” y “Cabo de Hornos”, que lo llevaron a ser conocido en muchos países. Sus obras han sido traducidas a idiomas tan diversos como el inglés y el ruso. De esta manera, a través de sus novelas, dio a conocer la realidad que se vive en el sur austral de nuestro país.	Coloane es reconocido por su estilo sencillo y su pasión por los relatos de aventura que lo han llevado a deslizar la pluma y escribir como pocos lo hacen.	En algún momento él nos decía: “la naturaleza es la que me ha inspirado. La propia existencia es la que ha hecho de mí un escritor. En mi obra podrán encontrar el latido sensual del universo, y especialmente del mar. Hay que saber pensar como él. Todo nace de él; nosotros somos sus hijos. Conscientemente, no somos más que un retoño de esas oleadas”.	Francisco Coloane agradece a su tierra. Su obra la representa en clara alegoría, que va más allá del relato; la historia de sus escritos son sólo la excusa digna bien lograda de un mensaje contundente.	El carácter y la magia a la que Francisco Coloane acude de manera esencial en sus narraciones, es la herencia de su tierra noble del sur, de la que decidió ser embajador.	Gracias a Francisco Coloane, la tierra de Chiloé, Aisén y Magallanes ha viajado en su letra y, a través de ella, muchos han llegado a conocerla. El escritor como hemos dicho, trasciende hoy en la muerte, antes y en el futuro, por la magnitud de su obra viajera y trasplantada.	Francisco Coloane llevó a su tierra siempre anclada en cada prosa y se aprovechó del verbo para quererla y proclamarle amor. Por eso, allí donde su relato estuviera, siempre le acompañaron los fiordos, canales, golfos, islas, vientos, fríos y lluvias del sur.	Hoy, con estas palabras quiero agradecer y proclamar a este gran escritor que ya no está entre nosotros, pero que a través de sus relatos ha quedado plasmado en el corazón de cada uno y que vivirá por siempre en el recuerdo de sus narraciones que han interesado y conmovido al mundo entero. 	También quiero expresar mi orgullo de ser coterráneo de Francisco Coloane, con quien comparto el amor por la tierra chilota y admiro su capacidad de expresarlo en cada una de sus obras, que han traspasado fronteras y llevado en sus palabras lo más puro y hermoso de nuestra isla y de cada uno de los rincones de las tierras australes, principalmente de Magallanes.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- La Cámara de Diputados ha rendido así homenaje al Premio Nacional de Literatura don Francisco Coloane Cárdenas, recientemente fallecido.	En la tribuna de honor se encuentra su hijo, don Francisco Coloane Rojas, a quien hacemos llegar nuestro más sentido pésame.	-Aplausos.</INTERVENCION_1VICE></HOMENAJE>-o-<OTRO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto de Reglamento.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MONTES.- Señor Presidente, en la sesión de ayer y en la de hoy figura en la Tabla el proyecto que regula la instalación de antenas de telefonía móvil. Sin embargo, el informe que tenemos en nuestro poder corresponde a julio de 2001, en circunstancias de que la Sala acordó solicitar a las Comisiones de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y de Vivienda y Desarrollo Urbano un informe complementario del segundo informe, lo cual no se hizo. Como pasaron diez meses sin que se concretara dicho acuerdo, se pidió que sólo lo entregara la Comisión de Obras Públicas, pero no tenemos ese informe complementario, a pesar de que se presentaron indicaciones.	Es necesario contar cuanto antes con una legislación sobre la materia, porque en octubre de 2001 existían 1.400 antenas y hoy alcanzan a 2.500, las que están provocando diversos daños. Debemos perfeccionar el proyecto antes de que ingrese a la Sala para conseguir el objetivo que buscamos. Pero, repito, esto debe hacerse en el más breve plazo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Existe un acuerdo al respecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Independientemente de eso, no se ha cumplido el acuerdo de la Sala, de solicitar un informe complementario del segundo informe de la Comisión de Obras Públicas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">El señor SALAS (Vicepresidente).- Señor diputado, el señor Secretario me señala que los Comités acordaron ayer considerar las indicaciones en la Sala, cuando el proyecto se esté discutiendo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Señor Presidente, eso significa que los Comités revocaron el acuerdo de la Sala, en el sentido de pedir un informe complementario. Por desgracia, tendremos que improvisar en el debate. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Como una manera de responder al diputado señor Montes, solicito el acuerdo de la Sala para pedir dicho informe complementario, otorgando un plazo a la Comisión respectiva.	Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, la bancada del PPD concuerda con lo señalado por el diputado señor Montes. El mencionado proyecto debería verse primero en la Comisión y luego en la Sala. Sería importante contar también con un informe de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, pero lo principal es que exista un informe y que se haga llegar a la brevedad a la Sala.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Cardemil.	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, ayer estudiamos el tema en reunión de Comités. Entiendo lo que plantea mi distinguido colega don Carlos Montes y creo que tiene razón. Obviamente, el tema es complicado y hay que legislar bien. Pero el tiempo sigue pasando y cuando esto se vio, hace ya más de un año, ocurrió lo mismo que ahora.	Entiendo que es necesario resolver este asunto de una vez por todas. Por eso, los Comités acordaron que todas las indicaciones que se presentaran fueran admitidas a tramitación, de manera de resolver aquí lo mejor posible y dar un envión al proyecto, despacharlo en primer trámite y después seguir perfeccionándolo. Pero, y excúsenme la vulgaridad, estamos como el perro del hortelano, que no come ni deja comer. No resolvemos ni perfeccionamos la iniciativa. El tiempo va pasando y el país se sigue llenando de antenas que producen graves daños. Como mal menor, es preferible resolver ahora, y después, en otras instancias parlamentarias, mejorar lo que hoy decidamos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, sólo para recordar que ayer los Comités acordaron exactamente lo que ha planteado el diputado señor Cardemil. Por lo tanto, le pido que haga cumplir ese acuerdo. El proyecto que regula la instalación de las antenas de telefonía móvil está desde hace mucho tiempo en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, razón por la cual fue visto y despachado en el período legislativo anterior y no por la actual Comisión.	Ante esa situación, los Comités acordaron ayer que las indicaciones al proyecto fueran presentadas y discutidas en la Sala, a fin de despacharlo lo más rápido posible. Pido que se haga respetar ese acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Edgardo Riveros.	El señor RIVEROS.- Señor Presidente, recuerdo que en una sesión anterior el diputado señor Montes consultó por qué un proyecto presentado hace tanto tiempo aún no figuraba en Tabla. Entiendo que a partir de esa inquietud se buscaron las explicaciones y las causas por las cuales no aparecía, y, efectivamente, estaba pendiente un informe de la Comisión. Pero este informe no debe dilatar más el trámite legislativo, pues mientras más nos demoramos en legislar sobre esta materia la situación se hace cada vez más compleja, porque cada día se instalan más antenas y lo que en su momento era grave hoy pasa a ser alarmante.	En la reunión de ayer los Comités acordaron, por unanimidad, acelerar el conocimiento del proyecto, o sea, que las indicaciones no fueran vistas en la Comisión que aún no ha emitido el informe, sino directamente en la Sala. Ahora bien, por el lugar en que figura en la Tabla, creo que tampoco lo trataremos hoy, lo cual significa que quedará para después de la semana distrital. Por lo tanto, también es conveniente tener en cuenta las indicaciones, de modo que cuando estudiemos el proyecto en la Sala estemos en condiciones de legislar de manera adecuada y no sólo para responder a la necesaria aceleración de su despacho. Así, conjugamos ambos aspectos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, sólo quiero aclarar que en la discusión sostenida ayer por los Comités no se consideró que existía un acuerdo previo de la Sala respecto de un informe complementario al segundo informe y que se habían presentado indicaciones, porque es necesario mejorar el proyecto. Yo más que nadie quiero que se despache cuanto antes, pero me doy cuenta de que debatir indicaciones en la Sala, sin la calma suficiente que hay en la Comisión, puede generar una serie de inconsistencias.	Pregunto: ¿es posible presentar indicaciones nuevas a un segundo informe? Ayer se acordó que sí, pero no habrá debate suficiente. ¿Por qué no ponemos como plazo para tratar el informe complementario el miércoles de la primera semana de septiembre y que la Comisión de Obras Públicas estudie las indicaciones? De ese modo, trabajaremos de manera más ordenada.	Hay 400 antenas dentro de los colegios y no hemos sido capaces de normar para que ello no ocurra, por los daños que provoca. Eso no viene en el informe, porque una mayoría ocasional en la Comisión rechazó la propuesta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, entiendo que estamos en una discusión reglamentaria relacionada con la tramitación de un proyecto de la Tabla y la posibilidad de revertir un acuerdo de los Comités. Si tuviéramos la certeza de que es posible tratar el proyecto en los plazos indicados por el diputado señor Montes, quizás uno se abriría a esa idea. El problema radica en que hace más de un año que la Comisión de Obras Públicas y de Vivienda tenían que abocarse a ese trabajo y no lo hicieron. Por desgracia, el presidente de la Comisión de Obras Públicas no se encuentra presente en la Sala, de modo que no podemos concordar con él si es posible cumplir con los plazos propuestos por el diputado señor Montes.	Por lo anterior, sugiero que comencemos a discutir los proyectos en Tabla y, en su momento, cuando llegue a la Sala el diputado señor Jiménez, ver si la Comisión de Obras Públicas puede ajustarse al cronograma propuesto por el diputado señor Montes.	En el artículo transitorio de dicho proyecto se aborda el tema de los colegios y una serie de regulaciones, pero el problema radica en que la ordenanza del Ministerio de Vivienda es ineficaz para detener los abusos cometidos contra la comunidad por las empresas que instalan antenas.	Por tal razón, propongo que este debate lo sostengamos luego de despachar el proyecto que figura en el segundo lugar de la Tabla.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, como miembro de la Comisión de Obras Públicas debo señalar que hay una mala información respecto de esta materia. La Sala nunca pidió a dicha Comisión un informe complementario del segundo informe. Lo que mandató es que las comisiones de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y de Vivienda y Desarrollo Urbano trabajaran unidas. Sin embargo, éstas nunca se reunieron. Por lo tanto, no se diga que no entregó un informe.	Quería hacer esa aclaración, porque la Comisión de Obras Públicas siempre ha respondido a cabalidad lo que la Sala le ha solicitado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Señores diputados, la Mesa no puede tomar una determinación ni opinar al respecto. He cedido la palabra para que los diputados presentes en la Sala entreguen su opinión en relación con el tema, no para votar un mandato emanado de los Comités. El día que eso ocurra, se podrán discutir todos sus acuerdos.	Sugiero que cuando llegue el momento empecemos a tratar el proyecto, y si los Comités así lo acuerdan, pueden revertir el acuerdo adoptado por ellos.	La Sala tiene suficiente criterio para revisar las indicaciones, ver si son importantes, y si existe acuerdo para devolver el proyecto a la Comisión, que esa decisión sea adoptada por los propios Comités.</INTERVENCION_1VICE></OTRO>-o-<OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN ESPECIAL PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión especial encargada de analizar las actuaciones de los funcionarios públicos que han colaborado en el esclarecimiento de la desaparición de Jorge Matute Johns, para sesionar hoy, simultáneamente con la Sala, entre las 11.30 horas y las 13.00 horas.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="2821-12">SIMPLIFICACIÓN DEL SISTEMA DE CONCESIONES DE BIENES FISCALES. Modificación del decreto ley N° 1.939, DE 1977. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Corresponde conocer, en segundo trámite constitucional, el proyecto que modifica el decreto ley N° 1.939, de 1977, en lo relativo al sistema de concesiones de bienes fiscales.	Diputado informante de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente es el señor Alejandro Navarro.</INTERVENCION_1VICE>	Antecedentes:	-Proyecto del Senado, boletín N° 2821-12 (S), sesión 10ª, en 20 de junio de 2002. Documentos de la Cuenta Nº 4.	-Informe de la Comisión de Recursos Naturales, sesión 25ª, en 7 de agosto de 2002. Documentos de la Cuenta Nº 2.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor diputado informante.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, paso a informar lo obrado por la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente respecto del proyecto que modifica el decreto ley N° 1.939, de 1977, en lo relativo a concesiones de bienes fiscales.	Previamente, quiero señalar que es necesario revisar los proyectos una vez que haya terminado su debate. Las modificaciones que establece la iniciativa en estudio se relacionan con incongruencias detectadas una vez despachado el proyecto. En ese sentido, concuerdo con lo planteado por el diputado señor Saffirio en cuanto a establecer mecanismos de revisión para despacharlos de manera impecable.Fundamentos del proyecto:	La iniciativa legal modifica el decreto ley Nº 1.939, de 1977, sobre normas de adquisición, administración y disposición de bienes del Estado.	La ley Nº 19.606 estableció incentivos para el desarrollo económico de las regiones de Aisén, Magallanes y de la provincia de Palena. El capítulo II “De la concesión onerosa de inmuebles fiscales”, modificó los artículos 57 al 63 del citado decreto ley, con lo cual se presentaron ciertas incongruencias que es necesario reparar a través de la modificación en estudio.	El Ejecutivo señala que al aplicar el capítulo II de la ley Nº 19.606, que regula el nuevo sistema general de concesiones de bienes fiscales, se ha detectado la necesidad de simplificar los trámites que lo componen, de manera que sea menos oneroso para el fisco y concordante con el resto de la normativa vigente.	Al tenor del artículo 59 del decreto ley Nº 1.939, de 1977, una vez adjudicada la concesión, el decreto supremo debe ser publicado íntegramente en el Diario Oficial, lo cual representa el desembolso de entre 300 mil y 500 mil pesos. Esa exigencia no se contemplaba en el antiguo sistema de concesiones, por lo que claramente se ha gravado a quienes se quería beneficiar.	Asimismo, el procedimiento para otorgar concesiones gratuitas de bienes fiscales por períodos inferiores a cinco años, resulta dilatorio y costoso, sobre todo si se considera la naturaleza de los terrenos que son objeto de este tipo de concesiones. El sistema antiguo sólo exigía la resolución para el caso de concesiones gratuitas.	La ley Nº 19.606 fue dictada dentro de un contexto distinto, en que uno de los objetivos era precisamente fomentar las inversiones privadas en terrenos fiscales cuyo dominio el fisco deseaba mantener.	En razón de lo anterior, se amplió el plazo de las concesiones de cinco a cincuenta años, se eliminó el carácter precario, ya que el fisco no puede ponerles término en forma unilateral y en general se otorgan mayores beneficios a los privados, como la posibilidad de transferir, de constituir prenda especial y de establecer condiciones precisas que permitan dar certeza al inversionista.	El proyecto establece la obligación de escuchar al gobierno regional respecto de la solicitud de concesión, de publicar el decreto de adjudicación en el Diario Oficial -se quiere cambiar por un extracto-, de otorgar el contrato de concesión por escritura pública, la cual debe ser inscrita en el Registro de Hipotecas y Gravámenes del Conservador de Bienes Raíces.	El sistema de concesiones de la ley Nº 19.606 fue elaborado teniendo presente que se trataba de inversiones importantes, situación que no se da en las concesiones gratuitas, de lo cual el Ejecutivo ha colegido que es necesario introducir una modificación que permita simplificar el sistema para estos casos, teniendo presente para ello que se trata de concesiones que se otorgan por un plazo inferior o igual a cinco años, recaen sobre terrenos de menor valor y normalmente se adjudican a personas de menores ingresos.	Las fallas o incongruencias que es necesario modificar son las siguientes:	De conformidad con el artículo 59, el adjudicatario de la concesión debe constituir una sociedad de nacionalidad chilena, con la que más tarde se celebrará el respectivo contrato de concesión. Tal obligación sería contradictoria con el artículo 57, al tenor del cual el Ministerio de Bienes Nacionales puede otorgar concesiones a personas jurídicas de nacionalidad chilena. El conflicto de interpretación se generaría porque, de atenernos a la lectura del artículo 59, el Ministerio quedaría impedido de adjudicar concesiones a otro tipo de entidades, como podrían ser las corporaciones o fundaciones.	Asimismo, el inciso primero del artículo 87 permite al Presidente de la República transferir gratuitamente inmuebles fiscales “a las entidades señaladas en el artículo 57”. Esta referencia dice relación con la normativa anterior a la modificación de la ley Nº 19.606, que se refería a determinados organismos públicos, entidades con participación del Estado o personas jurídicas de derecho público o privado sin fines de lucro. 	El actual artículo 57 sólo menciona a las personas jurídicas de nacionalidad chilena como entidades a las que se puede otorgar una concesión, lo que no se condice con las entidades que originalmente el legislador consideraba como posibles asignatarias gratuitas de inmuebles fiscales. 	Los objetivos del proyecto son los siguientes:1.	Reducir el costo que significa para el Fisco la publicación íntegra del decreto supremo de adjudicación de concesiones sobre terrenos fiscales, a través de una modificación que permita publicar un extracto del mismo. 2.	Ampliar el ámbito de las entidades susceptibles de constituirse en concesionarias de terrenos fiscales, de manera de satisfacer la demanda real de interesados en desarrollar proyectos de inversión que valoricen dichos terrenos. 3.	Simplificar el procedimiento para el caso de las concesiones a título gratuito por plazos iguales o inferiores a cinco años, como una forma de evitar dilaciones en el cumplimiento de formalidades establecidas para otro tipo de proyectos de inversión. 	Hay que diferenciar entre los grandes proyectos de inversión y las concesiones de pequeños terrenos, pedidos por personas de escasos recursos que, evidentemente, deben tener un tratamiento diferente.4.	Corregir la cita de un artículo. 	En el segundo trámite constitucional, la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente contó con la presencia de la señora Paulina Saball, subsecretaria de Bienes Nacionales, e introdujo algunas modificaciones al proyecto que, en nuestra opinión, lo perfeccionan.	Al tenor de la discusión, los miembros de la Comisión presentaron una indicación al numeral 1, que modifica el artículo 59, para precisar los datos que debe contener el extracto. Se coincidió en que era necesario reducirlos, pero no en forma arbitraria, de manera que cualquiera persona tenga una información cabal de la concesión. Por eso, se estableció un detalle preciso de los datos que debe contener el extracto. 	En el mismo sentido, se presentó otra indicación para modificar el numeral 4, a fin de establecer en el último inciso, nuevo, del artículo 61, la obligación del Ministerio de mantener una página web que contenga un listado de las concesiones otorgadas y vigentes, con sus respectivos decretos. 	Esta información, que sólo puede ser solicitada al Ministerio de Bienes Nacionales, representa un gasto oneroso para las personas que la solicitan. Por eso, se consideró que lo más conveniente era poner a su disposición una página web con los datos que debe contener el extracto.	Asimismo, se presentó una indicación al inciso octavo, nuevo, del artículo 61, para eliminar la palabra “gratuitas”, que se encuentra entre las expresiones “las concesiones” y “otorgadas”, con el objeto de que el extracto sea obligatorio para todas las concesiones. 	Por lo tanto, el artículo 59 quedó redactado de la siguiente forma: “La adjudicación de la concesión se resolverá por decreto supremo del Ministerio de Bienes Nacionales, cuyo extracto deberá publicarse en el Diario Oficial dentro de los treinta días siguientes a su dictación. Dicho extracto deberá contener las siguiente menciones: 1.	Acto administrativo y su fecha. 2.	Nombre o razón social y número del rol único tributario del o los beneficiarios. 3.	Localización del inmueble fiscal. 4.	Superficie. 5.	Datos de la inscripción del Conservador de Bienes Raíces. 6.	Plazo de la concesión. 7.	Renta concesional. 8.	Naturaleza del proyecto. 9.	Plazo para la suscripción del contrato”.	La Comisión aprobó las indicaciones mencionadas. 	Por último, debo dejar constancia reglamentaria de lo siguiente. 	El Senado señala en su primer informe que el numeral cuarto del artículo único es de ley orgánica constitucional, puesto que dice relación con la organización y atribuciones de los tribunales. 	Los numerales tercero y sexto son de quórum calificado, por cuanto se establecen excepciones al principio de que la actividad empresarial del Estado debe regirse por las normas comunes aplicables a los particulares: artículo 19, Nº 21, inciso segundo, y 63, inciso tercero, de la Carta Fundamental. 	Asimismo, se deja constancia de que el Senado recabó la opinión de la Excelentísima Corte Suprema en relación con el numeral cuarto del artículo único, que exime a las concesiones gratuitas, por períodos iguales o inferiores a cinco años, de la aplicación del artículo 63 del decreto ley Nº 1.939, de 1977, por cuanto incide en la organización y atribución de los tribunales de justicia. 	El proyecto de ley no contiene normas que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda. 	La Comisión designó, por unanimidad, diputado informante al señor Alejandro Navarro.	Es todo cuanto puedo informar.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Eugenio Bauer.	El señor BAUER.- Señor Presidente, en general, el proyecto introduce modificaciones al sistema de concesiones de bienes del Estado, en cuanto a disminuir sus costos y a facilitar el procedimiento de las adjudicaciones de concesiones gratuitas. 	Respecto del otorgamiento de dichas concesiones, la legislación vigente otorga este beneficio a las municipalidades, organismos estatales con patrimonio distinto al del fisco, y a personas jurídicas de derecho público o privado, siempre que no persigan fines de lucro. 	El proyecto otorga el beneficio, aparte de las entidades mencionadas, a los servicios municipales y empresas o sociedades estatales con patrimonio distinto al del fisco, lo que establece una situación discriminatoria respecto de las demás empresas, pues no tendrán posibilidad de acceder a dichas concesiones.	Además de lo anterior, de acuerdo con lo establecido en la Constitución Política, cuando el Estado o sus organismos desarrollen o participen en actividades económicas, deben someterse a las mismas normas aplicables a los particulares, a menos que existan motivos justificados para ello, justificación que no existe en este caso.	Por último, como una forma de reforzar la publicidad del otorgamiento de las concesiones generales, en particular las gratuitas, se incluye la obligación del Ministerio de Bienes Nacionales de mantener a disposición de los interesados una nómina con las concesiones otorgadas en una página web.	Por las razones mencionadas, nuestra bancada votará a favor el proyecto. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.	El señor GALILEA (don Pablo).- Señor Presidente, comparto los objetivos de este proyecto, que perfecciona el sistema de concesiones de bienes fiscales.	En primer lugar, reduce el costo que significa para el fisco la publicación íntegra de los decretos supremos relacionados con la adjudicación de concesiones de terrenos fiscales, a través de una modificación que permite publicar un extracto de los mismos. Se calcula que el ahorro fiscal oscilaría entre los 300 mil y los 600 mil pesos por publicación en el Diario Oficial, lo que me parece muy positivo. 	En segundo lugar, amplía el ámbito de las entidades susceptibles de convertirse en concesionarias de terrenos fiscales, a fin de satisfacer la demanda real de los interesados en desarrollar proyectos de inversión que valoricen dichos terrenos. Dichas entidades pueden ser organizaciones no gubernamentales, servicios públicos, municipios o juntas de vecinos. Me parece otro elemento positivo que es necesario destacar.	Por último, simplifica el procedimiento para las concesiones gratuitas por plazos iguales o inferiores a cinco años, como una forma de evitar dilaciones en el cumplimiento de formalidades establecidas para otro tipo de proyectos de inversión. 	Sin embargo, debo hacer algunas observaciones. A pesar de estimar positiva la flexibilización de las normas sobre concesiones de inmuebles fiscales, habría sido mucho mejor propender a la enajenación de terrenos que pueden ser -de hecho, lo son- prescindibles para el Estado. 	Un dato importante: el 72 por ciento de los 10.899.000 hectáreas de superficie de la Región de Aisén es de propiedad fiscal, y sólo el 28 por ciento está en manos de particulares o privados.	Por lo mismo, el perfeccionamiento del sistema de concesiones supone optar por no privatizar ciertos bienes para lograr una explotación más eficiente de ellos. En efecto, un sistema de concesión supone gestión privada, pero sin propiedad y sometida al control de la autoridad, lo que lo hace precario y menos estable y, por ende, más barato y menos eficiente. El sistema elegido supone mantener en forma la propiedad de los bienes en poder del Estado, de manera menos productiva.	Si de veras se intenta que los particulares inviertan, lo lógico es que lo hagan en terrenos propios y no del Estado. De hecho, esa fue la intención con que se dictó la ley Nº 19.606, la famosa ley Austral: atraer capitales privados, en lo que hasta ahora se ha avanzado muy poco o casi nada.	Debemos recordar que la ley dispone que al término de la concesión, que no puede exceder de cincuenta años -por lo tanto, puede ser menor-, todas las mejoras, construcciones, etcétera, serán de dominio fiscal, sin indemnización, a menos que en el acto de otorgamiento de la concesión se hubiera pactado lo contrario o que las mejoras puedan extraerse sin detrimento para el patrimonio fiscal.	En consecuencia, las inversiones basadas en un título de dominio serían muy distintas y con mayor consecuencia económica que las efectuadas en una concesión en que, por definición, la tierra debe ser restituida en un plazo determinado.	El proyecto evidencia una política de no privatizar, lo que no es positivo. En efecto, la adopción de medidas que contribuyan verdaderamente al desarrollo económico dependen de una política pública en tal sentido; en definitiva, de la voluntad por hacer participar plenamente a los particulares y no de privatizar a medias.	En esto también hay que ser muy realista y reconocer que el Ministerio de Bienes Nacionales impulsó un proyecto, que es ley, que regularizó la venta de terrenos a particulares que los poseían en situación irregular, de manera que los porcentajes que mencioné anteriormente pueden haber variado levemente.	Ahora bien, dentro de la lógica del proyecto de no privatizar, las modificaciones propuestas constituyen, en general, modestos perfeccionamientos que estamos dispuestos a apoyar, por lo que solicito el voto favorable de los colegas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escalona, Camilo" DIPUTADOValue="150">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Camilo Escalona.	El señor ESCALONA.- Señor Presidente, sólo para expresar nuestro apoyo a este proyecto. En realidad, a pesar de no tener la connotación de otros debates que estremecen a la Cámara de Diputados, se trata de una iniciativa positiva porque ayuda a muchas organizaciones que tienen dificultades cuando se les otorga la concesión, a la cual han postulado en su calidad de municipios o de organizaciones jurídicas sin fines de lucro y que representan a un importante número de chilenos.	En particular, considero muy útil la indicación del diputado Navarro, aprobada por la Comisión, que obliga al Ministerio de Bienes Nacionales a mantener una página web que contenga un listado con las concesiones otorgadas por el aparato de gobierno a las organizaciones sociales.	En consecuencia, como el proyecto permite abaratar los costos de publicación de los decretos supremos en el Diario Oficial, obliga al Ministerio a tener una página web y resuelve incongruencias de la legislación que existe sobre la materia, sin duda, amerita que la Cámara Diputados le dé su aprobación, ojalá en el curso de esta sesión.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Roberto Delmastro.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, quise intervenir brevemente en relación con este proyecto de ley, porque me parece importante recalcar algunos aspectos que se perfeccionaron en el seno de la Comisión.	El primero dice relación con la transparencia que siempre debe existir en este tipo de actos del Estado, en que determinados bienes nacionales que son patrimonio de todos los chilenos pasan a ser administrados por privados. Dicha transparencia dice relación con informar a la opinión pública, a través del Diario Oficial, de las condiciones en que se otorgan las concesiones.	Es así como la Comisión aprobó una indicación, con el objeto de que el decreto supremo que debe dictar el Ministerio de Bienes Nacionales que anuncia la concesión contenga el acto administrativo y su fecha, el nombre o razón social y número del rol único tributario del o los beneficiados -es muy importante porque, muchas veces, la forma en que se otorgan las concesiones de bienes fiscales ha sido un poco críptica-, localización del inmueble fiscal, superficie, datos de la inscripción del Conservador de Bienes Raíces -aspecto también muy importante, porque es el medio que nos permite conocer quién es el propietario del bien-, plazo de la concesión, renta concesional -en caso de que la hubiere-, naturaleza del proyecto y, finalmente, plazo para la suscripción del contrato.	Considero que estas modificaciones que se incorporaron al proyecto garantizan que, a futuro, todas las concesiones que otorgue el Ministerio de Bienes Nacionales a personas naturales o jurídicas serán absolutamente transparentes y nos darán tranquilidad en cuanto a que esos bienes serán bien administrados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Cerrado el debate.	El proyecto contiene disposiciones de ley orgánica constitucional y de quórum calificado, y requiere 68 votos para ser aprobado.	Por lo tanto, vamos a tocar los timbres para llamar a votar a los señores diputados que están en Comisiones.</INTERVENCION_1VICE>	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Procede votar el proyecto que modifica el decreto ley Nº 1.939, de 1977, en lo relativo al sistema de concesiones de bienes fiscales.	Hago presente que contiene disposiciones de ley orgánica constitucional y de quórum calificado.	En votación general las normas de quórum simple.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 84 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobadas.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Encina, Escalona, Escobar, Espinoza, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), Hernández, Hidalgo, Ibáñez (doña Carmen), Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Kast, Lagos, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Masferrer, Meza, Molina, Monckeberg, Montes, Muñoz (don Pedro), Navarro, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Pareto, Pérez (don José), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Rebolledo, Recondo, Riveros, Robles, Saa (doña María Antonieta), Saffirio, Salaberry, Salas, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para aprobar los numerales 3 y 6 del artículo único se requiere el quórum calificado de 60 votos.	En votación general estos numerales.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 82 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobados.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Encina, Escalona, Escobar, Espinoza, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), Hernández, Hidalgo, Ibáñez (doña Carmen), Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Lagos, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Masferrer, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Montes, Muñoz (don Pedro), Navarro, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Rebolledo, Recondo, Robles, Saa (doña María Antonieta), Saffirio, Salaberry, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- El numeral 4 requiere un quórum de 68 votos para su aprobación.	En votación general.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Encina, Escalona, Escobar, Espinoza, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), González (don Rodrigo), Hernández, Hidalgo, Ibáñez (doña Carmen), Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Kast, Lagos, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Masferrer, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Montes, Muñoz (don Pedro), Navarro, Ojeda, Olivares, Ortiz, Paredes, Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Recondo, Riveros, Robles, Salaberry, Salas, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declaran aprobadas todas las normas de quórum simple.	Aprobadas.</INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	En votación particular el proyecto.	Si le parece a la Sala, se aprobará con el quórum que el señor Secretario dio a conocer.	Aprobado.</VOTACION>	Despachado el proyecto.	Tiene la palabra el ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Jaime Ravinet.<INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Jaime Ravinet">	El señor RAVINET (ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, agradezco a las diputadas y a los diputados que han concurrido con la unanimidad a la aprobación de este importante proyecto, que significa una reducción de costos fiscales en el otorgamiento de concesiones sobre propiedades del Estado; amplía el ámbito de las instituciones susceptibles de ser concesionarias, y simplifica los procedimientos para las concesiones por plazos menores a cinco años.	Además, agradezco en especial al diputado informante, don Alejandro Navarro, por su completa exposición.	Hago también extensivos mis agradecimientos a los diputados integrantes de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente de la Corporación, quienes, en mi opinión, con sus indicaciones contribuyeron a perfeccionar la publicidad y la eficiencia del proyecto.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="3012-10">PROTOCOLO FACULTATIVO DE LA CONVENCIÓN SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑO. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo que aprueba el Protocolo Facultativo de la Convención de los Derechos del Niño, relativo a la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de los niños en la pornografía, aprobado por la Asamblea General de las Naciones Unidas y suscrito por Chile el 28 de junio de 2000.	Diputada informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es la señora Isabel Allende.</INTERVENCION_1VICE>	Antecedentes:	-Mensaje, boletín Nº 3012-10, sesión 21ª, en 30 de julio de 2002. Documentos de la Cuenta Nº 2.	-Informe de la Comisión de RR.EE., sesión 31ª, en 20 de agosto de 2002. Documentos de la Cuenta Nº 9.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la señora diputada informante.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana me corresponde informar sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el Protocolo Facultativo de la Convención sobre los Derechos del Niño, relativo a la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de los niños en la pornografía, suscrito por nuestro Gobierno el 28 de junio de 2000.	Este Protocolo es complementario de principios jurídicos consagrados en diversos tratados internacionales de los cuales Chile es Estado parte, como la Convención sobre los Derechos del Niño, las Convenciones de La Haya sobre Protección de los Niños y la Cooperación en materia de Adopción y los Aspectos Civiles del Secuestro Internacional de Niños, y el Convenio Nº 182 de la Organización Internacional del Trabajo, sobre la prohibición de las peores formas de trabajo infantil y la acción inmediata para su eliminación.	Además, es armónico con las disposiciones de la ley Nº 19.294, que sanciona el secuestro de niños y el traslado ilícito de niños al extranjero; con las modificaciones de los Códigos Penal y de Procedimiento Penal que en estos momentos estudia la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara en materia de delitos de pornografía infantil, y con la política nacional y el plan de acción integrado en favor de la infancia y la adolescencia para los años 2001-2002, que, según señala el mensaje, busca concretar a nivel de política pública los principios de la Convención sobre los Derechos del Niño.	Según se nos ha informado, a la fecha, este protocolo ha sido suscrito por 103 Estados y ratificado por 36.	No obstante la existencia el informe que está a disposición de todos los colegas, en el cual se entregan amplios antecedentes sobre estos hechos y acerca de las actividades ilícitas que este Protocolo propone prevenir, reprimir y controlar, quiero llamar la atención sobre algunos problemas sociales que me parecen muy ilustrativos por la gravedad que revisten para la niñez, no sólo de nuestro país, sino que del mundo entero, y que es urgente combatir más allá de las fronteras de cada Estado, para lo cual la cooperación internacional que contempla este Protocolo es el instrumento idóneo.	En primer lugar, respecto de la pornografía infantil, la mayoría de los estudios concluyen que los niños y niñas que han sido víctimas de cualquier delito sexual, incluyendo la pornografía infantil, sufren graves heridas emocionales que, en el mejor de los casos, aprenderán a sobrellevar por el resto de sus días. La manifestación más común es una baja autoestima, que redundará en su convencimiento de que sólo son capaces de funcionar en actividades sexuales como la pornografía o la prostitución.	La parte legal y policial de este fenómeno tiene grandes lagunas, y es una situación que representa enormes limitaciones o imposibilidades. Por eso es importante poner al día nuestra legislación, a fin de superarlas.a)	No existe aún un cuerpo de investigación policial especializado que pueda seguir las pistas de estos delincuentes a través de internet.b)	La misma dinámica de las páginas de internet que aparecen hoy, desaparecen mañana y reaparecen en otro sitio pasado mañana, hace cada vez más difícil el monitoreo y la identificación del hecho y, sobre todo, de sus promotores.c)	La ausencia de tipificación de delitos y otros vacíos de que adolecen muchas legislaciones del mundo, impiden aplicar procedimientos judiciales a estos delincuentes.	(Hablan varios señores diputados a la vez).	Señor Presidente, considero que si hay una materia importante que debería preocupar a todos los colegas, que deberían contribuir a buscar la cooperación internacional en tal sentido, es la relacionada con delitos tan graves como la pornografía, los abusos sexuales y la utilización de los niños. Por eso, es lamentable ver que, al parecer, estén interesados en otros asuntos.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Ruego a los señores diputados, guardar silencio.	Puede continuar su Señoría.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Sobre este punto, debo señalar que nuestro país se está adelantando a los compromisos que este Protocolo nos impone, precisamente para combatir hechos tan nocivos como los señalados.	Además, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia ha aprobado en general, por unanimidad, el proyecto de ley que establece sanciones más drásticas en contra de quienes incurran en el delito de pornografía infantil y entrega más y mejores herramientas a las policías y a los tribunales de justicia para combatir las redes de pedófilos que funcionan a través de internet.	La iniciativa eleva, de 12 a 14 años, la edad de los menores protegidos por posibles delitos sexuales; sanciona a todo aquel que intervenga en la producción de material pornográfico infantil utilizando menores de edad, el favorecimiento de la prostitución no habitual (actualmente, esta conducta es sancionada sólo cuando se ejecuta habitualmente o con abusos de confianza) y la difusión o distribución de materiales pornográficos. Por último, otorga facultades a nuestras policías para intervenir comunicaciones telefónicas y grabar conversaciones.	En lo relativo a la prostitución infantil, diferentes estadísticas de organismos internacionales indican que, en la actualidad, ésta esclaviza a unos 100 millones de menores en todo el mundo, y que cada año ingresa al circuito 1 millón de niños.	El motor principal de la prostitución infantil en muchas zonas es el llamado turismo sexual. Sus practicantes son también los mayores consumidores de pornografía infantil y proceden, fundamentalmente, de acuerdo con informaciones que se manejan, de Estados Unidos, Alemania, Reino Unido, Australia y Japón.	Según la Organización Mundial del Turismo cada año se producen más de 600 millones de viajes turísticos internacionales. Un 20 por ciento de los viajeros consultados reconoce buscar sexo en sus desplazamientos, de los cuales un 3 por ciento confiesa tener tendencias pedófilas, lo que supone más de 3 millones de personas. Según las cifras de la Unicef, el turismo sexual infantil genera ingresos anuales por alrededor de 5.000 millones de dólares para los intermediarios.	Según estos informes, en América, los tentáculos de la red internacional de prostitución infantil se extienden desde Brasil, con 500 mil menores prostituidos, hasta Estados Unidos, con 300 mil menores sometidos. En tierras cariocas se venden 40 mil niños por año para trabajar en tareas rurales. Los traficantes engañan a las jovencitas, a quienes les prometen un trabajo doméstico, pero, finalmente, las obligan a trabajar como prostitutas. También se ha detectado prostitución infantil en Honduras, Guatemala y El Salvador, desde donde, además, se trafica con menores hacia México, país en el cual son vendidos a prostíbulos por 100 y 200 dólares, según denunció recientemente Casa Alianza, una ONG que defiende a los niños en peligro. En Nicaragua desaparece un niño cada tres días.	En las grandes potencias mundiales como Estados Unidos y Canadá, en la actualidad se prostituye a más de medio millón de menores; 20 mil viven en la ciudad de Nueva York y otros 100 mil son explotados en la pornografía infantil. Según estudios realizados en Estados Unidos, más del 30 por ciento de los consumidores de este tipo de pornografía terminan por plasmar lo que ven en las revistas en fotos o videos.	Por otra parte, los pedófilos de todo el mundo han encontrado en internet un espacio sin restricciones y utilizan la red para comunicarse entre sí y enviarse fotografías y videos pornográficos infantiles.	Los especialistas consideran que, después del tráfico de drogas, el juego clandestino y la prostitución, la esclavitud infantil es la forma más lucrativa de la delincuencia transnacional organizada.	Respecto de la prostitución infantil en Chile no hay muchos antecedentes. Cifras poco claras y sitios de encuentros clandestinos -que todos conocemos- como las calles Suecia, Panamericana y General Velásquez, que abundan en el imaginario urbano, comprueban esta triste realidad.	En 1995, el Servicio Nacional de Menores y el Fondo Nacional de las Naciones Unidas para la Infancia, Unicef, estimaban que unos 4.200 niños y adolescentes, entre 6 y 18 años, practicaban el comercio sexual por presiones de terceros. Desde esa fecha no se han realizado nuevos estudios.	Aparentemente la cifra superaría los 5 mil niños, pero Unicef considera que el número de pequeños afectados por esta sórdida realidad -en especial en el clandestinaje- llegaría a 10 mil menores. Desde esa fecha no se han realizado nuevos estudios.	El comercio sexual se ha incrementado en los últimos años por las nuevas formas de contacto (internet o teléfonos celulares, que evitan la calle) y el cambio en las preferencias de los adultos, que optan por los niños, por el bajo riesgo de contagio del sida.	Este fenómeno se produce con mayor frecuencia en Santiago, Valparaíso, Arica y Concepción, y en los últimos dos o tres años se incrementó el comercio sexual callejero de niños, pues las niñas han ingresado a saunas o al comercio directo.	En cuanto a la venta de niños, se agrega: “La venta y la compra de niños por redes organizadas están aumentando, cada día más, dentro y fuera de los límites nacionales. La vulnerabilidad de esos niños a la explotación es mayor aun cuando llegan a otro país, donde se hallan a merced de sus empleadores y autoridades y donde, además, por lo general se corta el contacto con sus familias”.	(Hablan varios señores diputados a la vez).	Señor Presidente, de nuevo voy a requerir su ayuda, porque es vergonzoso que no nos concentremos en este tema, que tiene tanta significación en el país y en el mundo.	Llamo a los colegas a entender que estamos revisando los aspectos de un protocolo que permitirá combatir una de las mayores lacras, como es la pornografía.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Ruego a los señores diputados guardar silencio y escuchar con atención a la señora diputada informante.	Puede continuar su Señoría.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Las diversas razones por las que existe la trata de niños son la pobreza, la falta de fuentes de ingresos alternativas, el escaso nivel de educación y las prácticas discriminatorias. Las deficiencias en el cumplimiento de la ley, incluida la falta de voluntad política para hacerla cumplir, perpetúan el problema.	También intervienen en él la urbanización, el consumismo, el turismo, la migración y la demanda de prostitutas. Existen grupos de niños que corren un riesgo especial: los que viven en zonas que sufren desórdenes políticos, los que viven en la penuria económica, los niños de la calle, los mendigos y, en general, los que están marginados social y económicamente.	Frente a todos estos penosos problemas que afectan al segmento más frágil e indefenso de la población, como representantes del pueblo, debemos constituir este tópico en una de nuestras preocupaciones vitales. Mediante este Protocolo, los Estados partes se comprometen a prohibir la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de niños en la pornografía; entendiéndose para estos efectos, según sea el caso, que hay venta o prostitución cuando el niño es transferido o utilizado en actividades sexuales, a cambio de remuneración o de cualquier otra retribución; y que hay pornografía ante toda reproducción, por cualquier medio, de un niño dedicado a actividades sexuales explícitas, reales o simuladas, o toda representación de las partes genitales de un niño con fines primordialmente sexuales.	Además, se comprometen a castigar penalmente los actos y actividades de venta de niños y de prostitución o pornografía infantil, tanto si se cometen dentro de las fronteras nacionales o fuera de éstas, o si se han perpetrado, individual o colectivamente; y a hacer efectiva su jurisdicción respecto de estos delitos, ya sea que se cometan en su territorio, a bordo de un buque o una aeronave que enarbolen su pabellón.	En relación con la prostitución infantil, deberán ser sancionadas la oferta, posesión, adquisición o entrega de un niño con tal fin, y respecto de la pornografía infantil deberán serlo la producción, distribución, divulgación, importación, exportación, oferta, venta o posesión de material que la represente.	Por otra parte, la sanción de estos actos deberá comprender la participación en grados de tentativa y de complicidad, y deberá contemplarse la normativa que permita hacer efectiva tanto la responsabilidad penal, civil o administrativa de personas jurídicas, con sujeción a los principios jurídicos aplicables en el Estado parte.	Los Estados partes también se comprometen a legislar para establecer medidas de incautación y confiscación de los bienes y medios utilizados para cometer estos delitos; así como de las utilidades obtenidas de su comisión, y para cerrar, temporal o definitivamente, los locales utilizados para cometerlos.	En el plano de la cooperación internacional, tan importante para el desbaratamiento de estas redes, los Estados se comprometen a conceder la extradición por estos delitos, considerando que ellos están incluidos en todo tratado de extradición vigente o lo estarán en todo tratado futuro entre los Estados partes; y si no los hubiere, a no condicionarla a su existencia; además, deberá prestarse toda la asistencia posible en relación con cualquier investigación, proceso penal o de extradición correspondiente a estos delitos.	Por último, los Estados deberán presentar un informe al Comité de los Derechos del Niño que contenga una exposición general de las medidas que haya adoptado para dar cumplimiento al Protocolo. El Comité, por su parte, podrá pedir a los Estados cualquier información pertinente sobre la aplicación del Protocolo.	Cabe hacer presente que durante el estudio de este proyecto de acuerdo, la Comisión recibió a la directora nacional del Servicio Nacional de Menores, señora Delia Del Gatto, y al director jurídico del Ministerio de Relaciones Exteriores, señor Claudio Troncoso, quienes proporcionaron antecedentes favorables a la aprobación de este Protocolo, análogos a los entregados por el mensaje.	Al término de su estudio, la Comisión compartió plenamente los propósitos que inspiran el Protocolo, por lo que, por la unanimidad de los señores diputados presentes, acordó recomendar su aprobación, para lo cual sugiere adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo, con modificaciones formales de menor entidad.	Sin embargo, debo aclarar a la Sala que, mediante oficio de fecha 16 de agosto, es necesario agregar al texto del mensaje una frase que permita recoger una modificación formal a la letra b) del artículo 7 del Protocolo.	Modificada por el depositario, con fecha 16 de agosto, en virtud del cual por razones de concordancia se elimina la referencia del inciso i) del apartado a) del mismo artículo.	Es una modificación bastante formal, pero no deja de tener su significación. El artículo 7º del Protocolo señala: “Con sujeción a las disposiciones de su legislación, los Estados partes:a)	Adoptarán medidas para incautar y confiscar, según corresponda:	i) Los bienes tales como materiales, activos y otros medios utilizados para cometer o facilitar la comisión de los delitos a que se refiere el presente Protocolo”.	ii) Las utilidades obtenidas de estos delitos;”.	La indicación sustitutiva, aunque formal, es importante, porque incorpora las utilidades a que se refiere la letra ii), las cuales habían quedado excluidas, a la letra b), a continuación de la expresión “inciso i)”.	Con ello se evita que, por un error de cita, los Estados partes puedan dar curso a las peticiones formuladas por otros Estados partes para que se proceda sólo a la incautación o confiscación de los bienes o las utilidades a que se refiere el inciso i) del apartado a), pues mediante esta indicación sustitutiva se incluye el inciso ii) que se refiere a “las utilidades obtenidas de esos delitos”.	Reitero, la Comisión recomienda aprobar por unanimidad el artículo único del Protocolo Facultativo de la Convención sobre los Derechos del Niño relativo a la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de los niños en la pornografía, aprobado por la Asamblea General de las Naciones Unidades, mediante su resolución de mayo de 2000, y suscrito por Chile el 28 de junio del mismo año, con la corrección que he señalado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa.	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, el Protocolo Facultativo de la Convención de los derechos del niño relativo a la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de los niños en pornografía aborda uno de los problemas más graves que afecta a la infancia. Por ello, es fundamental que lo aprobemos por unanimidad.	También es importante la circunstancia de que, justo hoy, se constituya un grupo transversal de parlamentarios en defensa de los derechos de los niños y de las niñas. Su labor tiene por finalidad develar qué está pasando en este campo con los niños chilenos, con el objeto de defenderlos.	Hemos avanzado ya en las recomendaciones que hace el Protocolo con respecto a las leyes y a la tipificación de los distintos delitos. Debemos tomar en nuestras manos la publicidad de dichas leyes. Hace dos semanas, firmamos un proyecto de acuerdo en que nos comprometimos a participar en la campaña “Alto al tráfico de niños”, lo cual es posible hacer a través de la acción “Sácale carné a tu hijo”. Necesitamos que, a partir de los seis meses, los niños tengan registrada su huella digital, parte importante para su identificación si se pierden.	También es relevante que nos sumemos a la Comisión de la Mujer, en el Parlamento Latinoamericano, que está formando una red contra el tráfico de niños latinoamericanos. Si nos unimos en América Latina y todos los parlamentos están presentes en la opinión pública frente a estos temas y capacitamos los cuerpos de policías y al personal de aduanas, podremos hacer una gran labor para parar el tráfico de niños, fenómeno que, si bien está oculto, en nuestro país se manifiesta a través de la acción de los pedófilos.	Con este propósito, en Chile, la Policía de Investigaciones ya creó la Prefectura Infanto-Juvenil y formó brigadas de búsqueda de niños expuestos a delitos sexuales; a su vez, el Cuerpo de Carabineros habilitó una oficina para ubicar niños perdidos.	Por lo expuesto, es muy importante que concurramos con nuestra unanimidad a la aprobación de este Protocolo.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ibáñez, Carmen" DIPUTADOValue="166">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carmen Ibáñez.	La señora IBÁÑEZ (doña Carmen).- Señor Presidente, en mi calidad de miembro de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana y en representación de Renovación Nacional, quiero expresar nuestra intención de aprobar el Protocolo Facultativo de la Convención sobre los Derechos del Niño relativo a la venta de niños, la prostitución infantil y la utilización de los niños en la pornografía.	Si bien la expresión “venta de niños” nos parece repulsiva y lejana, debemos tener presente que no es una realidad ajena a ningún país del mundo, pues muchos niños desaparecen para ser vendidos en el extranjero.	Todos sabemos que la principal forma de difundir pornografía infantil se encuentra en internet, a través de la cual espurias asociaciones de pedófilos de todo el mundo se conectan y comparten su perverso material pornográfico.	Por lo anterior, atendido el carácter multinacional de los intercambios de pornografía infantil, es importante lo que establece el artículo 5º del Protocolo, en el sentido de incluir esas figuras en todo tratado de extradición suscrito o que se suscriba en lo sucesivo por el Estado signatario, para comenzar a avanzar en una justicia penal que no tenga límites de fronteras en la persecución de esas abyectas conductas.	En virtud de lo expuesto, anuncio la aprobación de Renovación Nacional al Protocolo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Masferrer.	El señor MASFERRER.- Señor Presidente, voy a ceder mi tiempo a la diputada señora Cristi.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristi.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, por su intermedio, agradezco al diputado señor Masferrer haberme cedido su tiempo.	El proyecto merece nuestra mayor atención y preocupación, tal como lo confirma el hecho de que la iniciativa haya sido aprobada por la Comisión de Relaciones Exteriores por unanimidad. Sin embargo, no sólo basta suscribir un acuerdo de buenas intenciones para proteger a los niños del país, especialmente los que son utilizados para la pornografía, la prostitución y otras formas de delito que, desgraciadamente, cada día se hacen más frecuentes.	Se calcula que en el país debe haber alrededor de diez mil niños que de alguna forma son enviados a prostituirse. De allí que nuestra tarea debe ser legislar para evitar que esos delitos se sigan cometiendo en forma cada vez más frecuente y dramática. De hecho, está en tramitación un proyecto de ley para hacer más drástica la legislación en materia de pedofilia y de prostitución infantil, castigando no sólo a los proxenetas, como ocurre en la actualidad, sino a quienes comercializan a los niños y a los que los envían a prostituirse.	En la Cámara hemos aprobado varios proyectos que se han convertido en leyes que benefician a los menores, como las que regulan la adopción, el trabajo infantil, la violencia intrafamiliar y el maltrato a menores. No obstante, recientemente mi bancada -la UDI- ha pedido que se pongan en tabla dos iniciativas relacionadas con el tema. La primera obliga a los médicos a informar sobre cualquier tipo de abuso a menores. La otra tiene que ver con la identificación -mediante huellas dactilares- de los niños al momento de nacer, como una manera de evitar que puedan ser secuestrados o robados.	Todas esas medidas ayudan y son urgentes y necesarias, pero debemos revisar las leyes sobre la materia, como la de adopción, la cual no es muy efectiva. Más aún, el Estado tiene que preocuparse de los problemas de pobreza y de otros que afectan a las familias del país. Por lo tanto, no bastan las buenas intenciones y que existan leyes al respecto, sino que -reitero- debemos revisarlas y adecuar una política de Estado que proteja a los niños del país.	Si bien la bancada de la UDI votará favorablemente el proyecto, creo que debemos seguir trabajando en la materia y no quedarnos sólo con la aprobación del Protocolo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Riveros.	El señor RIVEROS.- Señor Presidente, además de anunciar nuestra voluntad de aprobar el tratado, quiero señalar que el eje fundamental que tiene el Protocolo facultativo de la Convención sobre los derechos del niño, relativo a la venta de niños, a la prostitución infantil y a la utilización de los niños en la pornografía, es la actuación entre los Estados de modo que se refuerce la cooperación de todos.	Ése es el eje articulador del Protocolo. El preámbulo del proyecto, informado por la diputada señora Allende, establece claramente esa idea. Luego, su articulado dispone, con precisión, algunos aspectos sobre los cuales es necesario poner atención.	Uno de ellos es la extradición. Es fundamental que quienes cometan delitos que afecten los derechos de los niños y su integridad sean perseguidos para que no queden impunes y reciban castigo, luego de ser juzgados.	Al respecto, se debe colocar especial atención a lo que establece el artículo 5º del tratado, que dispone que la inexistencia de un tratado de extradición entre dos Estados no debiera ser obstáculo para que ella se produzca, precisamente en función del objetivo que tiene el Protocolo Facultativo de buscar la cooperación y la actuación común.	Otro aspecto importante dice relación con los principios de jurisdicción. Sobre el particular, quiero llamar la atención sobre lo que establecen los artículos 3º y 4º de la Convención. El primero refuerza el principio de la territorialidad de manera obligatoria, y abre facultativamente los principios jurídicos de la nacionalidad y de la personalidad pasiva, este último cuando la víctima pertenece a determinado país.	En consecuencia, reitero que concurriremos gustosos a la aprobación del tratado para brindar una mayor protección a los niños del planeta.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por dos minutos, la diputada señora Vidal.	La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, el impactante informe de la diputada señora Allende sobre niños en riesgo no nos puede dejar impávidos.	Son tan graves los delitos que afectan a los niños, no sólo de Chile, sino del mundo, que no podemos callar ni dejar de realizar acciones, como la de apoyar el proyecto de acuerdo aprobatorio del Protocolo facultativo de la Convención sobre los derechos del niño, relativo a la venta de niños, a la prostitución infantil y a la utilización de los niños en la pornografía.	Cada una de esas expresiones encierra un significado tan brutal, que me produce escalofríos imaginar la cruda realidad que viven algunos niños en este instante. Lo peor sería, por eso, que los instrumentos que se creen no sean suficientes para cambiar la realidad. ¡Cómo no vamos a alarmarnos y a aterrarnos ante la explotación de los niños! ¿Por qué estos hechos no están en el debate político como prioridad?	Reconozco la importancia de aprobar el Protocolo, pero tenemos la obligación de ir más allá. Además de legislar, debemos hacer todos los esfuerzos para que los niños no sean vendidos ni utilizados en la prostitución y en la pornografía.	En verdad, siento que estamos un poco alejados de la tarea. Los problemas que dicen relación con los niños, la educación, la salud, deben estar en el centro del debate político, como una señal de que los parlamentarios y los dirigentes comparten el interés de la ciudadanía por solucionarlos.	En el caso que nos ocupa, los niños no pueden esperar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Laura Soto.	La señora SOTO (doña Laura).- Señor Presidente, desgraciadamente, la globalización nos trajo el crimen organizado que atenta contra los niños. No hay nada más repudiable que atentar contra ellos. Por eso, este Protocolo es tan importante. Más allá de aprobarlo, debemos señalar que en Chile se está avanzando sobre la materia. 	La diputada María Pía Guzmán y el diputado Patricio Walker presentaron un proyecto que hemos despachado en un mes, en tiempo récord, porque todos estábamos interesados. Allí introdujimos aspectos muy novedosos, que también se incorporaron en la ley de Drogas, como el agente encubierto y la introducción e interceptación de las comunicaciones de todo tipo, porque hoy, por internet, hemos visto situaciones tremendas respecto de los pedófilos a nivel mundial. No sólo en Chile produjo alarma pública, sino también en todo el mundo. 	Por lo tanto, este Protocolo tiene la virtud de que, además, nos da otras garantías -las señaló el diputado Riveros-, como la extraterritorialidad de la ley y el hecho de que la extradición será un arma muy importante para perseguir a estos malhechores. Estamos colaborando con las policías y vamos a intentar mantener un registro de delincuentes para que pueda ser utilizado en otras partes del mundo, respecto del cual también pediremos reciprocidad.	Por eso, con gran entusiasmo, vamos a aprobar este proyecto a fin de que sea realidad no sólo a nivel nacional, sino también internacional.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Ceroni.	El señor CERONI.- Señor Presidente, no podemos dejar de apoyar con vehemencia este protocolo, que tiene por objeto proteger más a los niños del mundo y de nuestro país. 	Lo digo con mucha sensibilidad, porque represento a la zona donde se encuentra el reducto en el cual se han cometido más abusos contra menores, donde se hallaría Paul Schaefer, quien todavía no ha sido ubicado por la justicia, y donde el sistema no opera para proteger a los niños en forma adecuada.	Me alegro de que hayamos logrado una legislación como la aprobada en la Comisión de Constitución, porque vamos a posibilitar la intervención de los teléfonos para sorprender a los abusadores de menores, y también de internet. En definitiva, vamos a confeccionar un listado de abusadores de menores una vez que sean condenados.	Es decir, estamos haciendo una ley eficiente que protegerá en forma más adecuada a los niños. 	Esperamos que nunca más exista un Paul Schaefer ni recintos como Colonia Dignidad, que ampara a esos abusadores de menores. 	Obviamente, la obligación mayor de proteger a los niños pesa sobre la familia, pero también sobre el Estado, el que debe tomar todas las medidas necesarias en ese sentido.	Por eso, vamos a apoyar este protocolo con mucha fuerza.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Su Señoría habló un minuto.	Tiene la palabra el diputado Aguiló, quien ocupará el último minuto.	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, la bancada de diputados del Partido Socialista quiere apoyar con entusiasmo este Protocolo.	El muy completo y brillante informe de la diputada Isabel Allende, en nombre de la Comisión, nos ahorra todos los argumentos y comentarios, porque están incluidos en sus fundamentos.	Efectivamente, estos problemas los sufren todas las naciones, y Chile debe enfrentarlos con rigor. El problema de la prostitución infantil, de la venta de niños y de la pornografía infantil está afectando progresivamente a muchos hogares en el mundo entero, y, por cierto, los países de América Latina, en particular, deben contar con mecanismos de protección, y por eso este Protocolo es tan importante.	Los socialistas, en forma unánime, vamos a apoyar esta iniciativa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Cerrado el debate.	En votación el proyecto de acuerdo aprobatorio del Protocolo facultativo de la Convención sobre los derechos del niño, en conformidad con el texto expuesto por la diputada informante, con todas sus correcciones.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Bauer, Becker, Bertolino, Burgos, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Dittborn, Egaña, Encina, Escalona, Escobar, Espinoza, Forni, Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), García-Huidobro, González (don Rodrigo), Hales, Hernández, Ibáñez (don Gonzalo), Ibáñez (doña Carmen), Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Jiménez, Kast, Lagos, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Masferrer, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Monckeberg, Montes, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Norambuena, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Pareto, Paya, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Prieto, Quintana, Riveros, Robles, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Saffirio, Salas, Sánchez, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><PROYECTOS_DE_ACUERDO NUMERO="0">VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>CONSTITUCIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL PARA EL ESTUDIO DEL ACUERDO DE ASOCIACIÓN POLÍTICA Y ECONÓMICA CON LA UNIÓN EUROPEA.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Informo a la Sala que se ha presentado un proyecto de acuerdo, firmado por los jefes de todas las bancadas, en relación con la conclusión de las negociaciones de nuestro país con la Unión Europea para la celebración de un acuerdo de asociación política y comercial. Con ese fin, se acordó constituir una Comisión especial, conformada por los miembros permanentes de la Comisión de Relaciones Exteriores, a la cual se integrarán catorce diputados, quienes tendrán derecho a elegir a su presidente.	¿Habría acuerdo para aprobarlo sin debate?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Pido la palabra.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra su Señoría.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, no estoy de acuerdo, porque, por ejemplo, las dos Comisiones Mixtas que funcionan en la actualidad no dan buenos resultados con tantos integrantes. De ello son testigos todos los diputados que trabajan en Comisiones Mixtas tratando de legislar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Señora diputada, ésta es una Comisión especial aprobada por todos los jefes de bancadas. Denante se planteó lo mismo y se respetó el acuerdo de las bancadas; si no, vamos a entrar en una discusión sin sentido.	¿Habría acuerdo para aprobar este proyecto de acuerdo sin discusión?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="87">REGULACIÓN DE OTORGAMIENTO DE “BONO AGRÍCOLA”.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 87, de los diputados señores Álvarez-Salamanca, Palma, Martínez, Vargas, Galilea, don José Antonio; Bertolino, Barros, Galilea, don Pablo; Urrutia y Monckeberg.	“Considerando:	Que, el Instituto de Desarrollo Agropecuario, Indap, tiene por objeto promover el desarrollo económico, social y tecnológico de los pequeños productores agrícolas y de los campesinos, con el fin de contribuir a elevar su capacidad empresarial, organizacional y comercial, su integración al proceso de desarrollo rural y optimizar, al mismo tiempo, el uso de los recursos productivos.	Que, para el logro de los objetivos señalados Indap otorga asistencia crediticia y subsidios con el objeto de apoyar con acciones de fomento, el desarrollo productivo sustentable de la pequeña agricultura familiar campesina y sus organizaciones.	Que, sin embargo, existen pequeños agricultores que por el tamaño de la superficie del predio, por su baja capacidad productiva, por la falta de capacitación, la ubicación geográfica, la conformación familiar o su capacidad económica, no pueden generar las condiciones necesarias de crecimiento con dignidad.	Que, en determinadas ocasiones, el Estado ha entregado aportes en dinero a pequeños agricultores pobres de algunas regiones del país, en forma de “bonos agrícolas”. 	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a su Excelencia el Presidente de la República la presentación de un proyecto de ley que regule el otorgamiento del denominado "bono agrícola", para hacerlo permanente, focalizado y transparente, de manera que sobre la base de información objetiva, beneficie a los pequeños agricultores más pobres del país."</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Pablo Galilea.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842">	El señor GALILEA (don Pablo).- Señor Presidente, hoy, el Instituto de Desarrollo Agropecuario, Indap, atiende a gran número de pequeños agricultores distribuidos a lo largo del país.	En Chile existen 270 mil propiedades inferiores a dos hectáreas de riego básico. En cien mil de ellas, sus propietarios practican una agricultura de subsistencia, y en las 170 mil restantes, tienen algún potencial de carácter productivo.	Respecto de las cien mil propiedades de subsistencia, es necesario crear un subsidio a la ruralidad, precisamente porque sus propietarios están bajo la línea de la pobreza.	Ése ha sido el objetivo del bono familiar campesino, creado por el Indap en 2000, que opera entre la Séptima y la Décima regiones, y que en 2001 benefició a 28 mil familias. Según palabras del ministro de Agricultura, se espera que ese número aumente a cuarenta mil este año.	El ministro de Agricultura señaló en la Comisión de Agricultura de la Cámara, que, en el futuro, junto con el programa Chile Solidario, se pretende abarcar a cien mil familias con el bono de subsistencia, lo que haría necesario un presupuesto de alrededor de cuatro mil millones de pesos.	Entonces, estamos frente a un verdadero subsidio a la ruralidad y, por lo tanto, lo indispensable, a nuestro juicio, es que esté debidamente regulado por una ley.	Hasta ahora, el bono familiar campesino no ha sido suficientemente focalizado; no hay garantías de que efectivamente esté llegando a las familias rurales más pobres del país, sino que se ha otorgado a través de una asignación bastante arbitraria y discriminatoria. Muchas familias campesinas se preguntan por qué el bono le toca al vecino y no a ellos.	Asimismo, sus destinatarios desconocen los requisitos que es necesario cumplir para ser beneficiados por el bono, y -por qué no decirlo- éste se ha aplicado con absoluta falta de transparencia.	Por el proyecto de acuerdo se solicita al Presidente de la República que envíe un proyecto de ley -sobre el cual tiene iniciativa exclusiva- que regule el otorgamiento del bono agrícola, precisamente para superar su falta de focalización, entrega arbitraria y también para hacerlo más transparente.	Creemos que, de esta forma, los potenciales beneficiarios de este bono conocerán los requisitos que es necesario cumplir para obtener sus beneficios, y -reitero- su otorgamiento será más transparente de lo que ha sido hasta hoy.	Pido a la honorable Cámara que vote a favor el proyecto de acuerdo para que este verdadero subsidio a la ruralidad mejore la calidad de vida de muchas familias campesinas del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Resta un minuto y medio para hablar a favor del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Para hablar en contra del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada Alejandra Sepúlveda.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo está absolutamente fuera de contexto, en primer lugar, porque hoy debemos estudiar la reforma institucional del Indap -que se pidió en la Cámara a comienzo de año-, y, sobre esa base, se dará origen a los diferentes instrumentos que debe tener esa institución.	Concuerdo en que el bono agrícola está mal focalizado; pero, al mismo tiempo, debemos decidir si el Indap se dedicará al fomento productivo o a una labor subsidiaria asistencial. Si no somos capaces de definir la labor y los objetivos de ese instituto, mal podemos pedir al Presidente de la República que envíe un proyecto de ley para un instrumento absolutamente mínimo y que primero debe ser estudiado según los conceptos de objetivos y de la nueva institucionalidad de Indap.	Repito que me parece absolutamente fuera de contexto el proyecto de acuerdo; considero que, en primer lugar, debemos hacer un análisis mucho más global de lo que queremos de la agricultura y de su institucionalidad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para hablar en contra del proyecto de acuerdo, tiene la palabra, por dos minutos, el diputado Fidel Espinoza.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, no es mi intención hablar en contra de la iniciativa. Han sido cientos -por no decir miles- los pequeños agricultores del país favorecidos con el bono agrícola. Para ellos ha sido positivo.	Diferente es el hecho de que en ciertas circunstancias y en casos muy particulares, algunos señores diputados señalen que la focalización no es ciento por ciento perfecta. Aquí estamos hablando de un proyecto de acuerdo a fin de dictar una ley para el tema del bono agrícola. Eso no es necesario. Debemos establecer un reglamento que garantice una focalización más estricta y que permita, de una u otra manera, que el bono llegue a los hogares de los pequeños agricultores que más lo requieren.	Desde ese punto de vista, considero que una ley no sólo pondría en jaque, en riesgo, el bono agrícola en su utilización para el presente año y siguientes, sino que, de uno u otro modo, daría una voz de alerta a miles de pequeños agricultores que, con los cien mil pesos recibidos, generaron pequeñas productividades agrícolas que han mejorado su calidad de vida.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 21 votos. Hubo 4 abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Álvarez-Salamanca, Bauer, Bertolino, Cardemil, Ceroni, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Dittborn, Egaña, Escobar, Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), García-Huidobro, Guzmán (doña Pía), Hernández, Jaramillo, Kast, Martínez, Masferrer, Meza, Molina, Monckeberg, Muñoz (doña Adriana), Norambuena, Ojeda, Palma, Paya, Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Salas, Sánchez, Tarud, Ulloa, Uriarte, Urrutia, Varela, Vidal (doña Ximena), Vilches y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Burgos, Caraball (doña Eliana), Espinoza, Hales, Jiménez, Lagos, Luksic, Muñoz (don Pedro), Navarro, Ortiz, Paredes, Pareto, Pérez (don José), Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Tuma y Villouta.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	González (don Rodrigo), Letelier (don Juan Pablo), Rossi y Tapia.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="90">DECLARACIÓN DE SALAR DE HUASCO COMO SANTUARIO DE LA NATURALEZA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 90, de los diputados señores Rossi, Mora, Navarro, Rojas, Longton, Sánchez, Meza, Varela, Aguiló y Muñoz, don Pedro.	“Considerando:	Que el 2 de febrero de 1971 se firmó, en la ciudad iraní de Ramsar, la Convención Mundial sobre Humedales.	Que en 1981, nuestro país suscribió dicha convención y procedió a elaborar la Estrategia Nacional para la Conservación de los Humedales en Chile.	Que en el país existen ocho sitios inscritos en la Lista de Humedales de importancia internacional, entre los que destaca el Salar del Huasco, ubicado en la Provincia de lquique, Primera Región de Tarapacá.	Que dicho salar es el único sitio en el país en donde anidan tres especies de flamencos sudamericanos conocidas como andino, chileno y james, especies que se encuentran en extinción.	Que, en consecuencia, dicho salar es un sitio crucial para el descanso y anidamiento de aves migratorias del hemisferio norte, sin considerar que su riqueza biológica y paisajística lo transforman en un potencial foco de desarrollo del ecoturismo en nuestro país, especialmente por ser considerado como un oasis en el desierto más árido del planeta.	Que el Estado no ha desarrollado una política ambiental sustentable que garantice plenamente, al menos en esta zona, la conservación de un recurso natural de primer orden, como lo es el Salar de Huasco.	Que la ley N°17.288, en su título VII, establece la posibilidad de declarar como santuarios de la naturaleza a todos aquellos sitios, terrestres o marinos, cuya conservación sea de interés para la ciencia o para el Estado.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a la señora ministra de Educación, en virtud de los antecedentes expuestos y de lo dispuesto en los artículos 31 y 32 de la ley N° 17.288, estudie la factibilidad de declarar al Salar de Huasco como Santuario de la Naturaleza".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Fulvio Rossi.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor ROSSI.- Señor Presidente, previamente, invito a la Sala a apoyar este proyecto de acuerdo, ya que, por lo demás, sus autores son diputados de todas las bancadas.	La laguna de Huasco es un salar que existe cerca del oasis de Pica, en la Primera Región. Lamentablemente, ha habido descuido en cuanto a los recursos y a la atención del ecosistema que ese salar requiere, lo que, en el último tiempo, ha producido un progresivo deterioro de las condiciones medioambientales.	El salar de Huasco es un humedal. En el país existen ocho humedales de importancia internacional.	En 1971, en la ciudad iraní de Ramsar, se firmó la Convención mundial sobre humedales, que Chile suscribió en 1981.	Dicho salar es un nido de aves migratorias, por ejemplo, del flamenco andino, del chileno y del James, especies en extinción.	También es digno de destacar que su riqueza biológica y paisajística lo transforman en un foco de ecoturismo bastante importante para la Primera Región. De alguna manera, el Estado no ha desarrollado una política medioambiental que permita garantizar el desarrollo sustentable y el cuidado de lugares que, como digo, constituyen una reserva fundamental y un patrimonio no sólo cultural y biológico, sino también turístico muy potente para la provincia de Iquique.	La ley Nº 17.288, en su título VII, establece la posibilidad de declarar santuarios de la naturaleza a estos lugares, sean terrestres o marinos, que constituyan un tipo de monumento nacional. 	De esa manera, podríamos garantizar que en el tiempo hubiera un cuidado especial de parte de las autoridades respectivas para este humedal.	Asimismo, las aguas de la laguna de Huasco, que brota de sus napas subterráneas, sirven a mil agricultores de Pica y de Matilla que cultivan el mango, la guayaba y los limones, y que llevan quinientos años trabajando gracias a esas aguas.	En la Primera Región el agua es escasa y, por lo tanto, es de especial importancia garantizar que no se exploten las napas subterráneas, al menos en la laguna de Huasco, puesto que ya están siendo explotadas en los salares de Michincha y de Coposa.	Por todas esas consideraciones, invito a los colegas presentes a apoyar este proyecto. Insisto en que ha sido suscrito por parlamentarios de todas las bancadas, a fin de transformar la laguna de Huasco en un patrimonio para el país y en un santuario de la naturaleza.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto.	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 53 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Araya, Bauer, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Correa, Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Egaña, Encina, Escalona, Escobar, Espinoza, García (don René Manuel), García-Huidobro, González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Hernández, Jaramillo, Jiménez, Lagos, Longueira, Masferrer, Meza, Montes, Navarro, Norambuena, Ortiz, Palma, Paredes, Pareto, Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Recondo, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Sepúlveda (doña Alejandra), Tapia, Tarud, Tuma, Ulloa, Uriarte, Urrutia, Varela, Vidal (doña Ximena) y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="91">ADHESIÓN A INICIATIVA GUBERNAMENTAL “RED PROTEGE”.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, pido la palabra.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra diputada señora Saa.	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo Nº 91 dice relación con nuestra adhesión a la campaña “Red Protege”, y, al respecto, hay acciones por realizarse el 7 de septiembre. Si lo vemos a la vuelta de la semana distrital, puede ser que no nos alcance el tiempo.	Solicito que pida la unanimidad de la Sala para tratarlo y aprobarlo sin debate.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para leer el proyecto y votarlo sin debate?	Acordado.	El señor Prosecretario le va a dar lectura.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 91, de la señora Saa, doña María Antonieta; del señor Letelier, don Juan Pablo; de las señoras Allende, doña Isabel; Sepúlveda, doña Alejandra; Vidal, doña Ximena; Mella, doña María Eugenia; Ibáñez, doña Carmen, y de los señores Kast, Jarpa y Becker.	“Considerando:	Que, en el ámbito mundial y nacional, existe una profunda preocupación por el aumento de las denuncias por violencia intrafamiliar y maltrato y abusos a niños y niñas.	Que, para dar respuesta de manera eficiente a dicha preocupación, el Gobierno ha informado al país la constitución de una red para la prevención de dichos actos y la oportuna atención de las víctimas, articulando el esfuerzo realizado por los diversos organismos del Estado en la materia y el aporte del sector privado.	Que, para los efectos de sensibilizar y actuar en la protección de los menores, así como también de las mujeres y demás víctimas de la violencia intrafamiliar, el Gobierno ha invitado a toda la ciudadanía y, en particular, a los actores relevantes de la sociedad, a ser parte activa en el rol de ayudar a otros a pedir ayuda y contribuir en las tareas de prevención de estos actos, lo que exige promover cambios en las conductas cotidianas de relacionamiento al interior de las familias, adhiriendo para ello a la “Red Protege”.	Que esta Cámara ha demostrado, permanentemente, su preocupación por la situación de la infancia y de las personas más vulnerables de la sociedad que son víctimas de maltrato y abusos, así como también de los derechos de los miembros de las familias y de las relaciones basadas en el respeto al interior de éstas, como lo demuestra la creación de la Comisión de Familia en esta Corporación, la ratificación de la Convención Interamericana de Belén do Pará para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer, y la reciente aprobación del proyecto de Acuerdo N° 68, para apoyar públicamente y comprometerse en la difusión de la campaña mundial "Alto al Tráfico Infantil".La Cámara de Diputados acuerda:1.	Adherir, formalmente, a la iniciativa gubernamental para la prevención de la violencia intrafamiliar y el maltrato y abuso de niñas y niños y a la “Red Protege”, creada para estos efectos por el Gobierno de Chile.2.	Apoyar públicamente y comprometerse en la difusión de la campaña comuni-cacional a desarrollarse para estos efectos.3.	Participar activamente en las actividades que en el marco de la campaña se realizarán en las zonas geográficas correspondientes a los distritos electorales que representamos.4.	Encomendar a la Comisión de la Familia para que coordine estas iniciativas. </INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor SALAS (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos. No hubo votos por la negativa, ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Allende (doña Isabel), Araya, Caraball (doña Eliana), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Egaña, Escalona, Escobar, Espinoza, García-Huidobro, González (don Rodrigo), Hernández, Jaramillo, Kast, Lagos, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longueira, Masferrer, Meza, Molina, Montes, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Pareto, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Prieto, Recondo, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Tapia, Tarud, Tuma, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Vidal (doña Ximena) y Von Mühlenbrock.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lagos, Eduardo" DIPUTADOValue="173"><TITULO>ELEVACIÓN DE CATEGORÍA DE UNIDAD DE CARABINEROS DE MIRASOL, EN PUERTO MONTT. Oficios.</TITULO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista y Radical, tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Eduardo Lagos.	El señor LAGOS.- Señor Presidente, en esta oportunidad quiero plantear un problema que aflige a un vasto sector de la comuna de Puerto Montt, a la cual represento en esta Cámara, y que está relacionado con la seguridad ciudadana.	La policía de Carabineros, en el sector llamado “Mirasol”, no es suficiente para los casos de violencia que allí se han generado desde hace algún tiempo, y que se han agudizado en las últimas semanas. Con esto no quiero decir que Carabineros esté sobrepasado por esos hechos delictivos. Es más, pese a la poca dotación -doce funcionarios, aproximadamente, para una población que supera en la actualidad los 30 mil habitantes-, ha logrado desarticular y detener a numerosos hampones que pululan por todo ese sector de la comuna de Puerto Montt.	Tengo entendido que, tiempo atrás, se solicitó a las máximas autoridades de Carabineros aumentar de categoría el actual retén Mirasol, situación que quedó en la nebulosa pese a que los habitantes de ese lugar lo exigen.	Por lo tanto, solicito que se remita un oficio al general director de Carabineros y al jefe de zona regional de esa policía, respectivamente, para que informen acerca de si efectivamente ha existido algún tipo de solicitud en tal sentido o algún estudio que amerite esa situación. De no ser así, que efectúen a la brevedad un informe relacionado con la factibilidad de transformar el actual retén de Mirasol, de Puerto Montt, en una subcomisaría o, mejor aún, en una comisaría.	Ello redundará en una permanente vigilancia de ese sector, en mayor presencia policial en sus calles, y, asimismo, llegarían más vehículos, ya que en la actualidad dicho retén sólo posee un carro policial y un radiopatrulla que, a todas luces, son insuficientes para cubrir un sector -repito- de 30 mil habitantes.	Otro dato importante es que de los doce funcionarios que actualmente se desempeñan allí, unos deben realizar turnos, otros se quedan en las dependencias y otros patrullan en los sectores antes precisados, lo que reduce a menos de la mitad los carabineros que a diario se encuentran operativos en terreno.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>APOYO A LA CENTRAL UNITARIA DE TRABAJADORES POR LA MOVILIZACIÓN EFECTUADA EN EL DÍA DE HOY. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, me voy a referir muy brevemente a la movilización nacional que hoy efectúan los trabajadores a lo largo del país.	Los actos vandálicos ocurridos las últimas semanas durante las movilizaciones efectuadas y que hoy nuevamente se han perpetrado por parte de grupos aislados que, amparados en grandes concentraciones humanas, realizan desórdenes, son repudiables desde todo punto de vista.	Pero eso no significa, desde ningún aspecto, dejar de lado la trascendencia de la movilización convocada por la CUT, a cuyo presidente, Arturo Martínez, hago llegar mis felicitaciones desde esta honorable Cámara por su constante y permanente lucha en la búsqueda de mejores expectativas laborales para los trabajadores chilenos.	Un tema de enorme relevancia y que hoy la CUT ha emprendido como una bandera de lucha es la seguridad social.	Represento a un distrito eminentemente rural, y en gran parte de sus comunas, como Los Muermos, Fresia, Llanquihue, Puerto Varas, Frutillar, Purranque, Río Negro, Puyehue y Puerto Octay, considerable porcentaje de la población laboral trabaja en los sectores campesinos, donde se observan con mucha frecuencia los grandes abusos cometidos por años en contra de los trabajadores, quienes al momento de jubilar ven que, por décadas, sus imposiciones no han sido ingresadas como corresponde, aun cuando fueron descontadas mes a mes.	Esa manifestación que hoy realiza la CUT en todo el país refleja este aspecto como uno de los puntos esenciales que golpea fuertemente a miles de trabajadores chilenos.	Por ello, hoy quiero rendir un homenaje a la Central Unitaria de Trabajadores por su movilización, la cual se enmarca dentro de los aspectos legales, y por la búsqueda constante de mejores expectativas laborales para todos los trabajadores chilenos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Señor diputado, se enviará copia del texto íntegro de su intervención a los dirigentes nacionales de la CUT.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>ATRASO EN LA ENTREGA DE INFORMES DE AUTOPSIAS EN EL INSTITUTO MÉDICO LEGAL DE TEMUCO. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.	El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, en esta oportunidad me referiré a un tema de gran importancia para el país, el cual, lamentablemente, cada día llama la atención con más fuerza: la seguridad ciudadana.	Son muchos los asaltos, las agresiones y los crímenes cometidos frecuentemente, casi a diario. En esta oportunidad, me referiré a una situación ocurrida en la ciudad de Los Ángeles.	El 3 de agosto pasado desapareció la joven María Inés Marió Sepúlveda, cuyo cuerpo fue encontrado el sábado 10 de agosto recién pasado en la ex ruta 5 sur, en el costado del estero Paillihue.	El Instituto Médico Legal procedió a realizar la autopsia correspondiente, y como requería antecedentes fidedignos, las muestras se enviaron al Instituto Médico Legal de Temuco a fin de que evacuara su informe. Ello se realizó el 10 de este mes, pero hasta la fecha no se tiene antecedente alguno sobre las causas que provocaron la muerte -se presume asesinato- de la joven.	Llama la atención que dicho organismo, cuyo informe es vital para establecer las causas que han provocado la muerte de personas en casos como el señalado, no evacue su informe en la oportunidad que corresponde -se encuentra en paro desde hace un tiempo-, ya que ello causa un grave daño a la ciudadanía, a las personas afectadas y a sus familiares.	Por tanto, solicito oficiar al director nacional del Instituto Médico Legal, a fin de hacerle ver que por ningún motivo dicha situación puede repetirse. Está bien que estén con una paralización de actividades, muy justa en algunos casos, pero deben dejar personal de turno responsable para que, frente a casos de esta naturaleza, evacuen oportunamente los informes, a fin de que las respectivas policías inicien las gestiones correspondientes. Además, para representarle mi malestar y preocupación por la tardanza en la entrega de un informe que debió haber estado listo hace varios días.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE CAMPAÑA INFORMATIVA DEL NUEVO SISTEMA DE INGRESO A LA EDUCACIÓN SUPERIOR, SIES. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Correa.	El señor CORREA.- Señor Presidente, en días pasados el Consejo de Rectores, que agrupa a alrededor de veinticinco universidades, decidió insistir en realizar la prueba Sies en diciembre de 2003, desoyendo, de esta manera, a gran cantidad de personas, instituciones y colegios que han pedido insistentemente la postergación de dicha prueba.	La Universidad de Chile, que siempre rechazó este sistema, considera que deben efectuarse las pruebas Sies y de aptitud académica en forma simultánea, posición a la cual se han unido las universidades de Santiago y de Playa Ancha. La Universidad Católica está estudiando el tema y emitirá un pronunciamiento al respecto en los próximos días.	Hay muchas razones para oponerse a la decisión del Consejo. Sólo nombraré algunas, para conocimiento de esta honorable Cámara.	En primer lugar, perjudica enormemente a los alumnos que este año cursan tercero medio, ya que no saben a qué atenerse: si estudiar para la prueba Sies o para la prueba de aptitud académica, sobre todo cuando falta poco más de un año para someterse a ella.	En segundo lugar, dicha prueba aparece con un doble objetivo: primero, se trata de medir la calidad de la enseñanza básica a través de la prueba Simce, cuyos resultados no fueron muy halagüeños en los años 1997 y 2000; y segundo, con esto se quiere revertir, de alguna forma, tales resultados negativos, a fin de exhibir en un período preeleccionario -el 2004- mejores resultados.	En tercer lugar, dicha prueba es inequitativa, ya que durante la educación media se efectuarán cuatro pruebas, lo que obligará a los alumnos a contratar cursos preuniversitarios a partir de primero medio, lo cual no está al alcance de las familias de escasos recursos; además, afecta la libertad de enseñanza, ya que, a raíz de la reforma educacional, los contenidos mínimos del actual currículo son demasiado amplios y no queda espacio para que cada establecimiento lleve adelante su propio proyecto educativo, lo que constituye un verdadero atropello.	El lunes pasado se inició una campaña de información, ordenada por el Ministerio de Educación, sobre el Sies, la cual incluye programas radiales y visitas a colegios.	La acción más inmediata de esta campaña, que -repito- comenzó el lunes con el programa radial “camino a la universidad, Sies 2003”, se transmitirá cada lunes, miércoles y viernes a las 15.30 horas durante cinco semanas. El espacio, que será retransmitido a las 21 horas, establecerá en cada emisión un contacto directo con estudiantes de enseñanza media, quienes formularán preguntas acerca del nuevo sistema de ingreso a la educación superior.	Señor Presidente, solicito que se oficie a la ministra de Educación a fin de que nos informe acerca de esta campaña: con quién se firmó este convenio y con qué agencia publicitaria, qué montos se han involucrado, mediante qué medios de difusión se realizará, su duración y copia del contrato que se haya celebrado con las agencias respectivas.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prieto, Pablo" DIPUTADOValue="209"><TITULO>INFORMACIÓN ACERCA DE IRREGULARIDADES COMETIDAS EN CONCURSO PÚBLICO DE CHILEDEPORTES. Oficios.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Prieto.	El señor PRIETO.- Señor Presidente, el concurso público de Chiledeportes para proveer los cargos de planta en las direcciones regionales fue declarado nulo por la Contraloría General de la República el 19 de junio de este año. En efecto, el dictamen Nº 22.530 devuelve, por no ajustarse a derecho, resoluciones que habían sido enviadas para la toma de razón por dicho organismo. En claro desacato, en el Instituto Nacional del Deporte se siguen pagando los sueldos a las personas con las cuales se llenarán esos cargos y aún no se ha llamado a nuevo concurso público para proveerlos. El mismo vicio de ilegalidad afecta a este concurso para llenar los cargos del nivel central; pero como nadie ha reclamado, la Contraloría General no se ha pronunciado al respecto. Es importante aclarar que en el concurso para el nivel central, personas que ocuparon cargos de confianza y que, en definitiva, fueron las que integraron la comisión evaluadora, se adjudicaron cargos en la planta del Instituto, en circunstancias de que, a la fecha, desempeñan cargos en los cuales perciben un sueldo mayor y mantienen en statu quo los grados del cargo de planta para que, cuando sus cargos de confianza sean requeridos, puedan permanecer en la planta del Instituto Nacional del Deporte.	Existen alrededor de quince reclamantes y, en la Séptima Región, a raíz de una demanda, la señora Clara Luz Román me hizo llegar una carta que leeré, y espero que, después de escucharla, se puedan sensibilizar las personas que están cometiendo estas irregularidades.	Dice: “Por medio de la presente, quien suscribe, Clara Luz Román Hernández, con 26 años de servicio en el Consejo Provincial de Deportes Talca, ex Digeder, le manifiesta su malestar por la falta de consideración y lealtad en la que incurrieron quienes realizaron el proceso de selección a la planta de la entidad ante el concurso público de Chiledeportes, con una funcionaria de larga trayectoria en esta querida institución deportiva regional. 	“Para su información, en dicho concurso no se respetó una de las cláusulas que dice textualmente: “en igualdad de condiciones, se preferirá a las personas que se encuentran actualmente trabajando en el servicio o en los Consejos Provinciales de Deportes”. Creo conveniente mencionar que poseo un título universitario -educación de párvulos- y otro técnico -secretaria ejecutiva-, como también largas horas de capacitación y experiencia administrativa, lo que me hace ser una funcionaria apta para el cargo al cual postulé, planta administrativa, grado 14. 	“En la actualidad me desempeño en Chiledeportes como funcionaria administrativa, grado 13, en calidad de a contrata, sin firmar resolución, dado que eso sería el trámite a seguir para los funcionarios públicos. Sólo se firma mensualmente la liquidación de sueldo.	“Por lo tanto, ante estas irregularidades, comprenderá que mi futuro laboral es muy incierto, ya que no poseo información de mi situación contractual. Como es de su conocimiento, presenté un recurso de reclamación, artículo 154 del Estatuto Administrativo, en diciembre de 2001, a la Contraloría General de la República, y ésta determinó con fecha -como lo dije anteriormente- 19 de junio del presente año, mediante oficio Nº 22.530, la realización de un nuevo llamado a concurso. Al día de hoy aún no se lleva a cabo la determinación de Contraloría.	“Ante lo expuesto, solicito a usted tenga a bien intervenir para reparar el daño que se ha cometido, dado que soy mujer, madre y trabajadora necesitada de un derecho laboral estable. 	“Se despide atentamente...”.	Señor Presidente, espero que en esta ocasión, por favor, no se me responda con evasivas, como ha ocurrido antes -he solicitado muchos oficios-, debido a la dramática situación que no sólo vive esta funcionaria, sino también muchas otras. Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministerio Secretaría General de Gobierno, una vez más a Chiledeportes y a la Contraloría General de la República, a fin de recibir una completa información sobre el tema.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escobar, Mario" DIPUTADOValue="151"><TITULO>INFORMACIÓN ACERCA DE PROYECTOS DEL FONDO DE SOLIDARIDAD E INVERSIÓN SOCIAL, FOSIS.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la UDI, tiene la palabra el diputado señor Mario Escobar.	El señor ESCOBAR.- Señor Presidente, es sólo para informar a esta honorable Cámara que ayer pedí -producto de la preocupación que existe en el puerto de Tocopilla- que se enviara un oficio para solicitar información con respecto a los proyectos Fosis que se han materializado, sus beneficiarios en los últimos dos años a la fecha, sus ejecutantes y todo lo que esté involucrado con este tema.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864"><TITULO>MAQUINARIA PARA REPARACIÓN DE CAMINOS EN SÉPTIMA REGIÓN Y MANTENCIÓN DE CARRETERA DE LA FRUTA. Oficios.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la UDI, tiene la palabra el diputado señor Juan Masferrer.	El señor MASFERRER.- Señor Presidente, he solicitado intervenir con el objeto de que se oficie al Ministerio de Obras Públicas y a la Dirección General de Vialidad, a fin de que asignen maquinaria para reparar los caminos del distrito Nº 34, en especial de las comunas de Chimbarongo, San Vicente de Tagua Tagua, Pichidegua y Las Cabras. Como se trata de comunas netamente rurales, hay caminos que han sido traspasados en forma unilateral a las municipalidades. Son cientos de kilómetros que tienen que mantener estos municipios sin maquinaria y sin recursos. 	En segundo lugar, cabe manifestar que la carretera de La Fruta, que ha sido aprobada como una carretera nacional, no está siendo mantenida, especialmente en el sector del Área Metropolitana. 	Solicito que se oficie a su intendente, señor Trivelli, debido a que, como ella se encuentra en uno de los extremos de su Región, no se ha preocupado de este importante camino, que aprovechan la mayoría de los agricultores para embarcar y llevar los productos del agro al puerto de San Antonio.	Señor Presidente, como usted conoce la realidad de la Séptima Región, solicito su venia y apoyo para que se envíen estos oficios.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con el apoyo de la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811"><TITULO>FINANCIAMIENTO DE TRABAJOS EN SECTOR DE RÍO TINGUIRIRICA Y EN LOS MAITENES, SEXTA REGIÓN. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Barros.	El señor BARROS.- Señor Presidente, todos los años, el río Tinguiririca se convierte en protagonista de inundaciones y anegamientos en la provincia de Colchagua. A pesar de que, una vez más, se realizaron algunos trabajos a raíz de los últimos temporales y durante el transcurso de este invierno, hemos visto cómo huertos frutales y terrenos de excelencia agrícola, con un clima privilegiado, desaparecen para angustia de pequeños agricultores, de trabajadores y de mujeres temporeras.	Ése es el caso del sector de Manantiales, en la comuna de Placilla, donde a raíz del último temporal se han perdido valiosas hectáreas y, a nuestro entender, numerosas plazas de trabajo. Esta situación fue planteada a las autoridades en marzo por el diputado que habla, acompañado de pequeños agricultores de la comuna de Placilla. No obstante, los trabajos fueron muy menores y las consecuencias están a la vista.	Un poco más abajo de la localidad mencionada, nos encontramos con el eterno problema de Lo Moscoso y con el acceso al valle de Apalta, donde el sector denominado El Peñón ha comenzado a desmoronarse, poniendo en serios aprietos a más de mil temporeras que trabajan en las viñas de ese sector.	He tenido oportunidad de reunirme con los habitantes del sector de Los Maitenes, una vez cruzada la cuesta del Alajuela. Allí, el estero Panamá ha inundado vastos sectores y viviendas. El puente que corre sobre la carretera tuvo que ser intervenido, puesto que la altura entre el sello y el puente es tan mínima que el agua no puede escurrir con la naturalidad que se quisiera. Por tal motivo, el agua represa, lo que ha provocado grandes daños y mucha angustia en los habitantes del sector.	Por tal motivo, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, a fin de que informe a la Corporación sobre los planes y financiamientos involucrados en los trabajos que deben hacerse en el sector del río Tinguiririca y las soluciones pertinentes acerca del puente ubicado en el sector Los Maitenes, en el límite de las comunas de Santa Cruz y Lolol.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Mario Escobar, Aníbal Pérez, Juan Masferrer y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222"><TITULO>COMENTARIO SOBRE INICIATIVA PARA DECLARAR FERIADO EL 20 DE SEPTIEMBRE.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Rodolfo Seguel.	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, ayer, con mucho agrado, nos impusimos a través de la prensa de una iniciativa de su Señoría y del diputado señor Pedro Muñoz, a través de la cual se plantea a las autoridades de Gobierno y al país la posibilidad de decretar feriado nacional el 20 de septiembre.	Entiendo el objetivo perseguido por dicha proposición. Es cierto que ese día muchos empleadores no concurren a trabajar y que los trabajadores quieren tomar un long weekend; pero resulta difícil aceptar una idea de esta naturaleza luego del daño que provocaron en Santiago los empresarios dueños de autobuses.	Considerando loable la iniciativa de los diputados señores Letelier y Muñoz y los comentarios favorables que la han avalado, sería preferible oficiar al Presidente de la República y al ministro del Trabajo a fin de, mediante un instructivo nacional, instar a empleadores y trabajadores a buscar un acuerdo para que el 20 de septiembre no se trabaje en los lugares en que no sea necesario, y que las horas no trabajadas sean compensadas durante los días siguientes, de común acuerdo entre las partes. Entiendo que muchos no irán a trabajar, pero también estoy consciente de la situación económica que vive el país.	Por eso y a pesar de encontrar loable la iniciativa de su Señoría, pienso que la señal que se emitirá al país es complicada. La idea es aunar criterios sobre el acuerdo a que me he referido.	No quería salir al paso de esta iniciativa, sobre todo por cuanto la encuentro positiva. Sin embargo, reitero, a mi juicio, es complicado para el país establecer un nuevo feriado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862"><TITULO>TERMINACIÓN DE PROCESO POR CRIMEN DE ESTUDIANTE DE TALCA. Oficios.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, respecto de la materia recién debatida, me gusta que Carabineros e Investigaciones trabajen, pero que lo hagan en serio.	Este país vive una etapa en la que están ocurriendo hechos delictivos muy graves. El 8 de octubre pasado -es decir, hace diez meses-, en Talca, Alicia Rodríguez, estudiante de 17 años, fue asesinada cerca de su colegio en la población La Florida, muy cerca de donde se encuentran sus profesores. Ese hecho quedó excluido de la aplicación de la reforma penal, por cuanto ésta se inició 3 ó 4 días después.	Hasta la fecha, la causa suma más de mil fojas, cuadernos privados y reservados, y la participación de tres jueces. Primero tomó la causa don Rodrigo Cerda, luego doña Laura Torrealba y, recientemente, la magistrada señora Jeanette Valdés.	Este diputado pidió hace un par de meses un ministro en visita. Sin embargo, ellos se dedican a otras cosas, en circunstancias de que es necesario esclarecer un hecho que tiene consternada a Talca. Han pasado diez meses desde que esa niña murió acuchillada, tras recibir más de 5 heridas cortopunzantes.	Si uno pudiera tener acceso a los documentos -nadie lo puede tener-, llegaría a la conclusión de que hay claridad respecto de los autores: fueron unos muchachos que, además, se dan el gusto de amenazar de muerte a los testigos. Alguien se preguntará por qué no se soluciona este problema. La respuesta radica en que primero el caso lo investigó Carabineros y luego Investigaciones. Todo el mundo sabe que quienes forman parte de esas brigadas de homicidios no se comunican y que cada una llega a un resultado distinto. A este paso, habrá tres asesinos, incluido el que determine el juez.	Toda la ciudadanía talquina y maulina tiene claridad respecto de quiénes son los muchachos o el muchacho, con nombre y apellido. 	¿Quién hace justicia a esa familia? ¿Quién aclara el caso? ¿Qué más podemos hacer? ¿O será que no hay solución porque no estamos en el Gran Santiago, donde hay prensa y televisión?	Se cambian los jueces. Hace un mes se ha entregado el caso, en forma exclusiva, a la magistrada señora Valdés. Ahí están los datos, los hechos y los testigos. La familia de esta niña tuvo que abandonar la ciudad. ¿Cómo es posible que en los niveles de desarrollo de un cambio mental y legal que se realiza en todo lo penal en nuestro país, todavía Carabineros e Investigaciones sigan disputándose al asesino? 	Hemos logrado que se haga parte el Sename y que actúen la Corporación Judicial y el seremi de Justicia. ¿Qué más se puede hacer? ¿O es que simplemente aquí hay manos negras o a alguien le faltan pantalones? Todo se queda en ese mundillo del secreto, que al final, con trascendidos a la prensa, mantiene a una familia y a una ciudad sin una respuesta.	Por lo tanto, pido que se oficie al presidente de la Corte Suprema y al ministro de Justicia, porque se trata de un caso que debe ser resuelto a la brevedad. De lo contrario, no nos quedará más que caminar por otros senderos para precisar quiénes están siendo negligentes. Habrá que solicitar a la Dirección General de Carabineros y a la Dirección Nacional de Investigaciones, una vez más, que expliquen qué está sucediendo. 	Es de justicia estudiar los antecedentes y resolver este crimen. Diez meses han pasado, y espero que el ministro de Justicia y el presidente de la Corte Suprema lean los expedientes y entiendan lo que estamos diciendo. 	He dicho. 	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitado por su Señoría, con la adhesión de las bancadas de la Democracia Cristiana, del Partido por la Democracia y de la Unión Demócrata Independiente. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>FINANCIAMIENTO PARA PROYECTO DE INGENIERÍA EN COSTANERA Y CONSTRUCCIÓN DE EDIFICIO PARA SUCURSAL DEL BANCO ESTADO EN SAN PEDRO DE LA PAZ. Oficios.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, estoy convencido de que debemos cumplir dos funciones fundamentales como diputados de la República: en primer lugar, estar presentes en todas las sesiones; participar activamente en el estudio de los proyectos y nunca dejar de asistir a las comisiones de las cuales somos miembros titulares, porque en ellas se perfeccionan los proyectos y escuchamos a expertos en diversas materias. En segundo lugar, estar siempre analizando lo que ocurre en nuestros respectivos distritos, especialmente hoy, porque estamos a 40 días del ingreso a la Cámara de Diputados del proyecto más importante que anualmente nos corresponde estudiar: el de presupuestos de la Nación.	Los primeros días de octubre se constituirá la Comisión Mixta de Presupuestos con los trece miembros titulares de la Comisión de Hacienda de la Cámara, los cinco miembros titulares del Senado, más ocho senadores que se designan en función del número de ellos por cada partido.	En estos 12 años y 5 meses que he tenido la hermosa oportunidad de representar a mi ciudad de Concepción en este hemiciclo, los 120 diputados, unos más, otros menos, hemos hecho todo lo posible por conseguir el máximo de financiamiento para nuestros distritos.	En el caso de la ciudad de Concepción, puedo dar fe de la transformación que ha experimentado la calle Los Carrera, que constituye el ingreso a la ciudad. Era de dos pistas, de adoquines, recubierta con una capa de bitumen. Ahora es una hermosa avenida de tres pistas por cada lado del bandejón central. Y así lo hemos hecho con muchas obras.	Pero hay algo que se nos ha quedado en el tintero, y es por eso que quiero plantear mi preocupación. Concretamente, creamos las comunas de Chiguayante y de San Pedro de la Paz. Hemos hecho todo lo posible por mejorar -junto a grandes alcaldes, como Tomás Solís, de Chiguayante, y Jaime Soto, de San Pedro de la Paz, ninguno de los dos de mi partido, pero de la Concertación- el nivel y la calidad de vida de los habitantes de esas dos comunas.	Sin embargo, falta algo que solicité hace diez meses, que es saber si se han terminado los estudios de ingeniería para la construcción de la gran costanera en San Pedro de la Paz.	Por eso, pido que se oficie el ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones para que me explique si se terminó dicho estudio. De no ser así, que haga lo posible por consignar en el proyecto de ley de Presupuestos los fondos para ese propósito, porque San Pedro de la Paz se merece una gran costanera.	Señor Presidente, además, pido oficiar al ministro de Hacienda con el objeto de que señale al señor Jaime Estévez, presidente del Banco Estado, la necesidad de construir un edificio del Banco Estado en la comuna de San Pedro de la Paz, tal como se está haciendo en la comuna de Chiguayante. 	He dicho. 	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de las bancadas de la Unión Demócrata Independiente, del Partido Socialista y del Partido por la Democracia. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Quintana, Jaime" DIPUTADOValue="886"><TITULO>CREACIÓN DE UNIDAD DE CONTROL DE PAGOS POR COBROS INDEBIDOS DE BANCOS. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Jaime Quintana.	El señor QUINTANA.- Señor Presidente, en esta ocasión quiero referirme a un aspecto de las relaciones crediticias entre bancos e instituciones financieras y personas naturales que se convierten en deudoras. 	Se trata de cuando alguien contrae un crédito de consumo y, en algunos casos, debido a la situación económica o por motivos coyunturales, ese deudor se atrasa en el pago del crédito. Hasta aquí la situación podría entenderse sin mayores inconvenientes.	Las deudas por atrasos son rápida y eficazmente llevadas a cobro judicial. Luego, existen muchos casos en que el deudor paga, pero el juicio ejecutivo de embargo continúa y, lo que es peor, éste se lleva a cabo. 	Esto ocurrió con don Jorge Jara Saavedra, en Temuco, región de La Araucanía, quien el año pasado solicitó un crédito por 160 mil pesos a un banco de la plaza. Se atrasó en algunos pagos. Se le notificó la demanda de embargo el 15 de junio de 2001; paga la deuda el 6 de septiembre, oportunidad en que se le extiende un certificado que acredita que no debe nada.	Sin embargo, el juicio ejecutivo continúa y el 9 de noviembre del mismo año se procede, con el apoyo de la fuerza pública, al retiro de especies desde la casa de esta persona, como son una lámpara de pie y un televisor de 29 pulgadas. Finalmente, el 22 de noviembre se subastan los bienes embargados. O sea, don Jorge Jara pagó dos veces. 	En este caso el banco cometió un abuso. Me pregunto cómo se puede cometer tan grave error de omisión al no interrumpir el juicio ejecutivo cuando se produjo el pago. Lo que está claro es que se le ocasionó un grave daño moral a esta persona y a su familia. Los bancos no deben pensar sólo en el sujeto de crédito, sino también en la persona que hay detrás, porque el deudor de 30 millones de pesos es igual, en tanto persona, que el deudor de 160 mil pesos. 	Me parece que los bancos e instituciones financieras debieran aplicar la misma eficiencia y celeridad que tienen para cobrar cuando se trata del alzamiento de las medidas judiciales decretadas en virtud de la cobranza. 	Por lo tanto, solicito que se oficie a la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras con el objeto de que informe de esta situación, ocurrida en Temuco, en el Banco de Crédito e Inversiones. 	También pido que se estudie la posibilidad de crear una unidad de control, donde se entregue periódicamente la información respecto de los pagos que se efectúan en estos casos. 	He dicho. 	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de su bancada y la de la Unión Demócrata Independiente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205"><TITULO>FISCALIZACIÓN Y CUMPLIMIENTO DE REQUISITOS TÉCNICOS EN CONSTRUCCIÓN DE PUENTES EN EL SECTOR DE LAS VEGAS, DE PUPUYA. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Aníbal Pérez.	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, quiero referirme a dos aspectos que afectan al desarrollo de la comuna de Navidad, provincia de Cardenal Caro, Sexta Región.	El primero de ellos dice relación con una inversión de 260 millones de pesos hecha por la Dirección de Vialidad, del Ministerio de Obras Públicas, para la construcción de dos puentes en el sector de Las Vegas de Pupuya.	Autoridades locales y dirigentes vecinales plantean que la constructora Alca, a cargo de estas obras, no habría cumplido el contrato como correspondía, pues los puentes no quedaron como la gente esperaba y, lo más importante, tampoco se han hecho las obras complementarias, como el muro de contención de roca de la ribera aledaña a los dos puentes, con el objeto de evitar la modificación del cauce del estero, que provocaría inundaciones que afectarían esas construcciones.	Por lo expuesto y teniendo en vista el monto de la inversión, solicito oficiar a Vialidad de la Sexta Región con el objeto de que informe a la Corporación si se han fiscalizado como corresponde estas obras y si la recepción de ellas cumple con los requisitos técnicos que señalaba el con-trato.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que están alzando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205"><TITULO>SANEAMIENTO DE TÍTULOS DE PROPIEDAD DE INMUEBLES DE LA COMUNA DE NAVIDAD. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (don Aníbal).- En segundo lugar, en la provincia de Cardenal Caro, particularmente en la comuna de Navidad, existe una gran cantidad de propiedades agrícolas cuyos títulos de dominio no se encuentran regularizados, lo que impide determinar quiénes son sus propietarios. Las personas que las ocupan consideran que son propietarias de ellas por el hecho de que sus padres o ciertos parientes lo eran. No existen escrituras, títulos ni contratos.	En consecuencia, muchos de estos pequeños campesinos no pueden postular a ninguno de los subsidios del sistema o a programas de vivienda que tiene el Estado para ir en apoyo de los sectores agrícolas de nuestro país.	Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales con el objeto de que estudie la posibilidad de establecer un programa especial de saneamiento de títulos que abarque completamente la provincia de Cardenal Caro, para que estos campesinos tengan las mismas posibilidades que la gente de las ciudades para postular a los planes de vivienda.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que están alzando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904"><TITULO>PRECISIONES SOBRE DENUNCIA DE PROGRAMA DE TELEVISIÓN ACERCA DE CORRUPCIÓN MUNICIPAL. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Eugenio Tuma.	El señor TUMA.- Señor Presidente, en relación con el reportaje emitido ayer por el programa “Contacto”, de Canal 13, en el cual se presentaron tres casos de presuntas irregularidades cometidas por las administraciones municipales de San Antonio, Puerto Montt y Carahue, considero pertinente comentar lo siguiente:	Para información de los señores diputados que no tuvieron oportunidad de ver el reportaje al cual hago alusión, les explico que se trató de una investigación periodística acerca de supuestas prácticas de corrupción en tres municipios del país.	En dicho programa se homologa un caso de atraso en la construcción y entrega de una obra pública con escandalosas situaciones de pago de honorarios a través de un tercero, supuestamente cometidos por la municipalidad de San Antonio, junto a la presunta utilización de fondos sociales para costear viajes de placer al extranjero de concejales del municipio de Puerto Montt, notas mostradas en dicho reportaje como emblemáticos ejemplos de corrupción a nivel nacional. 	Señor Presidente, en este contexto se presentó el caso de la comuna de Carahue, cuya administración municipal saliente suscribió un convenio con la embajada de Dinamarca en diciembre de 2000, mediante el cual dicho país aportó la suma de 11 millones de pesos para la construcción de un internado en un aislado sector rural de la comuna, que cuenta sólo con un establecimiento que imparte enseñanza hasta sexto básico, situación que obliga a los niños a separarse de sus familias para completar su educación en otras escuelas de Carahue.	Según el relato, el señor Ricardo Herrera, alcalde de la época, firmó el compromiso de construir el internado en el transcurso de 2001, para lo cual el municipio contaba con presupuesto para terminar la obra dentro de ese plazo. Luego, acusó públicamente a la actual administración edilicia de apropiación indebida y malversación de fondos, por cuanto esos 11 millones de pesos aportados por la embajada de Dinamarca no habrían sido invertidos en la escuela.	Ahora bien, en los hechos, que por lo demás son fácilmente comprobables con una visita al sector, dicho internado se encuentra construido en el 70 por ciento, y la última rendición de cuentas fue enviada por la propia municipalidad de Carahue a la embajada de Dinamarca en julio recién pasado.	Según se me ha informado, se han gastado hasta ahora alrededor de 20 millones en dicha obra. Y si no se ha podido cumplir dentro de los plazos programados, se debe a que, contrariamente a lo que el señor Herrera afirma en el reportaje, los recursos necesarios no estaban disponibles para ello en el presupuesto votado por el concejo en 2000. Tampoco es cierto que existiera un diseño del proyecto al momento de asumir don Héctor Figueroa su gestión como alcalde.	Más allá de las imágenes están los hechos, y ellos nos indican que actualmente el internado Dinamarca, cuyo atraso en su construcción es mostrado en el reportaje como ejemplo de indolencia, no se ha podido terminar por una evidente falta de recursos que, insisto, no estaban contemplados en el presupuesto municipal.	Es más, no deja de sorprenderme que en ese programa se le haya otorgado tan amplia tribuna a una persona respecto de la cual se están realizando investigaciones sumarias, tanto a nivel administrativo como de los tribunales, por el presunto delito de apropiación indebida de fondos municipales, cuyo monto alcanzaría a una cifra cercana a los 80 millones de pesos.	Si bien la señora Carolina Fuentes, autora del reportaje en cuestión, tuvo la preocupación de contrastar ambas versiones, no manifestó el mismo rigor a la hora de entregar mayores antecedentes ni tampoco aplicó un criterio lo suficientemente amplio respecto al daño que podría causar a la imagen del municipio de Carahue, así como a la de su alcalde, al esgrimirse ante la opinión pública como caso emblemático de corrupción, junto a ejemplos de nepotismo, pagos ilegítimos y viajes de placer a costa de ciudadanos postergados, como se mostró en las otras dos notas incluidas en el reportaje de ayer, situaciones que desde ningún punto de vista, insisto, son homologables al atraso en la construcción de una obra, motivado por la falta de recursos.	Digo lo anterior, porque la administración municipal de una de las comunas del distrito al cual represento, fue señalada ante la opinión pública en una forma que considero extraña a principios básicos de criterio, apego a los hechos y responsabilidad social, los que me sorprende que hayan sido transgredidos por un equipo periodístico de la calidad y prestigio de que goza actualmente la producción del programa “Contacto”.	Esto es más grave aún, porque la credibilidad ganada por dicha emisión fue, a mi juicio, hipotecada por su utilización maliciosa por parte de personas más preocupadas de buscar una revancha política que de aportar al bienestar de los ciudadanos de Carahue.	Con esto no quiero dar pie a que se me atribuya algún rasgo de actitud de censura o de tapujos a la labor periodística, por cuanto imaginar aquello significaría desconocer mi opinión y compromiso hacia la libertad de expresión, que tanto nos costó recuperar hace apenas una década.	Sin embargo, me hago un deber defender ante esta distinguida Sala la honestidad de una administración con la que tengo diferencias políticas, ya que el alcalde que administra ese municipio no es de mi partido; pero no tengo ninguna duda de su honestidad y de su buena fe en la administración de los recursos municipales, motivo por el cual reclamo en contra de lo expresado fuera de contexto por ese reportaje.	Por lo tanto, solicito oficiar, en mi nombre, al Consejo Nacional de Televisión, con el objeto de que se le haga llegar mi intervención y los antecedentes que voy a aportar, para que se tomen las medidas que correspondan, en conformidad con las facultades de dicho Consejo.	He dicho.	El señor LETELIER, don Juan Pablo (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que están alzando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.49 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio del Senado por el cual modifica la ley Nº 18.778, sobre subsidio al pago de consumo de agua potable y servicio de alcantarillado o de aguas servidas, estableciendo la obligación de informar la disminución en los porcentajes de subsidios de agua potable. (boletín Nº 2908-03)	Con motivo de la moción, informe y antecedentes que tengo a honra pasar a manos de vuestra Excelencia, el Senado ha dado su aprobación al siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo único.- Agrégase el siguiente artículo 13 a la ley Nº 18.778:	“Artículo 13.- El prestador o administrador deberá informar al usuario beneficiario del subsidio, en el documento de cobro respectivo, en la forma y condiciones que determine el reglamento, aquellos casos en que el beneficiario esté pronto a incurrir en las causales de extinción del artículo 4º y de la letra a) del artículo 5º. De igual manera informará cuando se verifique la extinción del beneficio por algunas de las causas indicadas.	En los demás casos de extinción del beneficio, o en los de variación de su intensidad o porcentaje o de los niveles máximos de consumo a subsidiar, los usuarios beneficiarios deberán ser informados con noventa días de anticipación, en la forma que establezca el reglamento.”.	Dios guarde a Vuestra Excelencia,	(Fdo.): ANDRÉS ZALDÍVAR LARRAÍN, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario del Senado”.2.	Moción de los diputados señores Juan Pablo Letelier, Pedro Muñoz, Becker, Cardemil, Rebolledo, Riveros, José Pérez, Valenzuela y de la diputada señora Eliana Caraball.	Declara feriado legal el día 20 de septiembre del año 2002. (boletín Nº 3032-06)	“La presente moción tiene por objeto declarar feriado legal el día 20 de septiembre de 2002.	Como todos sabemos, el 18 de septiembre se celebran las Fiestas Patrias en nuestro país. Por su parte, el 19 de septiembre es el día del Ejército.	Ambas fechas han sido declaradas feriado legal. En el presente año las fechas citadas corresponden a los días miércoles y jueves, razón por la cual, la mayoría de los chilenos tendrán 4 días de descanso, con la interrupción del día viernes 20 de septiembre, que para todos los efectos legales es un día hábil.	A nuestro entender, y como forma de respaldar el desarrollo de la actividad turística en nuestro país, sería altamente conveniente declarar feriado el día 20 de septiembre del presente año, a fin de permitir que quienes pretendan tomarse un merecido descanso, luego de nueve meses de intenso trabajo, puedan hacerlo sin restricciones, aprovechando los cinco días que tendrán, de aprobarse la presente iniciativa.	De esta forma, su descanso no estará condicionado al arbitrio de su empleador, quien en algunos casos podrá conceder el permiso necesario, pero en muchos otros, podría legítimamente negarlo, impidiendo que el trabajador goce de estos 5 días seguidos de esparcimiento y descanso con su familia.	Por otra parte, cabe tener presente que nuestro país registra altos índices de enfermedades derivadas del exceso de trabajo.	De acuerdo a estudios recientes, en Chile entre el 5% y el 10% de los trabajadores sufre “stress laboral”, fenómeno que no sólo afecta la salud mental de éstos, sino que también a la economía nacional.	Sólo en trastornos mentales, en los cuales muchas veces incide el stress, el país gasta anualmente más de 46 mil 600 millones de pesos por concepto de licencias médicas, consultas y medicamentos.	Este exceso de trabajo, unido a la mala calidad de vida que deben soportar cientos de miles de chilenos, principalmente en las grandes urbes, hacen aún más recomendable el permitir estas “pequeñas vacaciones”, las que aliviarán, en parte, la enorme carga laboral que tiene un porcentaje importante de la población.	Los costos que significa al país un día más de feriado, sin duda se verán atenuados en parte, por el incremento que registrará la actividad turística en esos días, y por los menores gastos en que se incurrirá por concepto de enfermedades mentales derivadas del exceso de trabajo.	Además, debe tenerse presente que, de aprobarse la presente iniciativa, este año tendremos exactamente la misma cantidad de feriados que tuvimos el año pasado.	Por último, debe tenerse presente que, se apruebe o no esta moción, todo indica que un número importante de chilenos, igualmente se tomará el 20 de septiembre como un día feriado.	Lo que pretendemos es que ese derecho se haga extensivo a todos los chilenos, con independencia de sus recursos económicos, de su empleo, o de su estatus socioeconómico.	En virtud de lo expuesto, los diputados abajo firmantes, vienen en proponer el siguientePROYECTO DE LEY	Artículo único.- Declárase feriado legal el día 20 de septiembre del año 2002”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>