<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="63" FECHA_INICIO="12-08-2010 10:40:00" FECHA_TERMINO="12-08-2010 13:49:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 358ª<br /><br />Sesión 63ª, en jueves 12 de agosto de 2010<br />(Ordinaria, de 10.40 a 13.49 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de la señora Sepúlveda Orbenes, doña Alejandra, <br />		y de los señores Becker Alvear, don Germán, y Moreira Barros, don Iván.<br /><br /><br />		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br />		Prosecretario accidental, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN<br />	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		7<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		11<br /><br />	III.	Actas		11<br /><br />	IV.	Cuenta		11<br /><br />	-	Réplicas a alusiones personales		11<br />	-	Prórroga de plazo a Comisión Investigadora sobre presunto fraude en Gobierno Regional de Valparaíso		15<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />	-	Permiso a madres de hijos con discapacidad para ausentarse del trabajo. Primer trámite constitucional		15<br />	-	Cambio de fecha de celebración del Día del Huaso. Tercer trámite constitucional		39<br />	-	Modificación de ley orgánica del Instituto de Desarrollo Agropecuario. Primer trámite constitucional		42<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo. <br />	-	Medidas para reconstruir universidades del Consejo de Rectores (Votación) 		44<br />	-	Acceso al transporte de personas con discapacidad en estaciones de líneas 1 y 2 del Metro		46<br /><br />	VII.	Incidentes. <br />	-	Información sobre compra de puente mecano emplazado en Concepción. Oficios		47<br />	-	Antecedentes sobre procesos de licitación adjudicados por el Servicio Nacional de Menores. Oficio		48<br />	-	Información sobre licitación de vacuna contra el neumococo. Oficio		48<br />	-	Antecedentes sobre proyectos medioambientales pendientes de resolución en Sexta Región. Oficios		49<br />	-	Información acerca de modificaciones a la ley de seguros y liquidación de pólizas. Oficio		49<br />	-	Priorización de proyectos con impacto en la generación de empleos en Región del Libertador Bernardo O’Higgins. Oficios		49<br />	-	Investigación sobre no pago de pólizas de seguros. Oficios		50<br />	-	Disparidad de precios en venta de combustibles. Oficio		50<br />	-	Información sobre denuncias y sentencias dictadas por los tribunales de familia en casos de violencia intrafamiliar. Oficio		51<br /><br />Pág.<br /><br />	-	Alcances sobre informe de Contraloría General de la República en relación con estado de ejecución presupuestaria de Corporación Municipal de Viña del Mar para el desarrollo social. Oficios		52<br /><br />	VIII.	Anexo de sesión. <br />		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		53<br />	-	Información sobre ayuda recibida del extranjero con ocasión del terremoto de 27 de febrero pasado. Oficios		53<br />	-	Solución habitacional para familias favorecidas con subsidio para la vivienda en localidad de Quitratúe, comuna de Gorbea. Oficios		53<br />	-	Información sobre tiempo destinado por los canales de televisión a la difusión de corrientes de opinión política. Oficio		53<br />	-	Reconocimiento del ejecutivo de deuda contraída por el Estado con profesores. Oficio		54<br />	-	Saludo a comuna de Coihueco en su 123° aniversario		55<br />	-	Pavimentación de ruta precordillerana y construcción de puente en provincia de Ñuble. Oficios		55<br />	-	Consideraciones técnicas adoptadas en elección de terreno para construcción de nueva cárcel en Chillán. Oficio		55<br />	-	Nómina de municipalidades morosas en pago de cotizaciones previsionales y cuotas de préstamos contraídos vía planilla con Cooperativa del Personal de la Universidad de Chile. Oficios		56<br /><br />	IX.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual formula indicación al proyecto que “Otorga un bono a los cónyuges que cumplan cincuenta años de matrimonio.”. (boletín N° 7074-05)		58<br />	2.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción que “Concede la nacionalidad chilena, por especial gracia, al señor Sergio Abad Antoun.”. (boletín N° 7042-07)		59<br />	3.	Oficio de H. Senado por el cual comunica que accedió al archivo de los siguientes proyectos: a) Establece obligación de consignar en español nombres de origen. Boletín N° 3302-04, y b) Modifica ley Constitucional de Enseñanza para incorporar el título de geólogo entre los que requieren grado de licenciado universitario. (boletín N° 5038-04)		59<br />	4.	Proyecto iniciado en moción de los señores Diputados García, don René Manuel; Rincón; Álvarez-Salamanca; Baltolu; Cardemil; Lorenzini; Meza; Monsalve; Tuma y Verdugo, que “Introduce, en la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, normas para fortalecer el trabajo parlamentario.”. (boletín N° 7127-07)		60<br />Pág.<br /><br />	5.	Proyecto iniciado en moción de los señores Diputados Van Rysselberghe; Bobadilla; Hasbún; Hernández; Macaya; Recondo; Salaberry; Urrutia; Ward y Molina, doña Andrea, que “Modifica la ley de protección al consumidor, estableciendo la obligación de liquidar deudas periódicamente para su cobro.”. (boletín N° 7128-03)		62<br />	6.	Informe de la participación de los Diputados señores De Urresti y Godoy en la 3ª Conferencia Parlamentaria Internacional sobre Cambio Climático Global a Local: Cambio Climático Post Copenhague, organizada por la Asociación Parlamentaria de la Mancomunidad de Naciones, Capítulo Reino Unido, la que se llevó a cabo entre los días 12 al 16 de julio pasado, en Londres		63<br />	7.	Oficio de la Excma. Corte Suprema por el cual remite opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Restringe el recurso de queja en los procedimientos ante los Juzgados de Policía Local.”. (boletín 7004-07)		65<br />	8.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual pone en conocimiento de la Cámara de Diputados sentencia definitiva en el requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo único de la ley N° 20.028. Rol 1452-09-INA		66<br /><br />	X.	Otros documentos de la Cuenta. <br />		Oficios:<br />	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno mediante el cual informa que la Diputada señora Cristina Girardi participará en la Comisión de Medio Ambiente y Turismo; la Diputada señora Carolina Goic, en la Comisión de Pueblos Indígenas y Etnias, y el Diputado señor Rosauro Martínez, en su calidad de Vicepresidente, en las reuniones de Comisiones del Parlamento Latinoamericano, a realizarse los días 2 y 3 de septiembre, en Atuntaqui, Ecuador, dentro del Acuerdo Marco de Participación en Instancias Internacionales.<br />	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno mediante el cual informa de la participación de la Diputada señora María Antonieta Saa en el Comité Ejecutivo y la 123° Asamblea y Reuniones Conexas de la UIP, a realizarse entre el 1 y el 6 de octubre en Ginebra, Suiza, dentro del Acuerdo Marco de Participación en Instancias Internacionales. <br />	-	Respuestas a oficios Cuenta 63ª:<br />		Contraloría General de la República: <br />	-	Diputado Rincón, Solicita a la Contraloría fiscalizar procedimiento para designación del director de la Corema en la región de O´Higgins. <br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar sobre los recursos fiscales proporcionados a la Asociación Deportiva Liga Tercios Viejos de La calera, en los años 2008 y 2009, tras la denuncia por apropiación indebida presentada ante la Fiscalía de la ciudad de la Calera. <br />	-	Diputado González, Solicita a la Contraloría General de la República realizar auditoría financiera y de gestión a la Corporación Municipal de Viña del Mar. <br /><br /><br />	-	Diputado Recondo, Instruir la realización de los sumarios administrativos que correspondan, a fin de establecer hechos y determinar eventuales responsabilidades administrativas en la confección de nóminas de beneficiarios para los desplazados de la provincia de Palena, en la X Región de Los Lagos. <br />		Ministerio de Hacienda: <br />	-	Diputado Ortiz, Solicita al Ministro de Hacienda informar sobre la evaluación que efectuará el Ministerio de Planificación a los programas sociales. <br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar acerca de la implementación de la medida destinada a eliminar en forma gradual la cotización del siete (7) por ciento de los ingresos que perciben los adultos mayores. <br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Reiterar el oficio N°380, de 5 de mayo pasado, por el cual se solicita se informar acerca de la implementación de la medida destinada a eliminar en forma gradual la cotización para salud del siete (7) por ciento de los ingresos que perciben los adultos mayores. <br />		Ministerio de Defensa Nacional: <br />	-	Diputado De Urresti, Solicita al ministro de Defensa Nacional estudiar la posibilidad de instalar una oficina de la Dipreca en Valdivia. <br />		Ministerio de Salud: <br />	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Vertimiento de sustancias químicas en el mar, ríos y lagos de la VIII Región. <br />		Ministerio de Minería: <br />	-	Diputado Vilches, Solicita se disponga realizar un estudio sobre la factibilidad de convertir al Puerto de Barquito, que hoy presta servicios a la División El Salvador de Codelco, en un puerto multiuso; contribuyendo con ello al desarrollo de la provincia de Chañaral. <br />	-	Diputado Castro, Solicita al Ministro de Minería remitir un informe sobre la actuación del jefe del departamento de relaciones laborales de la División El Teniente de Codelco; en segundo lugar, sobre la contaminación con polvo de sílice que afecta a la zona de Colón Bajo en el mineral El Teniente. <br />		Ministerio Secretaría General de Gobierno: <br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita un informe detallado a la ministra Secretaria General de Gobierno (subsecretario de Chiledeportes) acerca de los gastos en que incurrió la delegación nacional durante su participación en la Copa Mundial de Fútbol, realizada en Sudáfrica.<br />		Municipalidad de Maipú: <br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita revisar los procedimientos de respuesta a los reclamos presentados por vecinos de Maipú ante graves filtraciones de agua que se han producido en diversos sectores de esa comuna, afectando diversas vías públicas; e informe sobre el particular.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alinco Bustos René	PPD	XI	59<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	IND	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4<br />Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Delmastro Naso, Roberto	RN	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Lemus Aracena, Luis	PRI	IV	9<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	V	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Silva Mendez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Pizarro, Orlando	IND	XV	1<br />Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Por encontrarse en misión oficial no estuvieron presentes las diputadas señoras Clemira Pachecho y Marcela Sabat.-<br /><br /><br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.40 horas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /><br /></APERTURA>
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).-El acta de la sesión 57ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 58ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /><br /></ACTA>
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor LANDEROS (Prosecretario Accidental) da lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><OTRO DESCRIPCION=""><ARTICULO_34>RÉPLICAS A ALUSIONES PERSONALES</ARTICULO_34>.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Dos diputados han solicitado la palabra para hacer uso del derecho establecido en el artículo 34, que en su inciso primero señala lo siguiente: “El diputado cuya reputación o corrección de procedimientos se dañe por cargos formulados en algún medio de publicidad o por observaciones de otro diputado, podrá, para vindicarse, usar la palabra durante cinco minutos, como máximo, inmediatamente después de la Cuenta o al término de la sesión.” <br />Tiene la palabra, por cinco minutos, el diputado señor Guillermo Teillier.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor TEILLIER.- Señora Presidenta, hace un par de años, el actual Presidente de la República, acompañado de Andrés Allamand y Alberto Espina, sobrevolaron la selva colombiana junto al actual Presidente de Colombia, el señor Juan Manuel Santos.<br />En la foto de ese selecto grupo, publicada por algunos medios, aparece también un general del ejército colombiano. A su regreso a Chile, el senador Espina dijo ser portador de un dossier, en el cual se comprobaría que quien habla estaba involucrado en la ayuda de las FARC y que éstas, a su vez, estarían prestando asesoría al pueblo mapuche en su lucha por alcanzar lo que los tratados internacionales, por derecho, les otorga, pero que el Estado chileno les niega. Ese dossier apareció publicado hace un par de años en el diario La Tercera y también en Las Últimas Noticias.<br />Nadie presentó pruebas de tales falacias. Es más, el general de la foto, que seguramente dio a los invitados muchas explicaciones sobre lucha antiterrorista, posteriormente fue detenido y condenado por el asesinato de 16 jóvenes, a los cuales se les vistió con uniformes de la FARC y se hizo creer que fue un enfrentamiento con la guerrilla. Es sabido que en Colombia, el Gobierno del ex Presidente Uribe pagaba por cada guerrillero muerto. Se le pasó la mano en el negocio al general. <br />Tengamos en cuenta también que parlamentarios, ministros y parientes, de la administración anterior en Colombia, han sufrido desafueros y condenas por tráfico de drogas y por nexos con los paramilitares, que son los que han hecho el negocio de estos falsos enfrentamientos, en que los centenares de muertos son dirigentes sindicales o políticos que nada tenían que ver con las FARC. Por desgracia, en Colombia hay una guerra de treinta años, que se inició con una masacre genocida de campesinos por parte del Estado colombiano. Allí nacieron las FARC como fuerza de resistencia. <br />Insisto en que nuestra posición de salida a esa guerra debe ser política, pactada y con un proceso de intercambio humanitario de prisioneros. Si el nuevo Presidente de Colombia lo estimara así, pronto terminaría.<br />Algo muy difícil, porque al anterior gobierno le interesaba mantener la guerrilla como un grupo terrorista y no como un cuerpo beligerante, como lo reconoció incluso en un momento la ONU y lo hizo también el ex Presidente Pastrana. Por eso, cada cierto tiempo aparecen estos dossiers, para embaucar a algunos incautos y otros no tanto, porque también al gobierno anterior le interesaba mucho la presencia de las fuerzas militares norteamericanas en Colombia, que no sólo le reportaban presencia, sino varios millones de dólares al año.<br />Por eso, hoy, de nuevo aparece el mismo dossier, pero ahora publicado en El Mercurio y comentado en casi toda la prensa escrita y digital de América y Europa, y eso que se supone que es secreto. <br />Por ello, solicito que la honorable Cámara oficie al señor fiscal nacional, para que explique el origen de este documento, cómo se filtró a la prensa y, ya que se hizo público, que comunique a la Cámara de Diputados cuál es la acusación concreta y precisa que se me hace junto a Lautaro Carmona, ya que al menos hay un honorable diputado que, por extensión, me cuelga poco menos que soy narcotraficante o un criminal o nexo de las FARC con “terroristas mapuches”. <br />Por su parte, el senador Espina, declaró a Radio Biobío que este dossier le daba la razón, ya que hace un tiempo señaló que las FARC estarían involucradas con los atentados incendiarios que se registraron el año pasado en La Araucanía, y que el Partido Comunista habría apoyado políticamente esos hechos. Nótese que todo está en condicional, ello, porque sus afirmaciones son mentirosas.<br />Señora Presidenta, por su intermedio, le digo al diputado Melero que no he pretendido pasar piola, respecto de las relaciones del PC con las FARC en cincuenta años de historia, que no tienen nada que ver con lo que dice el dossier de marras o lo que trata de imputar el señor diputado. Ese modismo “pasar piola” lo usaban frecuentemente quienes me torturaron bajo la dictadura. Espero que no haya adquirido el término desde ese ámbito el honorable señor Melero, que en más de alguna ocasión declaró que al general Pinochet se le acusaba injustamente y que no había pruebas para condenarlo por violaciones a los derechos humanos. <br />Creo que con estas campañas en el ámbito criollo, de nuevo se intenta imponer una táctica de terror político en el país, en especial hacia el pueblo mapuche, al que se le aplica la ley antiterrorista, sin justificación en la mayoría de los casos, y espero que no sea el preludio para la criminalización de la movilización social. Se equivocan medio a medio quienes creen que con estas maniobras absurdas van a detener la posibilidad de una amplia convergencia política, social, democrática, progresista y de justicia social en Chile.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra, por cinco minutos, el diputado señor Patricio Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señora Presidenta, en el marco de la conmemoración del tercer aniversario de la muerte de la ex presidenta del Partido Comunista, Gladys Marín, en el Cementerio General de Santiago, el presidente del Partido Comunista de Chile, Guillermo Teillier, reiteró el apoyo a las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC), y señaló que no son un movimiento terrorista, sino una fuerza militar beligerante.<br />En un matutino de ayer hemos conocido una nueva denuncia: un dossier que forma parte del informe de la fiscalía de Colombia, el organismo que más ha perseguido y enfrentado la acción terrorista y narcotraficante de las FARC en el mundo.<br />Debemos recordar que las Naciones Unidas calificaron a las FARC como un movimiento terrorista, y se las ubica entre los 16 movimientos que más violan sistemáticamente los derechos humanos en el mundo, especialmente los de los niños.<br />El honorable diputado señor Teillier calificó como provocación el emplazamiento que realicé ayer.<br />Señora Presidenta, nada más ajeno a mi propósito. Hice un emplazamiento político derecho y de frente al país, lo que, a mi juicio, constituye una obligación.<br /><br />El señor AGUILÓ.- Eso no dice relación con el artículo 34 del Reglamento.<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />El señor MELERO.- El Partido Comunista…<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Diputado Melero, espere un minuto.<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio, por favor!<br />Diputado Melero, le pido que precise lo que se relaciona con el artículo 34 del Reglamento, que concede cinco minutos a los diputados para vindicarse de cargos que dañen su reputación.<br />Continúe, señor diputado.<br /><br />El señor MELERO.- Lo que se me ha señalado, señora Presidenta,…<br /><br />El señor AGUILÓ.- Si persiste, censuraremos de inmediato a la Mesa.<br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El diputado señor Melero va a explicitar lo relacionado con el artículo 34 del Reglamento.<br />Continúe, señor Melero.<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />El señor MELERO.- Señora Presidenta, le ruego que ponga orden en la Sala para permitir el ejercicio de la libre expresión que todos los diputados tenemos.<br />Le ruego al diputado señor Aguiló que me permita hacer uso de ese derecho.<br /><br />-Aplausos.<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El diputado señor Melero va a hacer uso de la palabra para referirse expresamente a las eventuales injurias de que fue objeto.<br />Pido a la Sala que le permita seguir con su discurso.<br />Continúe señor Melero.<br /><br />El señor MELERO.- En el inicio de mi intervención, señalé que, en virtud del emplazamiento que hice ayer, se me descalificó. El diputado Teillier sostuvo que eso era una provocación.<br />Por consiguiente, hago uso de mi derecho para decir que no me ha animado provocación alguna, ya que formulé un emplazamiento político derecho y obligatorio, a mi juicio, ante el país.<br />El Partido Comunista y sus diputados no son una fuerza marginal en la actualidad, forman parte del Congreso Nacional, de un Poder del Estado, por lo que, a mi juicio, no pueden refugiarse en la clandestinidad o en la exclusión, como lo hicieron durante tanto tiempo.<br />Se trata de una información, a mi juicio, grave y calificada. Ha sido obtenida del computador personal del segundo líder de las FARC y clasificada por el organismo que más conoce y ha estudiado la guerrilla colombiana en el mundo: la Fiscalía Nacional Colombiana.<br />Que el Partido Comunista no intente confundir a los chilenos. El nuestro no es un emplazamiento penal ni judicial, pues para ello hay otras instituciones que van a actuar como corresponde, sino que es un emplazamiento político.<br />Nos parece que es perfectamente legítimo que emplacemos a los diputados comunistas y es nuestra obligación hacerlo. Los diputados Teillier y Carmona han sido involucrados en el dossier que ha entregado la Fiscalía colombiana. Ellos tienen todo el derecho a decir si eso es verdadero o falso, así como nosotros tenemos el derecho a emplazarlos a que den una respuesta ante el Congreso, a mi juicio, como corresponde.<br />La información que se ha entregado no es antojadiza ni es un rumor que circule de manera irresponsable. Ha sido obtenida por la Fiscalía Nacional de Colombia desde el computador de Raúl Reyes, segundo hombre de las FARC, por un equipo especializado y dedicado exclusivamente a esa materia.<br />Sabemos perfectamente que las FARC mantienen redes con las fuerzas de Izquierda de América Latina, de la que no ha estado exenta la presencia del Partido Comunista.<br /><br />El señor AGUILÓ.- ¿Cuál es la injuria? <br /><br />El señor MELERO.- Señora Presidenta, recordemos a los diputados Teillier y Carmona que dos jóvenes militantes del Partido Comunista aparecieron fotografiados en marzo de 2008 junto al líder de las FARC, Raúl Reyes, vistiendo uniformes de las FARC. Manuel Olate y Valeska López formaban parte en Chile del Grupo de Solidaridad con las Luchas del Pueblo Colombiano, el cual ha sido reconocido por dichos diputados como adherente al Partico Comunista.<br />Más aún, a mediados de 2007 se convocó a una fiesta de celebración de los 43 años de las FARC, que se realizó en la sede del Instituto de Ciencias Alejandro Lipschuts (ICAL), centro de pensamiento del Partido Comunista. En ese entonces el señor Teillier reconoció la amistad que une al Partido Comunista chileno con las FARC, que data, dijo, desde hace cuarenta años.<br />El Partido Comunista y sus diputados forman parte de las fuerzas democráticas de Chile y de la imagen del Congreso Nacional desde marzo pasado.<br />Por consiguiente, no hay nada que temer, no debe ser motivo de reproche ni es una provocación que yo pretenda una aclaración de frente al país y a las fuerzas democráticas, cuando se ha establecido en forma responsable una posible vinculación de colaboración entre un movimiento terrorista-narcotraficante y una fuerza política democrática que ha elegido diputados en la Cámara, institución que tiene que tratar el tema y aclararlo.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Señores diputados, si leen con detención el artículo 34 del Reglamento, podrán comprobar que también puede hacer uso de la norma por “observaciones de otro diputado”.<br /><br />El señor HALES.- Pido la palabra, señora Presidenta.<br /><br />Un señor DIPUTADO.- ¡Bueno, si tú también eras comunista!<br />-Hablan varios señores diputados a la vez. <br /><br />El señor HALES.- ¡Quédate callado fascista!<br />Pido la palabra, señora Presidenta.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¿Para plantear un asunto de Reglamento, señor diputado?<br /><br />El señor HALES.- Sí, señora Presidenta.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¿En qué artículo se basa?<br /><br />El señor HALES.- En el artículo 34, señora Presidenta.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Para plantear un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado Patricio Hales.<br /><br />El señor HALES.- Señora Presidenta, invoco el artículo 34, para señalar que no tengo ningún inconveniente en contestar, en replicar y en debatir cualquier asunto, pero el artículo 34 no me abre esa posibilidad.<br />Me acaba de insultar un diputado o, a lo menos, me amenazó políticamente y otro hizo alusión a la defensa del diputado Teillier, materias sobre las cuales no se ha abierto debate.<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez. <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Señor diputado, con media hora de antelación al inicio de la sesión se debe pedir el uso de la palabra para ejercer el derecho establecido en el artículo 34.<br /><br />El señor HALES.- Pero, señora Presidenta, deme un minuto, porque no me deja terminar el argumento.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Cito a reunión de Comités, sin suspender la sesión.<br /><br />El señor HALES.- Déjeme terminar la frase, señora Presidenta.<br />Sólo quiero decirle que el artículo 34 no es la sección “Dimes y diretes”, es sólo para…<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez. <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Reitero, cito a reunión de Comités, sin suspender la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><br /><OTRO DESCRIPCION=""><TITULO TIPO="Titulo1">PRÓRROGA DE PLAZO A COMISIÓN INVESTIGADORA SOBRE PRESUNTO FRAUDE EN GOBIERNO REGIONAL DE VALPARAÍSO.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para prorrogar por una semana el plazo de la Comisión Investigadora sobre presunto fraude en el Gobierno Regional de Valparaíso.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br /></INTERVENCION_1VICE>Acordado.<br /></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6725-13">PERMISO A MADRES DE HIJOS CON DISCAPACIDAD PARA AUSENTARSE DEL TRABAJO. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Corresponde ocuparse, en primer trámite constitucional, del proyecto de ley, iniciado <br />en moción, que concede permiso a las madres con hijos con discapacidad para ausentarse del trabajo.<br />Diputada informante de la Comisión de Familia es la señora María Angélica Cristi.<br /><br />Antecedentes:<br />-Moción, boletín N° 6725-13, sesión 85ª, en 6 de octubre de 2009. Documentos de la Cuenta N° 21.<br />-Informe de la Comisión de Familia, sesión 58ª, en 3 de agosto de 2010. Documentos de la Cuenta N° 8.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora CRISTI, doña María Angélica (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Familia, paso a informar, en primer trámite constitucional y reglamentario, el proyecto de ley que concede permiso para ausentarse del trabajo a las madres con hijos con discapacidad, originado en una moción de quien habla, de los diputados Ramón Barros, Javier Hernández, Patricio Melero, Jorge Sabag, Felipe Salaberry y de los ex diputados Sergio Correa y Juan Masferrer.<br />Concurrió a dar su opinión la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad, señora Ximena Vidal Asenjo.<br />Asimismo, asistió el señor Francisco del Río Correa, asesor del Ministerio del Trabajo y Previsión Social.<br />La idea matriz o fundamental del proyecto es ampliar los términos del permiso laboral consignado en el artículo 199 bis del Código del Trabajo, a las madres que tengan un niño o niña con discapacidad, con el objeto de, por una parte, proteger a la madre trabajadora en las dificultades que enfrenta ante sus cuidados especiales y, por otra, contribuir con la plena integración de las personas con discapacidad, armonizando sus normas con la legislación laboral.<br />En consecuencia, el texto del proyecto comprende las siguientes consideraciones:<br />1. Establece un permiso laboral en beneficio de la madre de niños con discapacidad.<br />2. La circunstancia de la discapacidad del menor deberá estar debidamente inscrita en el Registro Nacional de la Discapacidad.<br />3. La madre tendrá derecho a ausentarse de su trabajo por el número de horas equivalentes a diez jornadas ordinarias de trabajo al año.<br />4. Las normas del proyecto no implicarán gasto para el Fisco ni para los empleadores, toda vez que la trabajadora que haga uso de este permiso deberá restituir el tiempo no trabajado, imputándolo a su feriado anual o trabajando horas extraordinarias o de cualquier otra forma que acuerden las partes.<br />Los diputados y diputadas integrantes de la Comisión concordaron plenamente con la iniciativa, porque consideraron que está acorde con las demás normas de la legislación laboral sobre enfermedad grave del niño menor de un año que requiere de atención en el hogar, como con el proyecto recientemente aprobado por la Comisión de Familia, ya despachado por esta Sala y que se encuentra en su segundo trámite Constitucional, respecto del permiso laboral que se concede a ambos padres en caso de que un menor de hasta 18 años de edad, requiera de cuidados y atenciones en su domicilio, y no sólo en el caso de enfermedad grave o peligro de muerte.<br />La Comisión también destacó que el proyecto apunte en el sentido correcto, al conciliar las normas de protección a la maternidad en el trabajo con las que favorecen a las personas con discapacidad, lo que favorecerá su inclusión. <br />La directora del Servicio Nacional de la Discapacidad señaló que en el país las personas con discapacidad alcanzan a 2.068.072, lo que significa que el 12,9 por ciento de la población presenta algún tipo de discapacidad y 1 de cada 8 chilenos se encuentra en este grupo más vulnerable de la sociedad.<br />Agregó, en cuanto a la discapacidad por rango etario, la prevalencia de la discapacidad en personas entre 0 y 18 años es de un total de 163.015 personas, lo que equivale a un 3,5 por ciento de la población chilena con esa edad al año 2004. Por su parte, la prevalencia para las personas de 19 años y más, aumenta a un 16,8 por ciento de la población, es decir, 1.905.057 personas, lo que revela características diferentes de la discapacidad entre ambos grupos de edad. <br />Respecto de los padres y madres de personas con discapacidad entre 0 y 18 años -a los cuales apunta el proyecto-, y que se encuentran en edad de trabajar alcanza a 263 mil y tantas personas.<br />La Comisión aprobó el proyecto, en general, por la unanimidad de los integrantes presentes, diputadas señoras Cristi, Rubilar, Zalaquett y los diputados señores Barros, Norambuena y Schilling.<br />En la discusión particular, los integrantes de la Comisión concordaron en que lo propuesto en la iniciativa era insuficiente y acordaron hacer extensivo el derecho a los padres; es decir, padre y madre indistintamente. Se sigue la misma lógica de los proyectos aprobados con anterioridad de entregar herramientas a los padres para el cuidado compartido de sus hijos.<br />De igual modo, recogieron la proposición de la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad, en cuanto a colocar el acento en la persona que efectivamente tiene el cuidado personal del niño o niña con discapacidad, tal como define la ley a los cuidadores, tengan o no vínculos de parentesco.<br />Asimismo, la Comisión amplió el rango de edad a las personas de más de 18 años -edad que es la regla general para que los padres hagan uso del derecho-, cuando se trate de una discapacidad mental, por causa psíquica o intelectual y multidéficit, cuyos cuidados van mucho más allá de la edad que las personas con esas discapacidades tengan.<br />De la misma manera, la Comisión acordó en que de la ausencia al trabajo se debería dar aviso al empleador, en los mismos términos que se hace con una licencia médica.<br />En definitiva, la Comisión concordó una indicación que complementa la materia propuesta con los puntos señalados, con el siguiente texto:<br />“Iguales derechos y mecanismos de restitución serán aplicables a los padres, a la persona que tenga su cuidado personal o sea cuidador en los términos establecidos en la letra d) del artículo 6°, de la ley N° 20.422, de un menor con discapacidad, debidamente inscrito en el Registro Nacional de la Discapacidad, o siendo menor de 6 años, con la determinación diagnóstica del médico tratante.<br />Lo dispuesto en el inciso precedente se aplicará, en iguales términos, tratándose de personas mayores de 18 años con discapacidad mental, por causa psíquica o intelectual y multidéficit. <br />En todo caso, de la ausencia al trabajo se deberá dar aviso al empleador dentro de las 48 horas siguientes al ejercicio del derecho”.<br />Los acuerdos adoptados fueron aprobados por la unanimidad de sus integrantes presentes, señoras diputadas María Angélica Cristi (Presidenta), Adriana Muñoz, Karla Rubilar, Marcela Sabat, Jorge Sabag, Mónica Zalaquett y los señores diputados Ramón Barros, Carlos Abel Jarpa, Jorge Sabag y Marcelo Schilling.<br />Quiero agradecer a la Secretaría y al equipo de trabajo de la Comisión por el apoyo y la eficiencia con que enfrentan las distintas materias.<br />Asimismo, a la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad señora Ximena Vidal Asenjo, por su participación y por enriquecer al proyecto con información y sugerencias para la concreción de lo que hoy informo a la Sala. <br />Por su trascendencia, dignidad e inclusión de las personas con discapacidad, solicitamos a los diputados y diputadas aprobar el proyecto.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zalaquett, Mónica" DIPUTADOValue="964">El señor BECKER.- Tiene la palabra la diputada Mónica Zalaquett.<br /><br />La señora ZALAQUETT (doña Mónica).- Señor Presidente, considero tremendamente pertinente el cambio que el proyecto propone a la ley, ya que está en plena sintonía con la línea que busca compatibilizar de mejor manera la vida familiar con la laboral de miles de mujeres, porque permite dar un paso real en la integración de personas con discapacidad.<br />Según la Organización Mundial de la Salud, el 15 por ciento de la población mundial presenta algún tipo de discapacidad física, psíquica, sensorial u orgánica, congénita o adquirida, en cualquiera de sus grados. En Chile, la realidad no es muy distinta. De acuerdo a cifras oficiales, en nuestro país existen 2.068.000 personas con algún tipo de discapacidad, lo que representa al 12,8 por ciento de la población total. De este grupo, sólo el 3 por ciento es profesional, los restantes son dependientes de un tutor o familiar. <br />Así también, poco más de un millón de personas con discapacidad tiene graves dificultades para realizar por sí mismos acciones consideradas rutinarias, como vestirse, comer o desplazarse. En muchos de estos casos, los cuidados recaen en los familiares directos, especialmente en la madre, lo que aumenta la dificultad para que concilie la vida laboral con su rol de mamá. Es justamente sobre este punto donde la iniciativa quiere generar un cambio y reconocer las permanentes dificultades que debe enfrentar la madre de una persona con discapacidad. <br />La ley N° 20.422, sobre la discapacidad, consagra cinco principios que deben orientar la interpretación de la norma y la acción estatal en materia de discapacidad: vida independiente, accesibilidad universal, diseño universal, intersectorialidad, diálogo y participación social. Sin embargo, en nuestro país esto aún no se cumple de forma cabal. Una muestra de ello es que en el universo de alrededor de 1.625.000 personas con discapacidad en edad de trabajar, existe cerca de un 90 por ciento de cesantía. Del 10 por ciento activo laboralmente, sólo un 1 por ciento lo hace en un trabajo con contrato; el 9 por ciento restante se desempeña en trabajos informales.<br />Día a día, cientos de familias que tienen entre los suyos un discapacitado deben enfrentar dificultades en áreas tan diversas como la educación, la economía, el trabajo, el transporte o el acceso a edificios públicos. Todo esto sólo viene a demostrar que, pese a los avances, aún estamos en deuda de políticas públicas que realmente mejoren la calidad de vida de quienes tienen capacidades distintas.<br />Ante este escenario, se hace innegable ver la labor que desempeñan las miles de madres de personas con discapacidad, quienes no sólo tienen que luchar como cualquier mamá por sacar adelante a sus hijos, sino que, además, deben pelear para que realmente sean incluidos en la sociedad. <br />Cada uno de nosotros tiene la obligación de transformar a Chile en un país más justo e inclusivo, que dé espacio y oportunidades a todos por igual. De nada nos sirve dictar leyes que den más opciones a las personas con discapacidad si limitamos el cuidado que pueden recibir.<br />Por todo lo antes señalado, es fundamental apoyar firmemente esta iniciativa para avanzar en el camino de la inclusión y la compatibilización del mundo laboral con el familiar. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor BECKER.- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, he estimado necesario no aportar, pero sí decir algo sobre este proyecto que debería hacernos meditar. <br />Iniciativas como la que nos ocupa nos unen. Se trata de proyectos de real seriedad y honestidad del sentimiento puro que cada uno de nosotros tiene como legislador. <br />Situaciones como la ocurrida minutos atrás no deberían presentarse como diferencias en este Hemiciclo.<br />Doy vuelta la página, y ahora nos encontramos todos unidos en este proyecto. <br />La diputada Mónica Zalaquett mencionó que el 15 por ciento de la población chilena tiene algún grado de discapacidad. <br />Gracias por los antecedentes.<br />También agradezco y saludo a quienes hicieron posible este proyecto de ley.<br />Recuerdo haber comentado eso con dos grandes amigos que ya no son diputados, pues decidieron irse al descanso: Juan Masferrer y Sergio Correa. Me unió mucha amistad con ellos, por eso los menciono, pues también son autores de la iniciativa que nos ocupa, como lo señala el informe.<br />Señalo lo anterior para que ojalá los ánimos extraños en nuestra compostura y opiniones no interfieran en algo tan especial como el pronto despacho del proyecto en discusión, que dice relación con el 15 por ciento de la población.<br />No hace mucho tiempo en esta Sala debatimos una modificación al Código del Trabajo. Se introdujo un artículo nuevo, el 199 bis, a fin de establecer un permiso especial para el padre o madre de un menor de 18 que requiera atención personal con motivo de un accidente grave o de una enfermedad terminal en su fase final o enfermedad grave, aguda y con probable peligro de muerte.<br />En la Comisión de Hacienda, también se discutió una idea, sin que se haya materializado un proyecto. Ayer, una vez más, el diputado Montes hizo referencia a aquello. El colega consultó al subsecretario de Previsión Social cuándo íbamos a legislar respecto de las personas de hasta 18 años de edad que no son discapacitados mentales, sino físicos -no pueden moverse o valerse por sí mismos- y no tienen pensión.<br />Si aquí estuviera presente alguien del Ejecutivo debería llevarse como mandato concretar esa idea, que nació, como ya dije, hace muchos años en la Comisión de Hacienda y fue reiterada ayer por el diputado Carlos Montes.<br />Este proyecto -felicito al diputado Ramón Barros, quien también es autor de la iniciativa- viene a salvar una probable omisión de la anterior modificación al Código del Trabajo mediante la incorporación al goce del permiso laboral contemplado en dicha disposición a la persona que tenga a su cuidado un menor que sufra algún grado de discapacidad y esté debidamente inscrito en el Registro Nacional de la Discapacidad o, tratándose de un menor de seis años, con la determinación diagnóstica del médico tratante. <br />Lo mismo se aplicará respecto de quienes tengan a su cuidado un mayor de 18 años con discapacidad mental.<br />El artículo 199 bis del Código del Trabajo establece además que el permiso en comento puede ser hasta por diez jornadas ordinarias de trabajo al año, las cuales, por supuesto, deberán ser compensadas con cargo al feriado anual del trabajador, con horas extraordinarias o en cualquier otra forma que acuerden las partes.<br />El proyecto acoge el espíritu que ha imperado en la Cámara desde que se dictó la ley sobre Igualdad de Oportunidades o Inclusión Social de Personas con Discapacidad, para evitar la discriminación y darles mayores posibilidades a fin de que se integren en la vida nacional. <br />En este caso, se otorgan las facilidades necesarias para que quienes tengan a su cuidado personas discapacitadas tengan la posibilidad de organizar de mejor manera sus jornadas laborales con el objeto de que puedan acompañar al discapacitado en aquellas oportunidades en que éste requiera mayor atención, por ejemplo, cuando deba asistir a algún tipo de tratamiento durante la jornada laboral de su cuidador.<br />Es muy propio de nuestra idiosincrasia sentir lo que está sucediendo con los discapacitados, pero nuestra legislación sobre esa materia todavía es muy débil.<br />Por lo tanto, este proyecto cumple con el objetivo establecido en sus ideas matrices. Por ello, no hay duda de será aprobado.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Nogueira, Claudia" DIPUTADOValue="874">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Claudia Nogueira.<br /><br />La señora NOGUEIRA (doña Claudia).- Señor Presidente, empiezo mi intervención felicitando a los autores de esta moción, que propone extender un derecho tan merecido a los trabajadores que tienen a su cuidado personas con discapacidad.<br />Para mí son tremendamente importantes los proyectos que buscan proteger a las personas son discapacidad, porque las comunas que represento, Recoleta e Independencia, y la de San Carlos, que representa el diputado Sabag, son las que reúnen la mayor cantidad de personas con algún grado de discapacidad. <br />Por lo tanto, con mucha alegría y satisfacción votaré a favor proyectos de este tipo. <br />La iniciativa fue objeto de una discusión tremendamente enriquecedora en la Comisión de Familia de esta Corporación. Contribuyeron a ella diversos organismos públicos, como el Servicio Nacional de la Discapacidad y el Ministerio del Trabajo y Previsión Social.<br />En primer término, es necesario entender cabalmente el mecanismo que contempla la norma que estamos modificando a fin de comprender la importancia real de las enmiendas propuestas en esta iniciativa legal.<br />En efecto, el artículo 199 bis del Código del Trabajo, cuya modificación se propone, considera el derecho que tienen los trabajadores para tomar un permiso de hasta diez jornadas laborales en el lapso de un año calendario, a fin de atender los requerimientos que se deriven de la enfermedad grave de un hijo, o bien de la necesidad de ambos padres para acompañar la hospitalización de un menor. <br />Este permiso no es pagado por el empleador, sino que el trabajador tiene a su disposición varias alternativas para compensar el tiempo utilizado, como la devolución en diversas jornadas, la imputación a su feriado anual, o bien, mediante descuentos a sus remuneraciones. <br />El referido derecho se encuentra en armonía con otros que establece nuestra legislación, tales como la licencia médica por enfermedad grave del hijo menor de un año, o el permiso pagado al padre por nacimiento de un hijo.<br />Es preciso aclarar que la extensión del permiso laboral que hoy tratamos no significa que los padres de menores discapacitados no tuvieran con anterioridad derecho a este mecanismo. Lo que la propuesta hace no es sólo aplicar dicho beneficio en caso de enfermedad grave del menor, sino también permitir, en caso de urgencia, como la falta o la falla ocasional de las personas que tienen el cuidado del menor, que el trabajador pueda asumir dicha tarea con tranquilidad. <br />Del mismo modo, podemos enfrentarnos al caso de que el trabajador requiera acompañar al menor discapacitado a rehabilitación o a algún tipo de examen, para cuyo traslado haya dificultades, etcétera. <br />De alguna manera, la norma propuesta viene a suplir esta falta, puesto que las personas con discapacidad necesitan del auxilio que sólo sus padres y cuidadores pueden darles. <br />Más allá de los contenidos técnicos reseñados, debo decir con satisfacción que este tipo de propuestas avanza inequívocamente en la elevación de los estándares de trabajo decente en nuestra legislación, permitiendo humanizar la relación laboral sin que ello signifique imponer cargas pecuniarias en forma periódica a los empleadores que en su mayoría son pequeños y medianos.<br />Es evidente que en la relación laboral normal la lógica de negociación continua que inspira el ejercicio de derechos por parte del trabajador, así como la exigencia del cumplimiento de obligaciones por parte del empleador, permiten decir que si un trabajador tiene problemas un día determinado para cuidar a su hijo discapacitado, se podrá llegar a un entendimiento a fin de recuperar esas horas y facilitar así la compatibilización de la jornada laboral con la productividad de la empresa y las obligaciones familiares.<br />Sin embargo, el mayor valor que significa este acuerdo cotidiano y común, que nadie pensaría que se encuentra al margen de un conflicto, es que la sociedad entera, a través de una ley, envíe señales al mundo del trabajo en orden a indicar que el camino correcto es avanzar en este tipo de entendimientos, para hacer más real la armonización entre la vida familiar y la vida laboral.<br />En estas consideraciones se encuentra una base fundamental que debe inspirar nuestra legislación laboral y es aquella que apunta a que el trabajador, en el desempeño de su empleo, es una persona que debe ser tratada en forma integral, como un conjunto de facultades intelectuales y sobre todo afectivas, sujeto a tensiones económicas, familiares y sociales.<br />El trabajador no es divisible ni es propio pedirle que deje afuera de la empresa las angustias de su vida y de su familia. La humanización del trabajo consiste en entender eso y transformarlo en acuerdos y normas que provoquen un avance en cambios culturales que tan urgentemente necesitamos en esta sociedad.<br />El trabajador no sólo aporta en capacidades al proceso productivo, sino que interviene definitivamente a través de todas sus características. Esa es la diferencia radical entre considerar al trabajador como una persona y no meramente como capital humano.<br />Sin embargo, es preciso señalar a esta Sala que todos estos avances en el marco de la relación laboral se han ido generando en el tiempo a impulsos irregulares y sin una mayor coordinación y sistematicidad. Somos muchos los parlamentarios que hemos concurrido entusiastamente a suscribir y votar proyectos que amplían los derechos del trabajador en relación con la vida familiar; pero se echa de menos una regulación sistematizada de esta materia que dé cuenta real de las condiciones laborales en que se desempeñan nuestros trabajadores.<br />Hoy celebramos esta iniciativa, pero nos gustaría que el Gobierno avance en una mejor regulación de un concepto global de humanización de la relación laboral que permita que el trabajador sienta una mayor inclusión social y, a la vez, que no se debiliten las bases de la productividad de las empresas. Se trata de un desafío actual, vigente y urgente, propio de nuestro siglo, en que las personas deben concentrar los esfuerzos de las políticas sociales. Y el Congreso Nacional no puede quedarse al margen de este debate y de las soluciones que sobre ello sean más razonables.<br />Junto con invitar a los colegas a votar favorablemente esta iniciativa, hago un llamado a avanzar en el logro de mayores estándares laborales en materia familiar. Nuestra bancada entiende que los trabajadores esperan de nosotros una tarea de esta magnitud y seriedad.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Sabag.<br /><br />El señor SABAG.- Señor Presidente, voy a dar mi apoyo a esta iniciativa que pretende la plena integración de las personas con discapacidad. <br />En Chile hay cerca de dos millones de personas afectadas por algún tipo de discapacidad. Desde 1990 se han ido dando importantes pasos para su integración, primero, con la normativa legal que se dictó durante el Gobierno del Presidente Patricio Aylwin y, posteriormente, con la ley N° 20.422, sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusión Social de Personas con Discapacidad, que fue aprobada el 10 de febrero de 2010 y que adecua toda nuestra legislación a la Convención Internacional de los Derechos de las Personas con Discapacidad.<br />Lo que hace esta moción es adecuar el Código del Trabajo para que los padres de los niños o de las personas con discapacidad también tengan derecho a este permiso laboral, lo cual da cuenta de la nueva realidad legislativa y de estos dos millones de chilenos que están registrados, que no incluye a los padres, que son los que deben cuidar y estar permanentemente junto a sus hijos. Esta es una realidad de la cual se hace cargo este proyecto, puesto que son los padres trabajadores los que deben ausentarse de sus labores para cuidar a sus hijos.<br />La moción se refería a una idea muy buena, pero con una redacción bastante deficiente, puesto que sólo hablaba de la madre. Pero, como ha dicho la diputada Nogueira, en la Comisión de Familia la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad (Senadis), señora Ximena Vidal Asenjo, hizo un importante aporte y nos ayudó a lograr una redacción mucho más inclusiva. Parte de cuyo texto es el siguiente:<br />“Iguales derechos y mecanismos de restitución serán aplicables a los padres, a la persona que tenga su cuidado personal o sea cuidador en los términos establecidos en la letra d) del artículo 6° de la ley N°20.422, de un menor con discapacidad, debidamente inscrito en el Registro Nacional de la Discapacidad,…”<br />Ahí es donde debemos reconocer nuestra debilidad, puesto que de los dos millones de chilenos que tienen algún tipo de discapacidad, no más de ciento cincuenta mil están inscritos en dicho Registro. Por lo demás, si no mejoramos la infraestructura de los edificios a los cuales deben concurrir las personas para inscribirse, muchas no tienen rampas para el acceso de discapacitados -lo discutimos en la Comisión con el diputado Barros-, cuando este proyecto se transforme en ley de la República va a tener una aplicación limitada.<br />Por eso, con la directora del Senadis y los miembros de la Comisión de Familia de la Cámara de Diputados hemos convenido en dar todo nuestro apoyo para que las personas con algún tipo de discapacidad sean debidamente registradas.<br />En la Comisión también se analizó la conveniencia de considerar a las personas de más de 18 con discapacidad mental por causa psíquica o intelectual y multidéficit.<br />Extraordinariamente importante es el cambio de enfoque que la ley N° 20.422 ha dado a la discapacidad, en cuanto a que no significa una deficiencia, por lo tanto, lo que debemos adecuar es el entorno para que las personas con discapacidad se integren debidamente a nuestro mundo laboral, cultural, etcétera.<br />En ese sentido, quiero citar al gran científico inglés Stephen Hawking, quien, a pesar de su severa discapacidad, ha hecho grandes aportes a la ciencia; asimismo, Ludwig van Beethoven, quien también tenía una discapacidad que no le impidió componer las sinfonías que trascendieron en el tiempo.<br />Por eso, en este nuevo enfoque es realmente trascendente abrir las puertas y las barreras en el transporte y en las viviendas para que las personas con discapacidad puedan integrarse.<br />Llamo a todos los parlamentarios a apoyar este proyecto de ley, ya que constituye un avance en la integración social de esos dos millones de chilenos que tienen algún grado de discapacidad, aunque muchas veces son sus padres los que deben hacerse cargo de esta situación, lo que debe ser facilitado en el mundo del trabajo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Barros.<br /><br />El señor BARROS.- Señor Presidente, el proyecto tiene que ver con la igualdad de oportunidades, de avanzar en nuestra legislación hacia la plena inclusión y a la eliminación de formas de discriminación fundadas en la discapacidad.<br />Por lo tanto, me siento orgulloso de ser uno de sus autores.<br />La moción pretende dar cumplimiento a la normativa que prescribe el derecho a la igualdad de oportunidades de las personas con discapacidad, mediante el perfeccionamiento de la legislación laboral en tal sentido.<br />Para cumplir dicho fin, la iniciativa propone otorgar a la madre, al padre o persona cuidadora de un menor con discapacidad, los mismos beneficios que establece el artículo 199 bis del código del Trabajo para una madre trabajadora cuando la salud de un niño menor de 18 años requiere su cuidado personal. Asimismo, para mayores de 18 años con discapacidad mental por causas psíquicas, intelectuales o multidéficit.<br />La iniciativa promueve la participación de la familia en el cuidado de los discapacitados y contribuye a concretar aun más los principales deberes del Estado que se consignan en la ley N° 20.422, sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusión Social de Personas con Discapacidad.<br />En función de lo anterior, tanto el tipo de permiso como las causales frente a las que opera y la forma de retribuirlo, son plenamente concordantes con los objetivos planteados y no hacen incurrir en costo adicional al Estado ni a los particulares.<br />Quiero destacar que a veces se lucha por legislar sobre materias que a uno lo tocan en lo personal. Por ello, adquiere mayor sentido que una iniciativa se tramite rápidamente. Así sucede con este proyecto, que ingresó en octubre de 2009 y la sala ya lo está debatiendo.<br />Cabe hacer presente la valentía y la fuerza de la Presidenta de la Comisión, diputada señora María Angélica Cristi, quien prácticamente a diez meses de presentado el proyecto y a pesar de no haber sido visto en ninguna instancia de la Cámara de Diputados, solicitó que fuera remitido a la Comisión de Familia, a la que ingresó en junio de este año, y ya en los primeros días de agosto, la Sala lo está discutiendo. Por eso es tan importante que quien encabeza una comisión tenga la fuerza y el liderazgo para llevar adelante un proyecto, si no, quizás -y no es una crítica a la Comisión de Trabajo-, en este caso podrían haber pasado años sin discutirlo por la enorme cantidad de proyectos que debe estudiar dicha Comisión.<br />Por eso, agradezco a los miembros de la Comisión, entre los que se encuentran el diputado Schilling, las diputadas señoras Adriana Muñoz, María Antonieta Saa, Marcela Sabat, Mónica Zalaquett, Karla Rubilar; nuestra presidenta, diputada María Angélica Cristi; los diputados Sabag, Norambuena y Jarpa, quienes dieron el acuerdo para proceder de esa forma.<br />El texto de la iniciativa establece un permiso laboral a beneficio de la madre del discapacitado. La circunstancia de la discapacidad del menor deberá estar debidamente inscrita en el Registro Nacional de la Discapacidad; la madre tendrá derecho a ausentarse del trabajo por el número de horas equivalentes a diez jornadas ordinarias de trabajo al año, y lo que disponen las normas propuestas no implicará gasto para el fisco ni para los empleadores, toda vez que la trabajadora que haga uso de ese permiso deberá restituir el tiempo no trabajado mediante imputación a su feriado anual, con horas extraordinarias o a través de cualquier forma que las partes acuerden libremente.<br />El diputado Sabag se refirió a un tema muy importante y que dice relación con el Registro Nacional de la Discapacidad. Cuando uno toca temas relacionados es importante hacer alusión a esto.<br />Estuve reunido con agrupaciones de discapacitados de mi distrito, del valle de Colchagua, a quienes aprovecho de mandar un saludo, porque sé que esperan esta legislación. Ellos me manifestaban lo complejo que resulta para ellos la inscripción de los niños en ese Registro, a veces con viajes que duran dos, tres o cuatro horas, para ir al Compin en Rancagua. Lo mismo debe ocurrir en otras regiones del país, y muchas veces pierden días completos en viajes para trámites excesivamente centralistas y burocráticos.<br />El cuidado de esos niños, la abnegación y el esfuerzo de sus padres, no se condice con la frialdad con que deben acreditar la discapacidad de sus hijos ante una comisión con tal nivel de centralismo, que quiere viajes extensos, que a veces les hacen perder un día entero.<br />En su visita a la Comisión le hicimos ver a la directora que habría que buscar una fórmula para facilitar los procesos, ya sea a través de sistemas locales de salud, de manera que la gente pueda, en un proceso simple -no tenemos por qué agregarle un calvario adicional a la madre o al padre de un niño discapacitado-, cumplir con las exigencias de la ley. En definitiva, que el sistema se descentralice y desburocratice, lo que facilitará la incorporación de todos los discapacitados del país al Registro Nacional de la Discapacidad.<br />Con todo, hago un llamado a que aprobemos un proyecto hermoso, que no tiene que ver con politiquería, sino que aúna las voluntades de todos y como bien expresó el diputado Jaramillo, a quien agradezco sus palabras, ennoblecen la labor parlamentaria. Si además uno ha sido invitado como autor del proyecto, se siente orgulloso y espera que sea aprobado en forma unánime, por cuanto constituye un avance, aunque pequeño, pero paso a paso avanzaremos en la atención que los discapacitados y sus padres requieren de nosotros.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Alfonso de Urresti.<br /><br />El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, anuncio mi voto favorable al proyecto. <br />Quienes me han antecedido en el uso de la palabra han argumentado de sobra respecto de lo importante de consensuar y construir una mejor legislación en materia de discapacidad. El país la está adecuando a convenios internacionales, que nos actualizan y nos permiten consagrar un tratamiento no discriminatorio de los discapacitados, que constituyen casi un 15 por ciento de la población.<br />Felicito a los autores de la iniciativa y espero que sea apoyada en forma transversal por todas las bancadas, puesto que los diputados conocemos en nuestros distritos -vaya mi reconocimiento a muchas organizaciones de la ciudad de Valdivia- a madres con las cuales nos hemos reunido y nos hemos dado cuenta de los tremendos esfuerzos que hacen para compatibilizar el trabajo con el cuidado, compartido con sus parejas, muchas veces con sus familias, de un niño discapacitado, alguien que quizás los va a acompañar toda la vida.<br />Hace un par de días, una madre de un discapacitado me preguntaba qué iba a ocurrir cuando ella ya no estuviera. Esa es una preocupación de los padres de esos menores.<br />El proyecto avanza hacia una institucionalidad que proteja, como Estado, a los discapacitados y a sus respectivos padres.<br />Me habría gustado contar con la presencia de la directora del Senadis, de manera de armonizar y avanzar en proyectos como el que nos convoca, en los cuales alcanzamos absoluto consenso.<br />Del testimonio de quienes han intervenido, queda de manifiesto que nos duele escuchar lo que mucha gente padece con sus hijos discapacitados.<br />Quiero hacer una recomendación a la Comisión de Trabajo, tal como lo conversé hace minutos con el diputado Andrade: considerar como un elemento de las negociaciones colectivas el otorgamiento de permiso a los beneficiarios del proyecto para ausentarse del trabajo por el número de horas equivalentes a diez jornadas ordinarias de trabajo al año.<br />Con esto quiero decir que el día de mañana, cuando en una empresa haya un porcentaje de trabajadoras o trabajadores con hijos menores discapacitados, la negociación que haga el empleador con ellos no sea sólo una relación directa, sino que cuente con el respaldo de su organización sindical, de manera de lograr mayor cobertura.<br />El ideal sería que el empleador también participara y colaborara en facilitar la vida a esos trabajadores, y para que las jornadas laborales, que se van a compensar, puedan ser negociada en forma colectiva. <br />Deberíamos seguir avanzando, a fin de que estas modificaciones que se proponen introducir al artículo 199 bis del Código del Trabajo también sean derechos y ojalá los puedan establecer de manera permanente en los contratos de trabajo mediante la negociación colectiva.<br />Debemos avanzar hacia la instauración de una institucionalidad como corresponde, que cruce todos los organismos del Estado.<br />En la legislatura anterior nos sentimos orgullosos de avanzar en el perfeccionamiento de la ley de discapacidad. Fui miembro de la Comisión Especial que se creó para ese fin. Hoy, podemos ver esos adelantos plasmados en muchos lugares, como en los edificios públicos con accesos asegurados, en la capacidad de movilidad de los discapacitados o en los montos de los fondos a distribuir.<br />Debemos seguir avanzando y consagrando derechos, pero, especialmente, debe tener un Estado y una sociedad, preocupada de sus discapacitados.<br />Reitero mis felicitaciones a los autores de la iniciativa. Anuncio nuestro apoyo y el deseo de seguir trabajando de la misma manera como lo han hecho con este proyecto.<br />Con este consenso, iremos resguardando y ampliando los derechos del trabajador o trabajadora, a fin de que no tengan que enfrentar el asunto solos con su empleador, y el día de mañana también forme parte de la negociación colectiva.<br />Éste es un muy buen mensaje para miles de madres y padres, que gran parte de sus vidas las dedican, con mucho amor, al cuidado de sus hijos con discapacidad.<br />No me cabe duda de que esta iniciativa es un gran avance. Felicitaciones a sus autores, y sigamos adelante para que en lo posible estos derechos sean muy extendidos y, de esa manera, mejoremos la calidad de vida a miles y miles de personas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada Marisol Turres.<br /><br />La señora TURRES (doña Marisol).- Señora Presidenta, el proyecto me gusta y voy a votarlo favorablemente. Creo que ningún parlamentario ni ciudadano podría estar en su contra.<br />Sin embargo, deseo hacer una reflexión sobre otros puntos en relación con el mismo tema. Me gustaría formular un llamado a pensar acerca de lo que queremos y necesitamos como sociedad en este aspecto.<br />También fui parte de la Comisión Especial de Discapacidad -lo digo con mucho orgullo- cuando se tramitaron las modificaciones a la ley N° 20.422, sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusión Social de Personas con Discapacidad. Hicimos una labor muy a conciencia, escuchamos organizaciones de personas con discapacidad, trabajamos codo a codo y en forma transversal con el Fondo -en ese momento-Nacional de la Discapacidad, y logramos acuerdos y avances importantes.<br />No obstante, quiero plantear un punto no menor. Lamentablemente -quizás es algo propio de nuestra calidad de seres humanos-, los cambios sociales no se producen por ley, porque la aplicación de una norma como ésta, o como muchas otras, no depende exclusivamente de la existencia de la norma, sino de la toma de conciencia por parte de la ciudadanía, de un involucramiento profundo de los empleadores, a fin de que no vean a la mamá como una mujer cacho, como suele suceder, más aún si es madre de un niño con discapacidad. Ésa es una expresión que se escucha con frecuencia.<br />Hoy hablamos mucho acerca de integrar a la mujer al mundo del trabajo y de compatibilizar el trabajo y la familia. Es un tema que se debate todos los días, pero a la hora de que esto se haga realidad, seguimos teniendo problemas. Por una parte, subsiste una visión muy machista en la que sólo importan “mi mujer”, “mi hermana”, “mi mamá” o “mi hija”. Pero el resto constituye un estorbo en el trabajo. Necesitamos un poco más de generosidad. Eso no pasa sólo con los varones empleadores o en cargos directivos. También ocurre con las mujeres en esas mismas funciones.<br />Por lo tanto, si esta norma es realidad, la mamá de un chico con discapacidad, que requiera cuidados con cierta frecuencia, dependerá de la voluntad y comprensión de su empleador, de su jefe, de la empatía hacia lo que significa una familia con discapacidad.<br />Detrás de un niño, adolescente o adulto con discapacidad, toda una familia gira en torno a ese ser. Por lo general, esa familia lo pasa mal. Y si carece de recursos, es peor.<br />Voy a entregar otro ejemplo, para que se entienda el problema. No obstante la aprobación de la ley a que hice referencia, cuando paseamos por nuestras ciudades nos encontramos con que tanto en los edificios públicos como en las escuelas hay muchas dificultades para el desplazamiento de las personas en silla de ruedas o con alguna discapacidad, para que puedan desenvolverse con cierto grado de independencia. He visto rampas con tal grado de inclinación que obligan a tener fuertes bíceps para lograr subir con una silla de rueda.<br />¡Para qué hablar de las viviendas! En los conjuntos habitacionales se reserva cierto porcentaje para las personas con discapacidad. Sin embargo, en muchas ocasiones, por la puerta de esas viviendas no pasa una silla de ruedas. Los baños tampoco tienen el espacio suficiente. Estoy hablando de sillas de ruedas comunes y corrientes. A menudo, no cabe una persona en silla de ruedas en el baño de una vivienda social.<br />Entonces, debemos pasar del discurso a la acción, a que los organismos fiscalizadores hagan su trabajo. Miremos los estacionamientos públicos, sea en las calles, malls o en cualquier lugar. Usualmente, se puede apreciar que cualquier persona, hombre o mujer, ocupa los estacionamientos reservados para discapacitados o para mujeres embarazadas. Le da lo mismo.<br />Es bueno legislar sobre materias que benefician a muchos seres humanos. En las comisiones, a veces soñamos que con una ley podemos facilitar la vida a las personas. Pero se necesita algo más que la ley, como voluntad y conciencia, lo que requiere un esfuerzo que va mucho más allá de los legisladores. Diariamente, deberíamos preocuparnos por entender lo que significa tener en la familia a una persona con discapacidad.<br />Durante el período legislativo pasado, en diversas oportunidades oficié al ministro de Transportes y Telecomunicaciones para que se otorgara pase escolar al padre o madre de un niño discapacitado. Santiago, por ejemplo, es una ciudad en la que uno se puede desplazar con relativa facilidad, pese al Transantiago. Sin embargo, en las regiones, sólo en las ciudades más grandes o en las capitales regionales existen centros u organizaciones destinadas al apoyo de niños con discapacidad. En muchas comunas y localidades pequeñas, el acceso a esas organizaciones y escuelas especiales se hace material y económicamente imposible, porque una mamá no cuenta con recursos para desplazarse hasta ese centro y llevar y traer al niño todos los días. Hasta hoy no he recibido una respuesta concreta del Ministerio. <br />Sin embargo, voy a enviar un nuevo oficio a esta nueva administración, para que no se haga oídos sordos a un tema tan importante como éste, porque las personas con discapacidad, particularmente los niños, requieren de una oportunidad para desarrollar sus potencialidades al máximo.<br />Por lo tanto, corresponde a la sociedad entregarles esa oportunidad; no sólo de los legisladores ni del Estado, sino de todos quienes conforman la sociedad.<br />Les aseguro que la vida de las personas discapacitadas que residen en regiones, en comunas pequeñas y, especialmente, en los sectores rurales es bastante más difícil que las que habitan en las grandes ciudades.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos.<br /><br />El señor CAMPOS.- Señora Presidenta, hoy, esta honorable Corporación desarrolla en paralelo una importante discusión sobre la discapacidad. <br />Varios parlamentarios, entre los que destaco a Pepe Auth, han reflexionado esta mañana respecto de la discapacidad, con el objeto de incorporar en el debate el criterio de destacados profesores que han abordado temas tan importantes como la ciudad versus discapacitados, discapacidad y responsabilidad social del Estado, discapacidad y derecho al transporte, discapacidad y diseño universal. <br />Este proyecto de ley amplía el derecho de las familias que, a raíz de una desgracia natural, necesitan que la madre de un discapacitado goce de un permiso adicional en su lugar de trabajo. <br />La incorporación de un nuevo inciso final al artículo 199 bis del Código del Trabajo permite que la sociedad dé pasos importantes. <br />Respecto de los discapacitados de la regiones afectadas, particularmente de Talcahuano, que hoy habitan una ciudad poco amable para desplazarse, con una tremenda deuda en cuanto al transporte, porque no se vislumbra la posibilidad de contar con un transporte público que acoja sus demandas, hoy se está dando un paso importante, ya que la modificación propuesta -que seguramente se aprobará en forma unánime- permitirá que las madres de discapacitados gocen de un permiso adicional para atender a sus hijos. <br />Por lo tanto, junto con valorar la iniciativa, felicito a sus autores, y espero que la bancada del Partido por la Democracia la vote favorablemente, porque hace justicia a un sector poco escuchado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.<br /><br />El señor MEZA.- Señora Presidenta, ojalá todas las bancadas emitan su opinión sobre un tema tan importante: el de la discapacidad.<br />Las personas afectadas por ese problema, tanto física como mentalmente, conforman más del 10 por ciento de la población, de manera que merecen nuestra atención. Siempre hemos buscado la forma de lograr que la discriminación no afecte a esas ciudadanas y ciudadanos.<br />Algunas discapacidades físicas imposibilitan el trabajo diario o la integración social. <br />Hoy celebramos un nuevo avance en la Cámara de Diputados tendiente a conseguir la igualdad de derechos para los discapacitados.<br />Como dijo la diputada que me antecedió en el uso de la palabra, la discapacidad afecta a toda la familia, y no sólo a la persona que la padece, porque, de una u otra forma, todos sus integrantes se involucran en el cuidado y el sufrimiento del afectado. <br />Felicito a quienes presentaron esta moción, que concede permiso a las madres de hijos con discapacidad para ausentarse del trabajo. <br />Queda claro que el permiso laboral entrega igualdad de derechos a las madres de hijos con discapacidad inscritos en el Registro Nacional de Discapacidad, y las autoriza para ausentarse de su trabajo por el número de horas equivalentes a diez jornadas ordinarias de trabajo al año, para ocuparse de su hijo con problemas. Ellas tendrán que restituir el tiempo con horas extraordinarias o con cargo a los días de sus vacaciones, con el objeto de no incurrir en gastos para el Estado, ni tampoco para el empresario. <br />Así, entonces, estamos reconociendo, más allá del tema económico, un derecho absolutamente humano y necesario para la armonía de la familia.<br />Por lo tanto, la bancada del Partido Radical votará favorablemente el proyecto, a fin de otorgar este permiso laboral a las madres.<br />Este permiso también se hará efectivo -estoy convencido- a los padres de hijos con discapacidad que trabajen y necesiten ausentarse para atender sus múltiples necesidades en el hogar, acudir a consultas médicas o hacer algún trámite que se deba realizar en horario laboral.<br />Por lo tanto, con el objeto de que el permiso laboral a las madres con hijos con discapacidad se haga realidad, votaré favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señora Presidenta, me he emocionado por la reacción de mis colegas frente a un proyecto que presenta una realidad humana dolorosa: los problemas que deben enfrentar los padres con hijos discapacitados. <br />En Chile, miles de familias conviven con ese problema, ya que los discapacitados llegan a alrededor de 2 millones, y dicha condición aumenta con la edad. <br />Cuando iniciamos el tratamiento del proyecto, pensamos en los menores, pero la directora del nuevo Senadis, persona muy eficiente y que ha asumido en forma muy seria y promisoria el tema de la discapacidad, nos sugirió que extendiéramos el permiso a los padres y a las madres para cuidar a los hijos en caso de que no tuvieran quien los cuide, por un tiempo equivalente a diez jornadas de trabajo, porque la discapacidad aumenta con los años y una madre no puede abandonar a un hijo -no importa la edad que tenga-, un ser absolutamente incapaz de mantenerse por sí mismo, y dejarlo desamparado ante una situación tan dramática. Por lo tanto, consideramos que era una buena idea.<br />¿Por qué me he emocionado tanto? Porque en la Cámara se han presentado muchas iniciativas sobre la discapacidad, pero ahora siento que todos los diputados y diputadas, cuando se toca el tema de la discapacidad, están contestes, unidos, porque queremos ayudar y hacer propuestas. Esto ha sucedido durante estos años, en que hemos adherido a convenciones internacionales sobre los derechos de los discapacitados -la diputada Marisol Turres viajó a firmar este acuerdo a Nueva York- y hemos aprobado dos reformas para apoyar la discapacidad.<br />Pero debo agregar que, pese a esas buenas intenciones, en la práctica, en muchas oportunidades no se llevan a cabo. <br />En los últimos años, a pesar de las reformas y convenios, el Estado todavía no cubre los espacios para atender la discapacidad, que obviamente afecta con más fuerza a los más pobres. En las familias más pobres y en los sectores con menores recursos hay más discapacitados y reciben menos apoyo y ayuda. <br />El tema me emocionó porque la sesión comenzó en forma muy violenta y agresiva. Más allá de que estén de acuerdo con nuestra posición o con la de los diputados que pusieron el tema en el tapete, en esta Sala se creó un ambiente horrible. Entonces, emociona cuando dejamos de lado las diferencias, la agresión, la rivalidad e imposibilidad de ponernos de acuerdo para olvidar el pasado y mirar el futuro, y nos tomamos de las manos y nos unimos frente a los verdaderos problemas de los chilenos, que es la verdadera razón por la cual estamos en esta Cámara y por la cual debemos ser capaces de enaltecer la política. ¿Cómo no va a ser enaltecedor, positivo e importante que todos los diputados nos pongamos de acuerdo para luchar y apoyar a los hermanos más desvalidos, que, sin duda, son las personas discapacitadas y las más pobres?<br />Por eso me había emocionado. Ojalá siempre fuera así; quizás es un sueño imposible, pero todos debemos aspirar a él, como un objetivo prioritario. Para eso nos eligió la gente: para que nos preocupemos de sus problemas.<br />Espero que el nuevo servicio preocupado de la discapacidad -que, incluso, cambió de nombre, de Fonadis a Senadis- cumpla sus objetivos. <br />Es necesario que todas las normas aprobadas en el Congreso, en las cuales han trabajado tantos diputados, que siempre han estado preocupados del tema -lo reconozco-, lleguen a ser una realidad; que en la ley de Presupuestos se incrementen los recursos para el Senadis, porque el del Fonadis siempre fue una vergüenza, porque quedaba a la cola de los presupuestos para los distintos servicios sociales. Basta de eso. Debemos avanzar en ese sentido y hay que corregir todas las falencias que se han planteado, como la desigualdad de oportunidades y el incumplimiento de tantas leyes vigentes.<br />¿Cuántas veces hemos tratado en esta Cámara proyectos de ley que obligan a los servicios públicos y a las distintas instancias del país a que cumplan la normativa y que se facilite el acceso de las personas con discapacidad a, por ejemplo, el Metro y la locomoción colectiva? Es un verdadero drama para muchos padres llevar a sus hijos a rehabilitación, porque, si la ambulancia del consultorio no lo puede hacer, porque está siempre ocupada, no pueden asistir. Entonces, son muchas las áreas relacionadas con la discapacidad sobre las cuales es urgente e importante preocuparse como país.<br />Sin duda, entre los muchos problemas que pueden tener los chilenos, como dijeron la diputada Marisol Turres y el diputado Meza, cuando hay un discapacitado, es la familia entera la que se ve afectada. Si existen más de 2 millones de discapacitados en el país, entonces cerca de 8 millones de chilenos sufren, de una forma u otra, por no poder atender a sus hijos.<br />Me alegra que esta modesta, sencilla y simple iniciativa demuestre toda la solidaridad, entusiasmo y sentimiento de esta Cámara por la discapacidad. Espero que eso podamos hacerlo carne en muchos más proyectos que, de una vez por todas, ayuden a esas familias y personas que, de alguna manera, han sido desfavorecidas por la naturaleza o por la vida.<br />Agradezco a los colegas que han sido partícipes de este proyecto. Insisto en que sería enaltecedor que en esta Cámara, algún día, dejemos de lado nuestras diferencias y coincidamos en una gran causa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra al diputado Marcelo Schilling.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señora Presidenta, con la aprobación de este proyecto, la Cámara de Diputados puede hacer gala de su humanidad. Incluso, no debiera haber ninguna dificultad para hacer esta demostración, por cuanto las facilidades que se dan a los padres o cuidadores de personas con discapacidad, o que han sufrido accidentes graves o padecen enfermedades terminales, no se cargan a las empresas, sino al propio trabajador, ya sea por la vía de la restitución de las horas no trabajadas en beneficio del cuidado de las personas discapacitadas o, incluso, con parte de sus remuneraciones, cuando el tiempo del que pueden disponer es insuficiente, de acuerdo a lo que establece el proyecto.<br />Por lo mismo, hasta los diputados o bancadas que más frecuentemente defienden los intereses empresariales tienen ahora la oportunidad de hacer un gesto que en otras ocasiones les cuesta muchísimo.<br />Como ya explicó el diputado De Urresti, de la bancada socialista, votaremos a favor del proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Von Mühlenbrock, Gastón" DIPUTADOValue="917">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Gastón Von Mühlenbrock.<br /><br />El señor VON MÜHLENBROCK.- Señora Presidenta, como decía la diputada María Angélica Cristi, estamos discutiendo este proyecto con otro ánimo, porque hablamos de una situación que afecta a muchas personas: nuestros discapacitados. <br />En la Región de Los Ríos, muchas veces se han acercado a preguntarme qué hacemos para ayudarlos. Las cifras son duras. De acuerdo con lo informado por la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad, 2.068.072 personas -es decir, prácticamente el 13 por ciento de la población- presentan algún grado de discapacidad, tanto leve, moderada o severa. Uno de cada ocho chilenos se encuentra en este grupo más vulnerable de la sociedad. Realmente, son impactantes las cifras. Es un problema absolutamente transversal en todo el país. <br />Este proyecto avanza en la dirección correcta, independientemente de que, por un lado, esté la letra de la ley y, por otro, la actitud y conducta de la sociedad respecto a nuestros discapacitados. Es importante crear conciencia. Muchas veces hemos visto, en reportajes televisivos, a personas que ni siquiera se acercan a ayudar a un no vidente a cruzar la calle. Es un problema de cultura, de conducta, porque hay que tener presente que a todos nos puede ocurrir y que, de una u otra forma, todos tenemos algún familiar que sufre un problema de discapacidad.<br />Este proyecto apunta a algo tan importante como es integrar a las familias en los cuidados, a personas que están haciéndose cargo de personas discapacitadas que, a veces, no son de la familia, pero que requieren de un gran reconocimiento de nuestra sociedad.<br />Por eso, todo lo que se puede hacer es poco, por lo que hay que crear mucha más conciencia, sobre todo en las autoridades, para que se puedan tomar las medidas necesarias en forma transversal, como también en los distintos ministerios que puedan ayudar a modificar muchas leyes y acuerdos que, hasta el momento, han sido letra muerta, porque no se aplican.<br />Tenemos que ser más perseverantes, más exigentes y poner plazos para realizar cambios importantes en infraestructura, por ejemplo, que permitan a esas personas desenvolverse planamente en sociedad, independiente de su grado de discapacidad. <br />Proyectos como éste son los que unen, son los que concitan consenso, pero nada sacamos con lograr acuerdos si no somos capaces de que se apliquen en la realidad. Por eso, es importante que durante la discusión del Presupuesto de la Nación para el 2011, que ya comenzó en la Comisión Mixta de Presupuestos, el Ejecutivo entregue su visión y dé señales claras y fuertes respecto de lo que considera que los ministerios deben aportar a uno de cada ocho chilenos que actualmente padece alguna discapacidad. <br />Es muy importante que quienes están abocados al análisis del Presupuesto consultemos a la autoridad política qué está haciendo cada ministerio por la discapacidad y que defina las deudas pendientes y describa las acciones que no se han llevado a cabo, a fin de considerarlas como prioritarias. No queremos quedarnos sólo en palabras de buena crianza. Nada sacamos con modificar la ley si no llegamos a buen puerto respecto de lo que reclaman nuestros discapacitados en las regiones, cuando nos detienen en la calle para conversar. <br />Por último, felicito a los autores de la iniciativa, particularmente a la diputada señora María Angélica Cristi, quien ha llevado la bandera de lucha para sacar adelante este proyecto, que de seguro tendrá una aprobación unánime, dando así una señal potente a la sociedad y a las autoridades de gobierno, para que se dispongan los recursos necesarios para realizar obras de infraestructura importantes, que hagan mucho más amigable la vida en sociedad de nuestros discapacitados. <br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Víctor Torres.<br /><br />El señor TORRES.- Señora Presidenta, no puedo más que iniciar mis palabras felicitando a los autores de este proyecto y a mis colegas por la discusión que se ha desarrollado en la Sala.<br />Estamos ante una iniciativa muy bien inspirada. Aunque ha disminuido la discriminación en Chile y se han ido imponiendo los principios de igualdad, todavía existen situaciones ocultas, por lo que es fundamental visibilizar aquella realidad, para romper con la desigualdad. <br />Más que hablar de discapacidad, me gusta referirme a personas con capacidades diferentes. A nivel mundial, se procura imponer este concepto para evitar que la propia denominación contenga un principio discriminatorio.<br />Mi experiencia personal y laboral, como médico, me han dado la oportunidad de conocer a mucha gente con capacidades físicas y mentales diferentes. <br />Más allá de las campañas solidarias que se realizan anualmente o cada cierto tiempo en el país, en el transcurrir de los días nos olvidamos de que el problema traspasa una mera campaña solidaria. <br />Por eso, todo lo que implique concientizar al país sobre ese tipo de situaciones es valioso, y ése es el espíritu que nos debiera iluminar como diputados. Cuando se traspasa esa conciencia y se la transforma en una estructura legal, se empieza a plasmar un país que avanza hacia la madurez en temas que, a mi modo de ver, son trascendentes.<br />Por tales razones, reitero mis felicitaciones a quienes impulsaron esta iniciativa y también a mis colegas por el debate que se ha desarrollado en esta Sala. <br />Para construir un país y una sociedad más tolerante y más justa, necesitamos seguir avanzando en iniciativas de esta naturaleza. Debemos ser capaces de traspasar los límites que muchas veces nos separan y nos dividen, especialmente en iniciativas de esta naturaleza, que la ciudadanía nos pide a gritos.<br />Creo en una sociedad más humana y libre de todo tipo de discriminaciones.<br />Anuncio mi voto favorable al proyecto, porque creo que el proyecto va en la línea correcta de lo que Chile, nuestro querido país, requiere.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Nicolás Monckeberg.<br /><br />El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señora Presidenta, con gusto aprobaremos el proyecto, toda vez que corrige una suerte de abandono en que se encuentran los padres para hacer frente a los cuidados especiales que requieren los hijos con discapacidad. <br />Espero que, de ahora en adelante, la tramitación de este proyecto sea rápida, sobre todo porque hay consenso y porque nos permite disminuir esa discriminación que afecta los derechos de las personas con discapacidad. <br />Tenemos que reconocer que la discapacidad puede estar presente en toda etapa de la vida. Hoy existe un subsidio para personas con discapacidad mental menores de 18 años de edad, consistente en una asignación; pero otras discapacidades no tienen beneficios de tipo monetario directos del Estado. Sin duda, el problema es presupuestario, porque los recursos involucrados son muchos; pero en algún minuto tendremos que reconocer que debemos ayudar, desde el momento mismo del nacimiento, a las personas que, por voluntad externa y por el destino, nacen con algún grado de discapacidad. <br />Nuestra sociedad y el Congreso Nacional tienen que estudiar, de manera seria, la forma de extender los subsidios a las otras discapacidades, porque actualmente se entregan a la discapacidad mental, pero limitados a los menores de 18 años. Todo lo que hagamos en esta dirección disminuirá la brecha de desigualdad que a diario deben enfrentar esas personas junto a sus familias.<br />El proyecto en debate es perfectamente compatible con el que nos presentará en las próximas semanas el Sernam relacionado con el posnatal. La futura iniciativa deberá dar a la madre de un hijo nacido con discapacidad el mismo tratamiento preferencial que se contempla en la moción en debate. <br />Por todas esas razones, votaremos favorablemente. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Abel Jarpa. <br /><br />El señor JARPA.- Señora Presidenta, en mi condición de médico y miembro de la Comisión de Familia me es muy grato anunciar mi voto favorable, tal como lo hice en la Comisión, cuando votamos en general y en particular el artículo sustitutivo. <br />Tal como han dicho mis antecesores, el proyecto de ley concilia el trabajo de los padres o de los tutores con el cuidado de menores con discapacidad. Lo mismo se aplicará tratándose de personas mayores de 18 años con discapacidad mental, por causa psíquica o intelectual y multidéficit. Creo que los pasos que estamos dando para ir mejorando las condiciones de quienes hoy se encuentran con limitaciones son muy importantes, tanto para aquellos que las sufren, como también para sus padres y demás familiares.<br />Felicito a los autores de la moción, así como también el trabajo que hicimos en la Comisión, junto a la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad. <br />En este proyecto de ley sólo se consideraba a las madres, pero ahora se han incluido a los padres y a los tutores. También se logró extender -reitero- el beneficio a los mayores de 18 años con discapacidad mental, por causa psíquica o intelectual y multidéficit.<br />En el país existen más de 2 millones -el 12,9 por ciento- de personas discapacitadas y, lamentablemente, son muy pocas las que se encuentran inscritas en el Registro Nacional de la Discapacidad. ¿Por qué señalo esto? Porque, para poder hacer uso del beneficio, que consiste en el derecho a un permiso para ausentarse de su trabajo por el número de horas equivalentes a diez jornadas ordinarias de trabajo al año, se debe estar inscrito en ese registro. Debemos hacer todos los esfuerzos para permitir que las personas que hoy sufren una discapacidad estén inscritas, con el objeto de que puedan hacer uso del beneficio.<br />Reitero mis felicitaciones a los autores de este proyecto de ley. Me siento satisfecho con el trabajo que desarrollamos en la Comisión todas las personas que lo aprobamos. Espero que pronto sea ley de la República.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Manuel Rojas.<br /><br />El señor ROJAS.- Señor Presidente, como ya se ha dicho, el proyecto es positivo; viene a perfeccionar un beneficio que ya existía.<br />En múltiples oportunidades he señalado que la idea de perfeccionar las normas vigentes es un gran avance, no sólo en esta materia, sino también en muchas otras. Más que elaborar nuevas leyes, deberíamos perfeccionar las que tenemos, para adecuarlas a la realidad actual. Muchas veces, las leyes vigentes, lamentablemente, son letra muerta. En este caso, pretendemos que las disposiciones de este proyecto no se conviertan en letra muerta, sino en la posibilidad cierta de ayudar a quienes realmente lo necesitan.<br />Hoy estamos analizando un tema que nos conmueve a todos. Asimismo, nos conmueve cuando la Teletón hace un llamado a la solidaridad del país para poder seguir desarrollando su labor. Quienes hemos tenido la dicha de participar en esa institución como profesionales -tengo esa satisfacción-, sabemos que cumple a cabalidad su rol protagónico en el proceso de rehabilitación, en que la participación activa de la familia es un pilar importante para alcanzar ese objetivo.<br />Pero la Teletón no lo es todo. Hay muchos otros centros que están ayudando a buscar la mejor manera de rehabilitarse. Por consiguiente, modificar y perfeccionar una ley existente con el fin de ampliar un beneficio para que los padres y las madres atiendan a sus hijos, me parece que es el camino correcto que ha asumido esta Cámara.<br />Quiero hacer un reconocimiento a los autores de este proyecto, especialmente a dos personas, grandes amigos, que lucharon por este propósito: los diputados Juan Masferrer y Sergio Correa. Ellos entendieron la situación que les explicamos y lucharon, en sus períodos legislativos, para que este proyecto de ley fuera una realidad que beneficiara a los discapacitados.<br />Por lo tanto, debemos seguir avanzando en la tarea que ha emprendido doña María Angélica Cristi, con la participación de los parlamentarios que hoy seguimos en este Hemiciclo, para alcanzar las metas que pretende este proyecto.<br />Pero también hay que poner el acento en algunos aspectos claros y de sentido común en los que nuestra sociedad está deficiente. Hoy existen barreras sociales y, por mucho que exista una norma legal, lamentablemente, la incultura que significa no aceptar a una persona con discapacidad al final provoca que las leyes sean letra muerta. Esas barreras sociales deben ser destruidas con una conducta cultural de cada uno de nosotros, a fin de enfrentar el tema y ayudar a los discapacitados.<br />También tenemos barreras desde el punto de vista de la infraestructura y equipamiento. ¿Cuántas veces hemos dicho que, cuando se construya el edificio de un servicio público, un centro recreativo, un estadio o una población, se dejen los espacios, en las calles, avenidas, ascensores, etcétera, para la instalación de los elementos de desplazamiento de los discapacitados?<br />Como alguien expresó, los discapacitados no son menos que nosotros. Ellos sólo no tienen ciertas capacidades. Nosotros tampoco tenemos todas las capacidades, a pesar de creer que las tenemos íntegramente. Cuando observamos a un niño con síndrome de Down, con parálisis cerebral o autista, constatamos que tiene sentimientos que muchas veces nosotros no tenemos. Es conmovedor ver la forma en que un niño con síndrome de Down entrega amor y se relaciona con el mundo. <br />El hecho de cambiar nuestra mentalidad y perfeccionar las leyes es un avance importante.<br />También se puede ayudar con otro tipo de beneficios. Una de las aspiraciones del Congreso Nacional es que el país se mueva, que tenga actividad física, que haga deporte, porque hoy, sin duda, tenemos un problema que en el futuro puede ocasionar una discapacidad a nuestros jóvenes: el sobrepeso y la obesidad de nuestra juventud, por el sedentarismo.<br />Por otro lado, en el plano deportivo, los discapacitados se encuentran con muchas dificultades. Por ejemplo, es muy complicado importar sillas especiales de competición para que nuestros jóvenes participen en las olimpiadas paraolímpicas. Lamentablemente, hay muchas trabas impositivas para traer elementos que beneficien el desarrollo de la actividad deportiva.<br />También existen obstáculos para que una familia lleve a su hijo a la rehabilitación. Lamentablemente, la ley sólo otorga el beneficio al niño, para que tenga un vehículo, sea su dueño y poco menos que lo conduzca. No se ha dado la posibilidad de que el beneficio de tener un vehículo con condiciones óptimas para desplazar al niño con discapacidad lo tenga la familia, para trasladarlo a un centro de rehabilitación como corresponde.<br />Basta con ver el famoso Transantiago, en que ni siquiera funcionan los sistemas para ingresar las sillas de ruedas. Para qué hablar de las regiones, donde no hay absolutamente nada.<br />Hicimos un experimento para saber cuánto nos demorábamos y cuál era la voluntad de los choferes de la locomoción colectiva para trasladar a los niños discapacitados desde la Teletón de Antofagasta, que está al sur de dicha ciudad, hasta El Mercurio, que queda en el centro de Antofagasta. Nos demoramos casi más de dos horas, porque las micros no paraban, no había facilidades para subir las sillas de ruedas y nos encontramos con un sinnúmero de problemas y de barreras. En consecuencia, si no se produce un cambio en estas conductas, un cambio cultural respecto de este tema, poco o nada vamos a avanzar.<br />Por lo tanto, quienes trabajamos profesionalmente con el tema de la discapacidad nos sentimos muy halagados, porque hoy podemos ver un avance y un perfeccionamiento de la ley vigente.<br />Por lo anterior, anuncio mi voto favorable al proyecto.<br />Vaya nuestro recuerdo para dos grandes amigos, Juan Masferrer y Sergio Correa, coautores de la iniciativa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.<br /><br />El señor CARMONA.- Señor Presidente, siempre valoraremos una iniciativa que se preocupe de la discapacidad o de la diversidad que existe en nuestra sociedad.<br />Sin embargo, con esa misma convicción señaló que el proyecto es muy parcial, dado que podríamos haber definido una política mucho más integral como Estado, porque se trata de una normativa que incorpore, con una mirada de sociedad inclusiva y no excluyente, a todos quienes constituyen la sociedad chilena. Dentro de ella hay una gran cantidad de personas que denominamos discapacitados o que tienen capacidades diferentes. El Estado debe asumir este hecho e incluirlos a todos.<br />En consecuencia, dado que la iniciativa es un aliciente muy significativo, de acuerdo con las intervenciones que he escuchado, lo que es muy bueno, me gustaría que discutiéramos las políticas de empleo, de transporte, de deportes y de salud de los discapacitados, sin remitirnos sólo a cuando el discapacitado está enfermo, cuando está resfriado, con fiebre o con alguna dolencia grave, porque tenemos que hacernos a la idea de que cuando se produce la discapacidad, no estamos frente a personas enfermas, sino con expectativas distintas. Así como tratamos como personas plenas e integrales a quienes tienen expectativas de vida menores por alguna afección a un órgano vital, debemos hacer lo mismo con los discapacitados y ayudarlos con políticas de Estado, porque no existe una política de educación que dé preferencia y potencie la incorporación de ellos a la actividad educativa, como tampoco la hay, como señalé, una política laboral que los beneficie.<br />Entonces, llamo la atención y pido tomar nota de esto a una sociedad que no puede aceptar ningún sesgo de apartheid respecto de quienes tienen problemas de discapacidad.<br />Todos tenemos vínculos con pequeños clubes o círculos que forman, motu proprio, ellos mismos, donde nos plantean los dramas que sufren por cuestiones que son básicas para cualquier otra persona, como es el traslado, ya que no todos los supermercados y centros comerciales cumplen con la ley que los obliga a tener rampas de acceso para los discapacitados; y si las tienen, no las usan, y si las usan, están en mal estado. <br />Entonces, podemos aprobar la iniciativa propuesta, pero cometería un error si no pongo énfasis en la importancia de una política de atención, de preocupación, que integre de verdad, en todas sus dimensiones, a chilenas y chilenos que tienen alguna discapacidad, porque esa situación no empieza ni termina con la posibilidad de que la mamá cuide a esa persona cuando está enferma. Además, estimo que debieran contemplarse otras medidas complementarias, como bonos extras en las remuneraciones de los padres o cuidadores de personas discapacitadas, ya que tienen gastos, en los que otros padres no incurren, para los cuales muchas veces no tienen financiamiento.<br />Debiéramos integrar a quienes tienen discapacidad de nacimiento o adquirida. Hay muchas discapacidades que se producen por enfermedades laborales. Para qué dar ejemplos patéticos, como la amputación de la pierna de ese minero en la mina San José, ocurrida a principios de julio de este año. ¿Cuál es la política que se le aplica a esa persona una vez que queda discapacitado a causa de un accidente laboral? ¿O a la gente que en el trabajo minero adquiere silicosis, que empieza a limitar su capacidad de movimiento?<br />Por lo tanto, no debemos quedar contentos con esta medida puntual, a mi juicio, valorable, pero absolutamente insuficiente, porque no resuelve el problema. <br />En consecuencia, me gustaría que, una vez que aprobáramos esta iniciativa, tomáramos el compromiso de elaborar una política más integral, que genere obligaciones al Estado chileno respecto de sus habitantes, incluyendo a los discapacitados, con el objeto de que no sean obras de caridad de alguien que las entrega porque tiene mucha plata. Ésta es una responsabilidad del Estado. Ellos tienen derecho a exigir al Estado que los atienda, y si el Estado no les cumple, que puedan demandarlo ante los tribunales.<br />He señalado esto, porque es la expectativa que los discapacitados de mi región tienen sobre lo que debiera ser una legislación que los beneficie y sobre lo que debiera plantear un parlamentario que los representa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.<br /><br />El señor ACCORSI.- Señor Presidente, me alegro por esta iniciativa y felicito a los colegas que la presentaron, porque contribuye a mejorar la condición del mundo de la discapacidad.<br />Sin embargo, quiero hacerme cargo de algunos comentarios que se han hecho y recordar lo que hemos realizado en la Cámara de Diputados sobre esta materia. <br />Aprobamos un proyecto de ley de Discapacidad que contempla muchos de los temas que se están planteando ahora, como educación, salud, acceso a lo que se denominan ayudas técnicas. Esa iniciativa está en el Senado y esperamos su pronto despacho.<br />Este proyecto es importante, porque significa un gran apoyo al trabajo incansable de las mujeres de Chile. En mi trayectoria de treinta años como médico, me tocó trabajar mucho con niños con discapacidad. Por ejemplo, recuerdo a un paciente cuyo padre lo llevaba a los controles y se preocupaba de él. <br />Éste es un proyecto que beneficia directa y mayoritariamente a las mujeres, porque son ellas las que se encargan del cuidado de esos niños.<br />Además, el 80 por ciento de las parejas o de los matrimonios que tienen un niño con una alta discapacidad, como una parálisis cerebral, termina rompiendo el vínculo. Por lo tanto, es necesario que las personas que están a su cargo tengan algunas facilidades.<br />Es muy importante pedir al Gobierno que ponga urgencia al proyecto de ley sobre discapacidad que está en trámite en el Senado, porque va a permitir tener más instrumentos para enfrentar este drama. <br />Hasta hace pocos años, la calificación de discapacidad era disímil y gracias a la Comisión de Discapacidad se normó el tema, ya que no era igual en Arica, en Punta Arenas ni en Santiago. Hoy, la calificación de la discapacidad es homogénea en todo Chile. Esto es parte de una gran casa que debemos construir en favor del mundo de la discapacidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Goic, Carolina" DIPUTADOValue="847">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Carolina Goic.<br /><br />La señora GOIC (doña Carolina).- Señor Presidente, los argumentos de las diputadas y diputados dan cuenta de las virtudes del proyecto, del respaldo transversal y, por supuesto, el de la bancada de la Democracia Cristiana.<br />Es un tremendo avance. Me sumo a las palabras del diputado Accorsi en términos de que ojalá avancemos en otras iniciativas en que la Cámara ha hecho un esfuerzo importante, específicamente en la ley de discapacidad.<br />Pero hay otras propuestas que debemos impulsar. Hace unos días discutimos, a propósito de la extensión del posnatal a seis meses, lo importante que es para las familias que tienen niños con capacidades distintas tener un período de posnatal más extenso garantizado por ley, que permita disponer del tiempo y dedicación que se requieren en situaciones en que hay mayor dificultad y se necesitan otros apoyos.<br />De alguna manera, se ha generado consenso en que es necesario modificar la legislación, ojalá lo antes posible, a fin de dar instrumentos a familias para abordar de mejor manera este desafío, para que, con cariño, se dé el debido resguardo y posibilidades de desarrollo e integración a niñas y niños que, más que discapacitados, tienen capacidades distintas.<br />Respecto del permiso que hoy estamos ampliando a las familias, hace algún tiempo trabajamos una propuesta que no pudimos presentar, porque implica financiamiento público y, por lo tanto, es de iniciativa exclusiva del Presidente de la República, que tiene que ver con perfeccionar el permiso señalado en el artículo 199 bis del Código del Trabajo. Tal como se ha recordado, otorga la posibilidad de utilizar diez jornadas ordinarias en caso de un accidente grave de un hijo menor de 18 años de edad o de una enfermedad terminal que pueda tener riesgo de muerte o con causa de muerte.<br />En su momento, cuando era diputado Patricio Walker, elaboramos una propuesta en conjunto con la Sociedad Chilena de Pediatría, sobre todo con los especialistas en oncología infantil, quienes destacaron lo insuficiente que resulta este permiso, que, además, tiene que ser restituido con días de vacaciones o, incluso, con descuentos si no alcanzan los días de vacaciones. <br />¿Cómo garantiza el Estado que los padres puedan estar con sus hijos ante una situación tan dolorosa para la familia como una enfermedad terminal? Ahí tenemos un tema pendiente. Hemos discutido el asunto al interior de la Comisión de Familia, hemos generado distintas propuestas y se justifica que exista algún aporte estatal, algún subsidio, sobre todo para garantizar el derecho de la familia a disponer de ese tiempo ante una situación tan dura como enfrentar la muerte de un hijo. Incluso, muchas veces, la compañía de los padres es parte importante del tratamiento. Así no se tiene que recurrir -como sucede hoy- a licencias por salud mental o tomar la determinación de dejar de trabajar por acompañar en ese último período al hijo o hija.<br />Dejo planteado este tema en la discusión, porque hay que abordarlo, para analizar también cómo se otorga protección a las familias que viven esa situación tan dolorosa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Cristina Girardi.<br />La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, el artículo 5° de la ley N° 20.422, sobre discapacidad, define qué es una persona con discapacidad, y dice: “Persona con discapacidad es aquella que teniendo una o más deficiencias físicas, mentales, sea por causa psíquica o intelectual, o sensoriales, de carácter temporal o permanente, al interactuar con diversas barreras presentes con el entorno, ve impedida o restringida su participación plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las demás.”.<br />En definitiva, el artículo señala que la discapacidad no proviene muchas veces de las personas que tienen algún problema físico o mental, sino del entorno y de la sociedad en que se generan los impedimentos. Es muy difícil definir qué es una persona discapacitada. Se han eliminado términos como “inválido” o con otras connotaciones. El discapacitado tampoco muestra realmente lo que es una persona que sufre alguna discapacidad. Aparentemente, una persona discapacitada tiene todas sus capacidades interrumpidas, pero las personas con discapacidad tienen muchas otras capacidades, posibilidades y fortalezas. Por lo tanto, la discapacidad tampoco hoy connota lo que es una persona que tiene o presenta alguna discapacidad.<br />Hace un rato escuché el relato de una persona discapacitada. La ley señala que, frente a un trabajo en el sector público, en igualdad de condiciones, se debe dar prioridad a quien tiene alguna discapacidad, lo que es muy bonito en el papel, pero en la práctica no se aplica. De hecho, a esa persona ni siquiera la dejaron presentar el currículo. O sea, las barreras que genera nuestra sociedad para que las personas con alguna discapacidad puedan desarrollarse son infinitas, y nosotros somos responsables de eliminar tales barreras.<br />Como decía el diputado Carmona, este proyecto no soluciona todo el tema. La ley N° 20.422 tampoco va a solucionar todo el problema si no generamos instancias como las que discutimos ahora: que los padres o personas a cargo de niños, o personas o hijos con discapacidad puedan efectivamente hacerse cargo de su cuidado, que tengan derecho a trabajar y que no se vean en la necesidad de dejar sus trabajos para cuidar a sus hijos con discapacidad.<br />La iniciativa no es todo lo que quisiéramos, pero tampoco lo vamos a lograr si la sociedad sigue colocando barreras a esas personas, a pesar de las leyes que seamos capaces de aprobar. <br />No es la persona la que tiene la discapacidad. Estoy convencida de que la sociedad es discapacitada para acoger a las personas que a veces tienen alguna diferencia o algún impedimento. <br />En ese sentido, considero que este proyecto de ley sí colabora y hace un esfuerzo para que en los lugares de trabajo se les dé la posibilidad a los papás o a las personas que tienen a su cargo niños o hijos con discapacidad de realizar su tarea de mejor manera que la actual.<br />Por lo tanto, anuncio mi voto favorable a la iniciativa. Además, señalo a los demás diputados que, como no solucionaremos todos los problemas, deberemos trabajar hasta cambiar culturalmente a nuestra sociedad en cuanto a nuestra mirada y a nuestro trato para con las personas que tienen alguna discapacidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bobadilla, Sergio" DIPUTADOValue="815">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Sergio Bobadilla.<br /><br />El señor BOBADILLA.- Presidente, sólo quiero dejar constancia de mi decidida voluntad de apoyar este proyecto, del mismo modo en que lo hará el resto de mis colegas, porque, si hablamos de discapacidad y de generar condiciones para que las personas que se encuentran en esa situación puedan incorporarse a la sociedad, sin duda, nadie podría oponerse.<br />Mi único reparo respecto de la iniciativa se refiere a que ella establece que el tiempo que utilice el padre o la madre trabajadora para el cuidado de un discapacitado será restituido con cargo a las vacaciones, entre otras alternativas.<br />Creo que ello no debería haber sido así. Pero debido a que esa condición ya está establecida en el proyecto, para no demorar su tramitación, debemos aprobarlo en esos términos.<br />Por lo tanto, al igual que el resto de los colegas, manifiesto mi entusiasmo y anuncio mi voto favorable. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Van Rysselberghe, Enrique" DIPUTADOValue="959">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique van Rysselberghe.<br /><br />El señor VAN RYSSELBERGHE.- Señor Presidente, al igual que el colega Bobadilla, felicito a los autores del proyecto y anuncio mi voto favorable. <br />Asimismo, aprovecho de decir que la expresión que debiéramos utilizar y la empleada por el área que se ocupa de esos menores es la de personas con capacidades diferentes.<br />Además del problema de los permisos laborales, las madres de esos niños enfrentan otras dificultades, como el transporte. Actualmente, cuando un niño con características especiales, con capacidades diferentes, debe trasladarse, por ejemplo, en locomoción colectiva, tiene la posibilidad de contar con un pase, pero no su madre. Naturalmente, en muchos casos esos menores no pueden valerse por sí solos. <br />Por lo tanto, ahí también existe otra área en la cual, al menos en lo personal, me voy a adentrar. A la comisión respectiva le haré la sugerencia de que se estudie qué aporte legislativo podemos realizar para avanzar en la solución de ese problema. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto de ley en los siguientes términos:<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en moción, que concede permiso a las madres de hijos con discapacidad para ausentarse del trabajo.<br />Hago presente a la Sala que todas las normas del proyecto son propias de ley simple o común.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 73 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Godoy <br />Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Hasbún Selume Gustavo; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sandoval Plaza David; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, queda también aprobado en particular.<br />Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="4308-06">CAMBIO DE FECHA DE CELEBRACIÓN DEL DÍA DEL HUASO. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Corresponde tratar la modificación introducida por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que traslada la fecha de celebración del Día del Huaso.<br /><br />Antecedentes:<br />-Modificaciones del Senado, boletín N° 4308-06, sesión 60ª, en 5 de agosto de 2010. Documentos de la Cuenta N° 6.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Voy a pedir la unanimidad para votar este proyecto al término del Orden del Día.<br /><br />El señor SCHILLING.- ¡Pero un tema tan relevante no se puede despachar así nomás, señor Presidente!<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Ramón Barros.<br /><br />El señor BARROS.- Señor Presidente, como tenemos dos proyectos más en Tabla y éste sólo debe tratar la enmienda que le introdujo el Senado, que me parece razonable y que, creo, no será sujeto de debate, y posteriormente debemos tratar el que modifica el artículo 5° de la ley orgánica del Indap, cuyo extenso debate lo realizamos hace quince días, y ahora sólo se agregó una indicación del diputado Carmona que fue aprobada en la Comisión, sugiero que votemos los tres primeros proyectos en Tabla, sin discusión, para avanzar y no dilatar más su tramitación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Diputado Barros, por el momento no existe quórum para pedir el asentimiento de la Sala en torno a su propuesta. <br />Sin embargo, mientras escuchamos la intervención del diputado Urrutia respecto de este proyecto, esperaremos el ingreso al Hemiciclo del resto de los diputados. Luego, solicitaré el asentimiento de la Sala para votar también el proyecto sobre el Indap al que usted se refirió.<br />Tiene la palabra el diputado Ignacio Urrutia.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor URRUTIA.- Señor Presidente, pedimos la unanimidad para votar esta iniciativa por una razón muy sencilla: porque si la Sala aprueba las modificaciones del Senado, la ley correspondiente podrá ser promulgada antes del Bicentenario y, por lo tanto, se podrá celebrar este acontecimiento junto con el Día del Huaso y de la Chilenidad. <br />Y lo que hizo el Senado, a propósito de la proposición de la Cámara de Diputados de cambiar la fecha del Día del Huaso del segundo viernes de octubre al 1 de septiembre, fue trasladar esa celebración para el 17 de septiembre. Es increíble que no se nos haya ocurrido a nosotros. Pero es absolutamente lógico establecer esa fecha, junto al 18 y 19 de septiembre, pues en nuestro país se le considera un día muy importante y representativo de nuestras tradiciones y de nuestra cultura. <br />Además, el Senado agregó la expresión “y de la Chilenidad”.<br />Se trata de un proyecto muy simple. Lo único que hace es cambiar la fecha del Día del Huaso. Y al establecerla el 17 de septiembre, quedará junto al día de nuestra independencia y al de las Glorias del Ejército. <br />Y, a diferencia de otros años en el futuro, este año el 17 de septiembre cae en día feriado, a causa de un proyecto aprobado por esta misma Cámara. <br />Por las razones expuestas, pido que recabe la unanimidad de la Sala para que el proyecto se pueda votar ahora y así alcance a ser promulgado ley de la República antes del Bicentenario. Si no se sanciona, hoy no alcanzará a ser promulgado y, por lo tanto, la fecha propuesta no va a correr durante este año. <br />Ojalá que la mayoría de esta Sala acepte mi petición. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Ricardo Rincón.<br /><br />El señor RINCÓN.- Señor Presidente, no puedo sino concordar con el colega que me ha precedido en el uso de la palabra. <br />Este proyecto tuvo su origen en una moción en la Cámara de Diputados. Lo que ha hecho el Senado es potenciarla. Y creo que los dos cambios que ha realizado son positivos: tanto el hecho de agregar la expresión “y de la Chilenidad” como complemento al Día del Huaso como el de elegir un día más adecuado para la celebración. ¿Y qué mejor día que el 17 de septiembre? <br />Por lo demás, prueba de ello es que cuando algunos parlamentarios planteamos ese día como feriado estuvimos en lo justo. Legalmente, en Chile el 17 de septiembre siempre ha sido considerado como medio día laboral, así que con sólo medio día más tenemos un feriado adicional -la Cámara y el Senado lo sancionaron así- que potencia la celebración de las Fiestas Patrias y, por cierto, también el Bicentenario y da un espacio de adecuado resplandor y engrandecimiento de la figura del huaso y de la chilenidad en plena conmemoración de las Fiestas Patrias. De hecho, con esta importante celebración, las Fiestas Patrias podrán iniciarse el 17 de septiembre. <br />Por eso, no puedo sino sumarme a la petición de que la Sala dé su aprobación a la iniciativa y, con eso, sanción definitiva para que quede en condiciones de ser promulgada y publicada por el Presidente de la República. <br />Además, los renguinos estarán muy contentos, porque el 17 de septiembre es el día de la fundación de Rengo, una de las comunas que represento. <br />¡Qué mejor que ése sea el Día del Huaso y de la Chilenidad!<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Marcelo Schilling.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señor Presidente, no estoy tan seguro de que podamos votar hoy el proyecto porque, fuera de broma, lo que aquí se nos propone definir es asociar el Día de la Chilenidad al Día del Huaso, con lo cual el sinónimo de ser chileno será ser huaso.<br /><br />(Hablan varios señores diputados a la vez).<br /><br />Quiero recordar a los honorables parlamentarios que Chile vive de la minería, y que esto no es de ahora, sino desde hace muchísimo tiempo. Y hoy el país se encuentra conmovido por los sucesos ocurridos en la mina San José, en Copiapó.<br />De modo que creo que perfectamente también podríamos pensar en que se podría decir que el día del huaso y el día del minero, que son dos realidades sociales y económicas del Chile antiguo y del Chile moderno, deberían verse asociados a la definición del Día de la Chilenidad.<br />Por ello, a mi juicio, no es un proyecto que se pueda despachar tan fácilmente como se propone desde las bancadas del frente.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.<br /><br />La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, concuerdo plenamente con lo expresado por el diputado Schilling, porque nos estamos olvidando de la gente que vive en el sur del país, como los chilotes, que constituyen una parte importante de nuestra sociedad; también está la gente del mar, a quienes tampoco podemos dejar fuera del concepto de chilenidad.<br />Ser chileno no es sinónimo de ser huaso, sino que hay muchas otras culturas, como ocurre con nuestros pueblos originarios, y distintas expresiones que reflejan la realidad del país que también merecen estar considerados en el Día de la Chilenidad.<br />Pienso que este proyecto se debe discutir con mayor profundidad para buscar una fórmula que deje conforme a todas las regiones del país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Dado que el proyecto ha generado un debate mayor del esperado, se continuará su discusión durante la próxima semana.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6262-01">MODIFICACIÓN DE LEY ORGÁNICA DEL INSTITUTO DE DESARROLLO AGROPECUARIO. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para que el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el artículo 5° de la ley 18.910, orgánica del Instituto de Desarrollo Agropecuario sólo se informe y luego se vote sin discusión. <br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />Diputado informante de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural es el señor Pedro Pablo Álvarez-Salamanca.<br /><br />Antecedentes:<br />-Segundo informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, boletín N° 6262-01, sesión 61ª, en 10 de agosto de 2010. Documentos de la Cuenta N° 7.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado don Pedro Pablo Álvarez-Salamanca.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="923">El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA (de pie).- Señor Presidente, paso a informar, en nombre de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, el proyecto de ley que modifica el artículo 5° de la ley N° 18.919, orgánica del Instituto de Desarrollo Agropecuario.<br />El proyecto fue originado en una moción de los diputados señores Alvarado, Arenas, Barros, Estay, el ex diputado Forni; los diputados García-Huidobro, Hernández, Moreira, Norambuena y Von Mühlenbrock.<br />En esta etapa de la tramitación, la Comisión escuchó la argumentación del diputado Lautaro Carmona, autor de la indicación materia del presente informe.<br /><br />Artículos modificados.<br />El diputado don Lautaro Carmona propuso una indicación al artículo único del proyecto para modificar la letra m) del artículo 5° de la ley N°18.910, orgánica del Indap.<br />Dicha disposición legal enumera las atribuciones y funciones del director nacional de Indap, disponiendo en su letra m) que el mencionado director nacional puede declarar incobrables, en casos calificados y por resolución fundada, deudas y demás obligaciones que terceros tengan con el Instituto y disponer su castigo incobrable.<br />Sostiene el diputado Carmona que el uso de esta facultad por el Director Nacional en orden a castigar contablemente ciertos créditos morosos que pequeños agricultores mantengan con dicho instituto, debe regularse con detalle y criterios de objetividad, para lo cual propone un reglamento que señale dichos criterios a los cuales deberá atenerse el director para hacer uso de esta facultad.<br />En el debate, la Comisión acogió la indicación presentada por el diputado don Lautaro Carmona, en orden a dejar establecido en la iniciativa que un reglamento determinará, con detalle y con criterios de objetividad, los parámetros en virtud de los cuales el director nacional del Indap puede ejercer su atribución de castigar contablemente determinadas deudas que terceros mantengan con dicho Instituto.<br />No existen disposiciones legales que el proyecto modifique o derogue.<br />De esta forma, los diputados presentes en la sesión dieron su aprobación en forma unánime a la indicación sustitutiva propuesta, sosteniendo que, de esta manera, se establecen adecuados y transparentes mecanismos de control que permiten garantizar que la decisión final del director nacional del Indap no corra riesgo de apartarse de los objetivos institucionales.<br />Es todo cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto de ley en los siguientes términos:<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Corresponde votar en particular el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el artículo 5° de la ley N° 18.910, orgánica del Instituto de Desarrollo Agropecuario.<br />Hago presente a la Sala que las normas del proyecto son propias de ley simple o común.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Hasbún Selume Gustavo; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica<br /></A_FAVOR><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER (Vicepresidente).- Despachado el proyecto.</INTERVENCION_1VICE><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="114">MEDIDAS PARA RECONSTRUIR UNIVERSIDADES DEL CONSEJO DE RECTORES. (Votación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo N° 114, sobre medidas que permitan reconstruir las universidades del Consejo de Rectores.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; De Urresti Longton Alfonso; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; Meza Moncada Fernando; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Ortiz Novoa José Miguel; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sandoval Plaza David; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Señor Presidente, ¿hay diputados con permiso constitucional?<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- No, señor diputado.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, con todo respeto, le solicito que recabe la unanimidad para votar nuevamente el proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, no hay unanimidad ni corresponde reglamentariamente. Como se llamó a votar en forma insistente, los señores diputados que no votaron deben hacerse responsables de su actitud.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Señor presidente, el proyecto se vio en la Comisión de Educación, donde hubo unanimidad en apoyarlo, porque dice relación con los jóvenes que no reciben la ayuda indispensable en el sector de las zonas terremoteadas.<br />No es posible que tratándose de algo tan importante no se pueda volver a votar.<br />Adicionalmente, quiero señalar a su señoría que varios diputados no pudieron hacer uso de su derecho a voto.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, no abriré debate sobre la materia. Además, reglamentariamente, no corresponde votar de nuevo.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Entonces, deje pendiente la votación del proyecto de acuerdo para el próximo martes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, usted puede reponer el proyecto y pedir el acuerdo de los Comités para votarlo sobre tabla.<br /><br />La señora PASCAL (doña Denise).- Señor diputado, yo emití mi voto; sin embargo, no fue contabilizado en el tablero electrónico. Lamento mucho que el sistema falle.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señora diputada, en reunión de Comités hemos tratado en forma reiterada el tema relativo a las votaciones. <br />En el futuro puede haber votaciones mucho más complejas que ésta y no queremos sentar ningún precedente que mueva a equívoco.<br />Tiene la palabra el diputado Farías.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor FARÍAS.- Señor Presidente, es obligación de los diputados presentes en la Sala emitir su voto. Había cincuenta diputados presentes en la Sala; sin embargo, sólo se contabilizaron 39 votos.<br />A los diputados que no votaron habría que sancionarlos o tomar alguna medida disciplinaria al respecto. Además, los votos de tres señores diputados no figuraron en el tablero electrónico.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, lo que usted señala ha ocurrido en otras ocasiones, y no hay ninguna sanción reglamentaria contemplada sobre el particular. Sin embargo, tenga la certeza de que en reunión de Comités nos abocaremos a ordenar la materia.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, le ruego que recabe la unanimidad de la Sala para votar de nuevo el proyecto, dada su importancia. Además, como señalé hace un momento, en la Comisión de Educación hubo unanimidad para apoyarlo.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señores diputados, recabo nuevamente la unanimidad de la Sala para votar el proyecto de acuerdo.<br />No hay acuerdo.<br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, reglamentariamente, es obligación de los diputados presentes en la Sala ejercer el voto. El que no lo hace incumple el Reglamento.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se ha tomado debida nota, de su parecer, señor diputado, pero lo que usted señala corresponde a una práctica recurrente. Tenga la seguridad de que en reunión de Comités seremos rigurosos sobre el particular. Si es necesario modificar el Reglamento, lo haremos.<br /><br /></INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silber, Gabriel" DIPUTADOValue="898">El señor SILBER.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto de Reglamento.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />El señor SILBER.- Señor Presidente, ayer en reunión de Comités se acordó tratar, sobre tabla, el proyecto de acuerdo N° 143, referido al rol de los concejales. Así se sancionó en la sesión correspondiente y no conozco acuerdo revocatorio al respecto. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, Secretaría me informa que ese acuerdo era válido sólo por ayer.<br /><br />El señor FARÍAS.- Señor Presidente, pida la unanimidad para tratarlo sobre tabla.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Algunos señores diputados se han acercado a la Mesa para señalar que el tablero electrónico que registra las votaciones no funciona correctamente. <br />En esas circunstancias, pediremos que se revise, para que quede constancia de tal observación. Reitero, aplicaremos con la mayor rigurosidad el Reglamento respecto de las votaciones.<br />Recabo la unanimidad de la Sala para tratar el proyecto de acuerdo N° 143, sobre modernización del rol de los concejales.<br />¿Habría acuerdo?<br />No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="111">ACCESO AL TRANSPORTE DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD EN ESTACIONES DE LÍNEAS 1 Y 2 DEL METRO.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 111, de los diputados señores Auth, Teillier, Burgos, Jiménez, Silva, Browne, Monckeberg, don Nicolás; Pérez, don Leopoldo; Castro y de la honorable diputada señora Mónica Zalaquett, que en su parte dispositiva señala:<br />“La Cámara de Diputados acuerda que se oficie al Presidente de la República, para que se instruya la realización de un catastro de todas las estaciones de las líneas 1 y 2 del Metro, que aún no incorporan accesos para personas con discapacidad, ordenando la construcción y/o instalación de los accesos respectivos, con un plan de accesibilidad, garantizando así el acceso y uso libre e igualitario al servicio de transportes que esta empresa presta a todas las personas, con y sin discapacidad.”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Auth.<br /><br />El señor AUTH.- Señor Presidente, el proyecto se inscribe en un esfuerzo global de visibilizar la preocupación del Estado por los derechos y oportunidades de las personas con discapacidad. Quiero que entendamos la aprobación del proyecto como una señal de esa preocupación, que debe ser continuada luego con medidas de mayor envergadura.<br />Más de 750 mil personas son portadoras de algún grado de discapacidad, las que encuentran dificultades insalvables para transportarse a través de la red interconectada e integrada de transporte público, constituida por el Transantiago, de la cual las líneas 1 y 2 del Metro son parte constitutiva. Con mucho esfuerzo y presión social, en particular de la Fundación Nacional de Discapacitados, algunos de cuyos miembros se encuentran de visita, se logró que el Metro estableciera accesos especiales para las nuevas estaciones. Sin embargo, el hecho de que las antiguas estaciones no dispongan de esas habilitaciones especiales, inutiliza prácticamente por completo la señal de que las dispongan las nuevas.<br />Una vez que una persona con discapacidad ingresa a la red del Metro a través de una estación con el mecanismo habilitado, el sistema se convierte en una verdadera trampa mortal, porque más tarde le resulta imposible hacer la conexión con otra estación. Esto tiene un impacto global muy grande sobre la salud, el trabajo y el conjunto de la calidad de vida de las personas con discapacidad.<br />¿Es posible que el Estado dé esta señal al mundo discapacitado? Sí, es perfectamente posible. Se estima que con la inversión de sólo 3 millones de dólares se podría lograr que toda la red de estaciones del Metro se encuentre disponible y accesible para todos los habitantes de Santiago. Ése es el objetivo.<br />Por eso, solicitamos al Gobierno que rápidamente haga un catastro de dicha necesidad y que disponga el establecimiento de esos mecanismos de acceso para cumplir con el requisito a que lo obliga la Constitución, cual es dar los mismos derechos a todos los habitantes de Santiago.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zalaquett, Mónica" DIPUTADOValue="964">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Mónica Zalaquett.<br /><br />La señora ZALAQUETT (doña Mónica).- Señor Presidente, en esta ocasión no sólo me sumaré a la aprobación de este proyecto de acuerdo, sino que también quiero destacar la importancia de apoyarlo para nuestra sociedad.<br />Tanto en nuestra Constitución Política como en las más diversas convenciones mundiales, se establece el derecho de las personas con discapacidad a integrarse a la sociedad y a ser incluidas en todos sus ámbitos. Eso adquiere aún más sentido si pensamos que en nuestro país el 12,8 por ciento de la población presenta algún tipo de discapacidad.<br />Sin embargo, pese a esa alta cifra y a la conciencia que poco a poco se ha generado en torno del tema, aún queda mucho por hacer. Un claro ejemplo son los problemas que a diario deben enfrentar más de 700 mil personas con discapacidad para movilizarse y hacer uso del transporte público, lo que más tarde se traduce en dificultades para acceder a la salud, a la educación, a la rehabilitación y al empleo.<br />¿Cómo pretendemos incluir a casi dos millones y medio de personas con discapacidad, si ni siquiera les damos las herramientas mínimas que les permitan movilizarse de forma fácil y expedita?<br />De acuerdo a cifras oficiales, un 58 por ciento de los edificios públicos cuentan con acceso para discapacitados. Es decir, de un total de 10.199 inmuebles, 5.945 cuentan con dicho acceso. Si bien hay mejorías con respecto a 2004, año en que el 73 por ciento de los inmuebles no tenía habilitado un ingreso especial, aún falta mucho por hacer.<br />Por eso, es perentorio tomar medidas al respecto y luchar por evitar la exclusión y discriminación de las personas con discapacidad. Para ello, es básico que puedan contar con un sistema de transporte adecuado que brinde garantías mínimas.<br />Por lo señalado, considero muy importante apoyar este proyecto de acuerdo. Como país, tenemos la obligación de generar las condiciones que permitan el desarrollo de las personas con discapacidad, dotándolas de oportunidades e incluyéndolas en los diversos aspectos de nuestra sociedad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 38 votos. No Hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.<br /><br />-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: Por la afirmativa, 37 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Por no haber alcanzado el quórum requerido, queda pendiente su votación para la próxima sesión.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION><br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN SOBRE COMPRA DE PUENTE MECANO EMPLAZADO EN CONCEPCIÓN. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El primer turno corresponde al Comité Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.<br /><br />El señor BURGOS.- Señor Presidente, en uso de las atribuciones establecidas en la Constitución, pido oficiar, en primer lugar, a los ministros de Obras Públicas y de Defensa Nacional, en especial al Subsecretario de Defensa, para que remitan a esta Corporación todos los antecedentes relativos a la compra del puente mecano, de 1,4 kilómetros, que reemplazó al Puente Viejo, destruido por el terremoto del 27 de febrero, que unía Concepción con la comuna de San Pedro de La Paz.<br />Quiero saber su costo para el fisco y si hubo licitación pública o privada, conforme a las disposiciones legales que reglan la materia. Además, deseo que se me indique si hubo oferentes distintos de la compañía Acrow Corporation of America, que vendió el mencionado puente.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Juan Carlos Latorre, Patricio Vallespín, José Miguel Ortiz, Cristián Campos, Alberto Robles, Rodrigo González, Matías Walker y Ramón Farías, y de las diputadas señoras Carolina Goic y Adriana Muñoz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><TITULO TIPO="Titulo1">ANTECEDENTES SOBRE PROCESOS DE LICITACIÓN ADJUDICADOS POR EL SERVICIO NACIONAL DE MENORES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor BURGOS.- Señor Presidente, también pido oficiar al ministro de Justicia, a fin de que el director del Servicio Nacional de Menores se sirva informar acerca de los procesos licitatorios que le ha correspondido adjudicar desde su nombramiento, con indicación de los oferentes declarados admisibles, del oferente que se adjudicó el proyecto y los montos de dinero transferidos.<br />Asimismo, para que individualice los concursos de proyectos en que ha debido abstenerse en virtud de lo dispuesto en el artículo 12 de la ley N° 19.880.<br />Por último, para que se refiera a los procedimientos utilizados en los casos en que ha operado el principio de abstención e indique el funcionario o funcionaria que resolvió cada adjudicación.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Juan Carlos Latorre, Patricio Vallespín, José Miguel Ortiz, Cristián Campos, Alberto Robles, Rodrigo González, Matías Walker y Ramón Farías, y de las diputadas señoras Carolina Goic y Adriana Muñoz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><br /><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN SOBRE LICITACIÓN DE VACUNA CONTRA EL NEUMOCOCO. Oficio</TITULO>.<br /><br />El señor BURGOS.- Señor Presidente, por último, pido oficiar al ministro de Salud para que tenga a bien informar en relación con la inserción pública aparecida en el diario El Mercurio, el martes recién pasado, titulada “Licitación de Vacuna contra Neumococo”.<br />Presumo que la inserción es pagada por GlaxoSmithKline, según ellos, líder mundial en investigación y desarrollo de vacunas.<br />La empresa afirma en la inserción que se siente perjudicada por la adjudicación de un número de dosis mucho menor que el que se licitó. Incluso, la venta se ofertó a un precio mucho más bajo del indicado en las bases de la licitación.<br />Asimismo, que informe acerca de lo señalado por el conocido periodista Hermógenes Pérez de Arce, en el blog de su autoría, en miércoles 11 de agosto de 2010, en el que el articulista señala, haciendo referencia a una información del diario El Mercurio, que “la directora del programa de inmunización había sido investigada por un “conflicto de intereses”, pues era consultora de uno de los laboratorios participantes en el proceso, específicamente del Laboratorio Pfizer”. <br />Por tales antecedentes, agradeceré al señor ministro de Salud que nos envíe toda la información pertinente, además de sus consideraciones respecto de la inserción que pondré a disposición de la Mesa.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Juan Carlos Latorre, Patricio Vallespín, José Miguel Ortiz, Cristián Campos, Alberto Robles, Rodrigo González, Matías Walker y Ramón Farías, y de las diputadas señoras Goic, doña Carolina, y Muñoz, doña Adriana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO TIPO="Titulo1">ANTECEDENTES SOBRE PROYECTOS MEDIOAMBIENTALES PENDIENTES DE RESOLUCIÓN EN SEXTA REGIÓN. Oficios. </TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Carlos Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, pido que se oficie a la ministra de Medio Ambiente y al intendente de la Sexta Región, con el objeto de que nos informen sobre los proyectos que se encuentran con resolución pendiente, ya sea por estudios de impacto ambiental o porque cuentan con apenas una de esas declaraciones. <br />El motivo para solicitar tal información se basa en el hecho de que una de las empresas que desarrolla innumerables proyectos en la Sexta Región ha optado permanentemente por limitarse a posibilitar el desarrollo de proyectos con declaraciones de impacto ambiental, pero cuando se observa la forma en que se desarrollan proyectos en una misma comuna, provincia o zona, se advierte que las mencionadas declaraciones de impacto ambiental, dejan a un lado la exigencia de un estudio más amplio, que debe ser abordado a través del Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental. La única forma de conocer el listado de proyectos pendientes de resolución es mediante el envío de un oficio a las autoridades señaladas.<br />He dicho.<br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Patricio Vallespín, José Miguel Ortiz, Ricardo Rincón, Rodrigo González, Alberto Robles, Cristián Campos y de la diputada señora Muñoz, doña Adriana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947"><br /><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN ACERCA DE MODIFICACIONES A LA LEY DE SEGUROS Y LIQUIDACIÓN DE PÓLIZAS. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ricardo Rincón.<br /><br />El señor RINCÓN.- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Hacienda, con el objeto de que nos informe respecto de las modificaciones que el Ministerio de Hacienda quiere introducir a la ley de Seguros y también sobre el actual estado de liquidación de los distintos siniestros ocasionados por el terremoto de 27 de febrero. Tal relación debe incluir los siniestros pagados y no pagados, además del número y plazos de prórrogas, si las hubiere.<br />Solicito enviar este oficio a petición expresa del diputado de la Región del Biobío, señor José Miguel Ortiz, camarada de mi bancada, quien ha estado siempre preocupado del tema.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947"><TITULO TIPO="Titulo1">PRIORIZACIÓN DE PROYECTOS CON IMPACTO EN LA GENERACIÓN DE EMPLEOS EN REGIÓN DEL LIBERTADOR BERNARDO O’HIGGINS. Oficios. </TITULO><br /><br />El señor RINCÓN.- Señor Presidente, pido oficiar al intendente de la Sexta Región del Libertador Bernardo O´Higgins, a la ministra de Medio Ambiente y a la ministra del Trabajo y Previsión Social, con el objeto de que arbitren las medidas para implementar, si es pertinente, un procedimiento para establecer una prioridad mínima en la revisión, estudio, análisis, y evaluación ambiental de los proyectos de la región, en especial cuando son claramente incidentes en la generación de empleos y contratación de trabajadores. <br />No puede ser que proyectos de alto impacto en el empleo tengan la misma prioridad que otros que, prácticamente, no los generan, y que el único elemento de análisis sea poco menos que la fecha de ingreso. <br />Estamos requiriendo empleos en nuestra región. Por lo tanto, debe haber un procedimiento mínimo, no para alterar las normas, sino para que su evaluación considere alguna prioridad.<br />Se han presentado muchos proyectos de alta generación de empleo en la región que impactan fuertemente y demandan expertos mineros y de otras áreas, como los proyectos de generación de energía eléctrica del Tinguiririca y el Cachapoal.<br />Por último, señor Presidente, quiero ceder el tiempo que resta al diputado señor José Miguel Ortiz.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente.- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO TIPO="Titulo1">INVESTIGACIÓN SOBRE NO PAGO DE PÓLIZAS DE SEGUROS. Oficios. </TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, quiero ser reiterativo, claro y preciso: desde el 11 de marzo de este año, junto con el diputado señor Ricardo Rincón, hemos planteado insistentemente el tema de las compañías de seguros. <br />Con mucho respeto, quiero decir que las compañías de seguros son muy buenas para cobrar, pero muy malas para pagar. Y el 10 de agosto venció el plazo final para que eso ocurriera. Quiero que escuchen las personas que nos ven por el canal de televisión de la Cámara de Diputados: llegó el plazo final para que todas las compañías de seguros generales liquiden los 190 mil siniestros denunciados. Lamentablemente, un veintitantos por ciento de ellos no tienen derecho a pago, lo cual merece una profunda investigación.<br />Por lo tanto, adhiero a la intervención efectuada hace un momento por el diputado señor Ricardo Rincón y reitero que se oficie al ministro de Hacienda, con el objeto de que el superintendente de Valores y Seguros tome conocimiento de esta situación.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que lo hacen presente a Secretaría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929"><TITULO TIPO="Titulo1">DISPARIDAD DE PRECIOS EN VENTA DE COMBUSTIBLES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos, por dos minutos.<br /><br />El señor CAMPOS.- Señor Presidente, pido que se oficie a don Rodrigo Azócar, gerente general de la Empresa Nacional de Petróleos (ENAP), para que nos explique cuál es el criterio de esa empresa del Estado -esperamos que siga siendo del Estado, apreciación que comparto con el diputado señor José Miguel Ortiz-, para que produzca un descenso en el precio de los combustibles en la Región Metropolitana en desmedro de las regiones. <br />En las zonas afectadas la medida va a generar nuevamente un impacto, no sólo en el precio de los combustibles, sino que en el precio de otros productos. Se trata de un nuevo criterio centralista y arrogante de una empresa, que es de todos los chilenos. <br />Espero que, a través de este oficio, el gerente general, Rodrigo Azócar, explique, particularmente a los diputados de regiones, el alza producida en los combustibles en zona que no corresponden a Santiago. Además, le señalo que mientras el Fondo de Estabilización de Precios del Petróleo no se regule y se haga justicia con los miles y miles de automovilistas de la región del Biobío y de las demás regiones del país no tendrá los votos, por lo menos de este diputado, para sumar ni un peso más a los fondos adicionales para el Transantiago. <br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Ricardo Rincón, Rodrigo González; de la diputada Adriana Muñoz; de los diputados José Miguel Ortiz, y del diputado Jorge Burgos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873"><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN SOBRE DENUNCIAS Y SENTENCIAS DICTADAS POR LOS TRIBUNALES DE FAMILIA EN CASOS DE VIOLENCIA INTRAFAMILIAR. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable diputada del Partido por la Democracia, señora Adriana Muñoz.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Gracias, señor Presidente.<br />En los últimos años, hemos conocido un crecimiento progresivo de las cifras de denuncia por violencia intrafamiliar. De acuerdo con la información que hemos obtenido del Ministerio Público, sólo en la región Metropolitana, durante el primer semestre de 2009, ingresaron 53.700 causas por violencia intrafamiliar, ya sea por lesiones, maltrato habitual, parricidio, etcétera. Esto significa que las denuncias se incrementaron en 200 por ciento en relación con 2006, donde hubo 16.170 denuncias. <br />Por otro lado, de los casos denunciados, la mayor parte de ellos -el 90 por ciento- corresponde a lesiones y amenazas, mientras que por maltrato habitual las cifras sólo llegan a 6 por ciento.<br />El Ministerio Público también señaló que durante el primer semestre de 2009 se dieron por terminados 69 mil casos. En el 35 por ciento de ellos se utilizó la figura de la suspensión condicional del procedimiento, lo que significa que el caso se detiene siempre que la persona investigada se comprometa a ciertos comportamientos de buena conducta que deben ser observados; de otro modo, se reabriría la causa.<br />El 28,6 por ciento se archivó provisionalmente, lo que se asocia, muchas veces, a desestimiento de la causa por parte de quien denuncia, y sólo el 9,8 por ciento de los casos fue a juicio y obtuvo una sentencia condenatoria. <br />Este dato, señor Presidente, es preocupante, porque la ley de violencia intrafamiliar, en su artículo 391 ter, exige una sentencia condenatoria. Sin embargo, si observamos que sólo el 9,8 por ciento de las causas ingresadas llega a esa etapa quiere decir que estamos ante una debilidad de la ley o de su aplicación.<br />Por eso, pido que se oficie al presidente de la Corte Suprema, con el propósito de que envíe información desglosada, a nivel nacional, que contenga un registro del número de denuncias y sentencias dictadas por los tribunales de familia en el país.<br />Solicito esta información, con el fin de saber si la ley de violencia intrafamiliar está siendo útil o hay barreras culturales en los tribunales que impiden avanzar hacia las sentencias condenatorias, fundamentales para darle un sentido de realidad a la aplicación de la ley.<br />He dicho.<br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los honorables diputados José Miguel Ortiz y Rodrigo González.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848"><TITULO TIPO="Titulo1">ALCANCES SOBRE INFORME DE CONTRALORÍA GENERAL DE LA REPÚBLICA EN RELACIÓN CON ESTADO DE EJECUCIÓN PRESUPUESTARIA DE CORPORACIÓN MUNICIPAL DE VIÑA DEL MAR PARA EL DESARROLLO SOCIAL. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Gracias, señor Presidente.<br />Hace un año, por intermedio de esta Cámara, se solicitó a la Contraloría General de la República un informe de auditoría respecto de la Corporación Municipal Viña del Mar para el Desarrollo Social. Dicho informe llegó ayer y es muy preocupante que la municipalidad haya declarado, públicamente, que los antecedentes entregados por la Contraloría no representan ninguna gravedad ni significación y se da por satisfecha completamente de sus conclusiones. <br />Sin embargo, el informe de la Contraloría señala claramente que el estado de ejecución presupuestaria que dio a conocer la Corporación al Concejo y a la alcaldesa no refleja exactamente la situación presupuestaria de la Corporación y carece de los requisitos de veracidad, claridad y exactitud.<br />En seguida, emite otras recomendaciones, como que los próximos informes deben cumplir con todos los requisitos, y que en la Corporación municipal debe existir un presupuesto con equilibrio entre ingresos y gastos. La Contraloría detectó que éste no existía, estimándose un déficit de más de 6.700 millones de pesos en la referida Corporación.<br />Asimismo, recomienda que se paguen las asignaciones de perfeccionamiento al personal docente, adeudadas a 2009, y que las actas del directorio de la Corporación estén presentes permanentemente en el Concejo.<br />Al parecer, todas esas recomendaciones, por las declaraciones que se han hecho públicas por parte de la municipalidad, no están siendo acogidas, por lo cual me preocupa que el informe de la Contraloría no tenga debido cumplimiento.<br />Señor Presidente, la situación descrita no corresponde desde el punto de vista de un municipio serio que debe recoger las recomendaciones de la Contraloría General de la República. Por consiguiente, pido que se envíe un oficio a ese organismo para darle cuenta de la falta de atención del municipio a los mismos.<br />Además, solicito que se oficie a la alcaldesa y al Concejo, a fin de que pongan debida atención y asuman la gravedad de las conclusiones del informe emitido por la Contraloría sobre la situación de una corporación de educación y de salud tan importante para la comunidad de Viña del Mar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><FIN_SESION>El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del honorable diputado señor José Miguel Ortiz.<br />En el tiempo del Comité Mixto Independiente-PRI, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 13.49 horas.<br /></FIN_SESION><br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /><br /></HORA_INCIDENTES>
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓN<br /><br /><APERTURA>COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 13.34 horas.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN SOBRE AYUDA RECIBIDA DEL EXTRANJERO CON OCASIÓN DEL TERREMOTO DE 27 DE FEBRERO PASADO. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.<br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, el terremoto de 27 de febrero pasado despertó la solidaridad internacional, la que se tradujo en apoyo material, moral y espiritual. <br />Por eso, pido que se oficie a los ministros del Interior y de Relaciones Exteriores para que amplíen la información sobre la ayuda material y en dinero efectivo llegada a Chile. Hago la petición, porque no existe una página web donde se rinda cuenta de los aportes recibidos. La Cancillería debiera tener una. <br />Por versiones de prensa, hemos sabido que se han recibido alrededor de 73 millones de dólares, sin especificar cuánto ha sido en efectivo y cuánto en especies. La información da cuenta de lo donado por Australia, país que ha sido especialmente generoso, y de los aportes de Naciones Unidas, pero del resto de la ayuda nada sabemos, por lo que sería interesante conocerla en detalle. <br />Aprovecho de sugerir a Cancillería que suba a su página web una nota de agradecimiento, dirigida a todos quienes expresaron, de uno u otra forma, su solidaridad con Chile en las difíciles horas que vivimos y que seguimos viviendo. <br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO TIPO="Titulo1">SOLUCIÓN HABITACIONAL PARA FAMILIAS FAVORECIDAS CON SUBSIDIO PARA LA VIVIENDA EN LOCALIDAD DE QUITRATÚE, COMUNA DE GORBEA. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, en la localidad de Quitratúe, en la comuna de Gorbea, el comité de vivienda Las Rosas ha trabajado durante muchos años para lograr el sueño de la casa propia. Estas familias son parte del Programa Línea de Atención a Campamentos (LAC) -su objetivo es la erradicación de los mismos- que en 2009 fueron favorecidos con un subsidio a la vivienda. Sin embargo, a la fecha no les han construido sus viviendas, a pesar de que tienen un terreno, ubicado en calle Carrera, en Quitratúe.<br />Las autoridades del Serviu del gobierno pasado y las municipales actuales han dicho que solucionarían el problema; sin embargo, hasta hoy, nada sucede. <br />Por eso, pido que se oficie a la ministra de Vivienda y Urbanismo, al subsecretario de Desarrollo Regional y, en particular, al director del Serviu, para que estudien la situación y solucionen el problema. <br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. <br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO TIPO="Titulo1">INFORMACIÓN SOBRE TIEMPO DESTINADO POR LOS CANALES DE TELEVISIÓN A LA DIFUSIÓN DE CORRIENTES DE OPINIÓN POLÍTICA. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, pido que se oficie al Consejo Nacional de Televisión para que informe sobre los tiempos de programación que destinan los canales de televisión a difundir a los partidos políticos, <br />en particular el que destinan a los parlamentarios, algunos asiduos invitados a programas de los canales. <br />Con esto, quiero hacer realidad ese artículo que defendí, cuando se discutió la ley de Televisión Nacional, que establecía que Televisión Nacional debía informar anualmente sobre el particular, petición que ahora hago extensiva al resto de los canales, sobre las oportunidades que se entregan a las corrientes de opinión para expresar, por estos importantes medios de comunicación, sus pensamientos. <br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO TIPO="Titulo1">RECONOCIMIENTO DEL EJECUTIVO DE DEUDA CONTRAÍDA POR EL ESTADO CON PROFESORES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, me voy a referir a un tema que es transversal en la Cámara de Diputados. <br />El Senado, la Cámara de Diputados, las municipalidades y algunos tribunales de justicia han reconocido explícitamente la existencia de una deuda histórica con los profesores por el no pago de la asignación especial que contempla el artículo 40 del decreto ley N° 3.551, de 1980. <br />Esos órganos del Estado y los municipios han hecho referencia a una deuda moral con los profesores de Chile, lo que hace necesario entregar una solución definitiva. <br />Sólo entre 2006 y 2009, la Cámara de Diputados aprobó más de cinco proyectos de acuerdo, solicitando al Poder Ejecutivo que ponga término a esta deuda. El Senado aprobó más de cuatro.<br />Existe un acuerdo tácito y, real también, en todo el Congreso y en todas las bancadas, a pesar de las distintas visiones que podamos tener, de reconocer la existencia de esa deuda histórica.<br />La Cámara de Diputados aprobó en 2009 el informe de la Comisión especial de deudas históricas, que sentenció: “La Comisión concluyó que existe una deuda histórica con los profesores de Chile, independientemente de que la deuda esté prescrita o de que el Poder Ejecutivo no la reconozca. En ese contexto, la Comisión, basándose en diferentes alternativas, propone al Poder Ejecutivo la siguiente solución.<br />Considerar como cifra de afectados a 84.002 docentes traspasados y 9.133 millones de dólares el monto total de la deuda. <br />Como propuesta de solución se consideró que es imposible satisfacer la totalidad de la deuda exigida por los profesores, pero sí se acordó asignar un bono inicial de 5 a 10 millones de pesos a los 84 mil docentes afectados, lo que representaría un costo total fiscal que variaría entre los 744 millones a los 1.488 millones de dólares. <br />Segundo, asignar un bono poslaboral de 50 a 100 mil pesos mensuales mientras el afectado viva.”. <br />Durante la última campaña presidencial, todos los candidatos plantearon su disposición a dar solución definitiva a la deuda histórica. El actual Presidente de la República, Sebastián Piñera, y sus partidos de coalición se comprometieron con el magisterio a pagarla antes de que termine su mandato. “La deuda histórica con los profesores existe y en el gobierno de Sebastián Piñera vamos a asumir el compromiso de pagarla antes que termine su mandato.”. Se repitió muchas veces esa frase.<br />Por eso, pido que todos nos volvamos a unir en la Cámara de Diputados y apoyemos un oficio dirigido al Presidente de la República, -lo solicito con mucho respeto- para que cumpla con el compromiso adquirido durante la campaña presidencial y reconozca oficialmente la deuda que tiene el Estado con los profesores afectados por el traspaso de la administración educacional desde el Ministerio de Educación a las municipalidades. <br />Espero que en la próxima discusión presupuestaria se entregue alguna fórmula de pago en relación con esta deuda histórica y su financiamiento. <br />He dicho. <br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855"><TITULO TIPO="Titulo1">SALUDO A COMUNA DE COIHUECO EN SU 123° ANIVERSARIO.<br /><br /></TITULO>El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Abel Jarpa.<br /><br />El señor JARPA.- Señor Presidente, hoy, la comuna de Coihueco, que represento en este Congreso, cumple 123 años de existencia. Es una comuna precordillerana y un alto porcentaje de su población vive en sectores rurales. <br />A través de la Cámara, quiero felicitar a cada uno de sus habitantes, al alcalde que los representa, don Arnoldo Jiménez, a los concejales y a los funcionarios municipales.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855"><TITULO TIPO="Titulo1">PAVIMENTACIÓN DE RUTA PRECORDILLERANA Y CONSTRUCCIÓN DE PUENTE EN PROVINCIA DE ÑUBLE. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor JARPA.- Por otra parte, pido reiterar un oficio al ministro de Obras Públicas que remití en diciembre de 2008. En efecto, en esa oportunidad intervine en esta Cámara, para señalar la importancia de la ruta precordillerana que une las comunas de Ñiquén, San Carlos, Coihueco, Pinto, San Ignacio, El Carmen, Temuco y Yungay. Esta carretera es muy importante, en el desarrollo estratégico de nuestra provincia, tanto para la producción agrícola, el transporte adecuado durante el tiempo de la fruta, y el turismo rural. Esta ruta beneficiaría -traería un gran desarrollo- a una población que llega a los 150 mil habitantes.<br />En esa ocasión, señalé que, además del mejoramiento de esa vía -es fundamental pavimentarla-, se debía construir el puente Pinto, para que una las comunas de Coihueco y Pinto, que tiene una población de 35 mil habitantes.<br />Pido que el oficio sea enviado al Ministerio de Obras Públicas, a la intendenta de la Región del Biobío y a los alcaldes de las comunas de Coihueco y Pinto.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855"><TITULO TIPO="Titulo1">CONSIDERACIONES TÉCNICAS ADOPTADAS EN ELECCIÓN DE TERRENO PARA CONSTRUCCIÓN DE NUEVA CÁRCEL EN CHILLÁN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor JARPA.- En marzo pasado también intervine en esta honorable Cámara para señalar la necesidad de construir una nueva cárcel en Chillán. Su destrucción y posterior incendio fue noticia nacional.<br />El oficio fue respondido por el ministro de Justicia, quien señaló que se iba a llamar a licitación para adquirir un terreno, con el objeto de construir la cárcel a través del sistema concesionado. Se habló de la posibilidad de realizar la compra en la comuna de San Nicolás. Sin embargo, hace algunos días, el ministro de Justicia, a través de la señora intendenta, señaló que se comprará un terreno en la comuna de Chillán Viejo.<br />Por este motivo, pido oficiar al ministro de Justicia, para que me señale cuáles son los elementos técnicos que se tomaron en cuenta para adquirir el terreno en que se emplazará la cárcel de Chillán y adoptar las medidas de mitigación. Estoy muy preocupado, porque el nuevo recinto carcelario se ubicaría en la ruta Chillán-Yungay, la cual es altamente peligrosa y requiere de acondicionamiento para el tránsito hacia la posible nueva cárcel de Chillán que, como ha quedado dicho, se construiría en Chillán Viejo.<br />He dicho.<br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO TIPO="Titulo1">NÓMINA DE MUNICIPALIDADES MOROSAS EN PAGO DE COTIZACIONES PREVISIONALES Y CUOTAS DE PRÉSTAMOS CONTRAÍDOS VÍA PLANILLA CON COOPERATIVA DEL PERSONAL DE LA UNIVERSIDAD DE CHILE. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, siempre he sostenido que las remuneraciones de los trabajadores son intocables. He planteado que me parece bastante injusto e inadecuado que las empresas puedan declarar las imposiciones de los trabajadores sin pagarlas y, finalmente, con los recursos de los trabajadores, hacer la caja necesaria para resolver sus problemas financieros de liquidez. Pero cuando esto ocurre en el Estado, es peor. No lo logro entender y menos aceptar. <br />Por eso, creo que es absolutamente necesario tener respuestas claras, precisas y detalladas respecto de lo que está ocurriendo en este sentido.<br />He recibido información de que a algunos funcionarios de una de las municipalidades de mi región no se le están pagando las cotizaciones, particularmente a profesores relacionados con la dirección de educación de ese municipio.<br />Como no quiero actuar sin contar con los antecedentes necesarios, he pedido información a través de la Comisión de Hacienda, la que hasta el momento no ha llegado.<br />Por lo tanto, utilizando la facultad de fiscalización de esta Cámara, quiero solicitar un documento exhaustivo y muy detallado que consigne los municipios que se encuentran atrasados en el pago de las cotizaciones de sus trabajadores, en particular de aquellos que han declarado y no pagado las cotizaciones de los funcionarios.<br />Asimismo, he recibido información de funcionarios que han mandatado al municipio para que pague por ellos cuotas de distintos tipos de préstamos, en particular de la Cooperativa del Personal de la Universidad de Chile, Coopeuch. Tampoco estos pagos se han realizado por parte de los municipios. Se les descuenta el dinero a los trabajadores y no se pagan las cuotas respectivas. Por consiguiente, las personas quedan morosas, pagando intereses y con una serie de problemas desde el punto de vista financiero.<br />Por lo tanto, por su intermedio, pido que se me informe qué municipios están reteniendo los montos de los pagos que se deben efectuar a instituciones como Coopeuch.<br />Asimismo, solicito que se oficie a la Coopeuch para que informe, en el mismo sentido, qué funcionarios, que tienen con ellos contrato de pago de préstamos a través de distintos municipios del país, mantienen morosidades.<br />Reitero, si un privado no paga las cotizaciones previsionales, encuentro que es un abuso desmedido, incluso un delito por la apropiación indebida de recursos, pero cuando lo hace el Estado o sus funcionarios, en este caso los municipios, me parece extremadamente grave. Incluso, ello raya en el abandono de deberes de la autoridad pertinente.<br />No quiero actuar en forma inadecuada, por lo que pediré a los organismos pertinentes del Estado que me envíen información formal. La he pedido en otras ocasiones y no me ha llegado. Espero que esta vez ello ocurra.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Señor diputado, ¿podría especificar a qué organismos del Estado desea remitir los oficios?<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, los oficios deben ser enviados a la Superintendencia de Seguridad Social, al Ministerio del Trabajo y Previsión Social, a la Superintendencia de Pensiones y al Ministerio del Interior, para que entregue la información a través del Subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo. Hay varios organismos que tienen esa información y me interesa que llegue detallada al día de hoy y respecto de todo el país.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><FIN_SESION>El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 13.50 horas.<br /></FIN_SESION><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></ANEXO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual formula indicaciones al proyecto de ley que otorga un bono a los cónyuges que cumplan cincuenta años de matrimonio. (boletín Nº 7074-05)<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />En uso de mis facultades constitucionales, vengo en formular las siguientes indicaciones al proyecto de ley del rubro, a fin de que sean consideradas durante la discusión del mismo en el seno de esa H. Corporación:<br /><br />AL ARTICULO 1º.-<br /><br />1) Para modificarlo del siguiente modo:<br />a) Reemplazase en la letra a) la frase “entre el 1° de enero de 2010 y el 31 de diciembre de 2013” por la frase “a partir del 1° de enero de 2010”.<br />b) Elimínase en la letra e) la siguiente oración:<br />“Un reglamento expedido por el Ministerio de Hacienda y suscrito además por el Ministro de Planificación, fijará el umbral de focalización que determinará quienes cumplen con el requisito establecido en esta letra, y”.<br />c) Agrégase el siguiente inciso segundo:<br />“Un reglamento expedido por el Ministerio de Hacienda y suscrito además por el Ministro de Planificación, señalará la forma de acreditar la residencia en común. Dicho reglamento también fijará el umbral de focalización que determinará quiénes cumplen con el requisito consagrado en la letra e), y establecerá las demás normas necesarias para la aplicación de esta ley.”.<br /><br />AL ARTÍCULO 2º.-<br /><br />2) Para agregar el siguiente inciso final: <br />“El monto del bono que otorga la pre-ente ley se reajustará el 1º de octubre de cada año, en el 100% de la variación que experimente el índice de precios al consumidor determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas o el organismo que lo reemplace, entre el mes de septiembre del año preceden-te y el mes de agosto del año en que opere el reajuste respectivo.”.<br /><br />ARTICULO 3° TRANSITORIO, NUEVO<br /><br />3) Para agregar el siguiente artículo tercero transitorio, nuevo:<br />“Artículo Tercero Transitorio.- El primer reajuste al monto del bono se realizará el 1º de octubre de 2011.”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): SEBASTIÁN PIÑERA ECHENIQUE, Presidente de la República; CAMILA MERINO CATALÁN, Ministra del Trabajo y Previsión Social; FELIPE LARRAÍN BASCUÑÁN, Ministro de Hacienda.”<br /><br /><br />2. Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 11 de agosto de 2010.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que, con motivo de la moción, informe y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Otórgase la nacionalidad chilena, por especial gracia, al señor Sergio Abad Antoun.”.<br /><br />-o-<br /><br />Dios guarde a Vuestra Excelencia.<br /><br />(Fdo.): JORGE PIZARRO SOTO, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado.”<br /><br /><br />3. Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 11 de agosto de 2010.<br /><br />	Tengo a honra de comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha accedido a la proposición de esa Honorable Cámara de archivar los siguientes proyectos de ley:<br />	1) El que establece la obligación de consignar el significado en español de los nombres de origen de accidentes geográficos, ciudades, poblados y bienes nacionales de uso público, correspondiente al boletín Nº 3.302-04.<br />	2) El que modifica la ley Orgánica Constitucional de Enseñanza, para incorporar el título profesional de Geólogo entre aquellos que requieren el grado de licenciado universitario, correspondiente al boletín Nº 5.037-04.<br />	No ha accedido a la solicitud de archivar el proyecto de ley que modifica la ley Orgánica Constitucional de Enseñanza en materia de educación sexual, correspondiente al boletín Nº4.514-04.<br />	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº8.917, de 5 de agosto de 2010.<br /><br />	Dios guarde a Vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): JORGE PIZARRO SOTO, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMAN CONTRERAS, Secretario General del Senado.”<br /><br /><br />4. Moción de los señores diputados García, don René Manuel; Rincón, Álvarez-Salamanca, Baltolu, Cardemil, Lorenzini, Meza, Monsalve, Tuma y Verdugo.<br />Introduce, en la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, N° 18.918, normas para fortalecer el trabajo parlamentario. (boletín N° 7127-07)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />Con ocasión de las reformas constitucionales aprobadas por el Congreso Nacional en el año 2005 se actualizó y reformó la Ley Orgánica del Congreso Nacional dando forma a la aprobación de la Ley N2 20.447, publicada el 3 de julio de 2010.<br />Dicha ley realizó el necesario ajuste a las normas constitucionales y modernizó la legislación, buscando conseguir los siguientes objetivos:<br />1.- Eliminación de las legislaturas ordinarias y extraordinarias.<br />2.- Transparencia de los actos y resoluciones que se adopten y de los fundamentos y procedimientos que se usen en el ejercicio de la función legislativa.<br />3.- Precisión de los informes y antecedentes que sean de naturaleza secreta o reservada.<br />4.- Regulación de las urgencias.<br />5.- Normativa sobre comisiones mixtas de Diputados y Senadores.<br />6.- Precisiones sobre las votaciones generales y particulares de un proyecto de ley. Normas generales sobre las comisiones especiales investigadoras.<br />8.- Preceptos atinentes a los tratados internacionales.<br />Uno de los aspectos más relevantes de dicha ley tuvo que ver con la debida adecuación de la actividad parlamentaria, así como de la tramitación legislativa, a las nuevas normas sobre transparencia y publicidad de los actos del Estado contemplados en el artículo octavo de la Constitución. Esta reforma, sumada a la dictación e implementación de la Ley de Transparencia, que comenzó a regir el año 2009, constituyen un avance sustancial y trascendental en la modernización del Estado chileno.<br />Estas reformas han permitido profundizar la democracia, darle contenido al derecho de petición y garantizar la transparencia de la actividad gubernamental permitiendo que los ciudadanos controlen de mejor manera sus actos, reduciéndose también la posibilidad de corrupción en el aparato público.<br />En el ámbito legislativo estas reformas adquieren igual sentido, pero adicionalmente, permiten y posibilitan una mayor participación de los ciudadanos en el proceso legislativo. Es de esta manera que el legislador optó por regular la forma en que se harían públicas las sesiones, comisiones e informes que son parte del proceso de formación de la ley.<br />Por ello, el artículo 5ºA de la ley fue modificado de manera de definir más concretamente de qué manera se aplica el principio de transparencia, estableciéndose reglas respecto a la entrega de información, publicidad de sesiones y de las decisiones adoptadas.<br />Todos estos cambios están bien encaminados, sin embargo, generaron un efecto no deseado para una actividad relevante del trabajo legislativo: la asesoría parlamentaria.<br />En efecto, la legislación actual no contiene mayores normas que regulen la actividad de quienes asisten a los legisladores en sus labores, dejándose a la costumbre la manera en que éstos prestan sus servicios: existiendo acuerdo unánime de la Comisión, estos podrían acceder a las Comisiones en calidad de público. Esta situación dejaba en algunas circunstancias en desventaja a parlamentarios, que sufrían el “veto” de otros parlamentarios para asistir con sus asesores a Comisión, existiendo una desventaja en relación al Gobierno que accedía con todos sus asesores a la hora de discutirse un proyecto de ley.<br />La modificación de la Ley Orgánica del Congreso profundizó esta situación de fragilidad de los asesores parlamentarios, puesto que el nuevo inciso séptimo del artículo 52A establece que “las sesiones de comisión se realizarán sin la asistencia de público, salvo acuerdo en contrario adoptado por la mayoría absoluta de sus miembros”. Esto ha implicado que los asesores, e incluso autoridades que no tienen el cargo de Ministros, no puedan ingresar en algunas Comisiones y ser parte del proceso. A manera de ejemplo, con la nueva legislación, en las comisiones Unidas de la Cámara de Diputados, conformadas hasta por 26 miembros, es necesario que den su consentimiento 14 diputados (mayoría absoluta) para el ingreso, mientras que su quórum de funcionamiento es de 6 miembros. De esta manera, se da la paradoja de que el quórum para permitir el acceso a público es de 14 miembros, mientras que para aprobar alguna norma de un proyecto de ley en discusión es de sólo 4.<br />Distintas publicaciones dan cuenta de la disparidad que existe entre el ejecutivo y los legisladores a la hora de acceder a información relevante y asesoría a la hora de elaborar un proyecto de ley . “El Poder Ejecutivo concentra lo mayor red de asesores paro la elaboración de los proyectos de ley, lo cual, junto a otras herramientas institucionales que están a su disposición, le otorga una capacidad de acción difícil de ser contrarrestada por los parlamentarios. Ello redunda en que el aporte técnico del Congreso Nacional en la discusión legislativa sea exiguo, pues los parlamentarios tienen escasas posibilidades de contrastar cifras, datos, interpretaciones legales o experiencias comparadas que sirvan de base a los argumentos del Poder Ejecutivo”. La dificultad que están enfrentando hoy, asesores y autoridades, para ingresar a algunas Comisiones no hace más que profundizar esta situación.<br />El trabajo legislativo es complejo y comprende muchas aristas que el parlamentario debe conocer. Por ello, con el objeto de mejorar el trabajo legislativo, este proyecto de ley pretende, en primer lugar, facilitar el acceso a público dentro de las Comisiones y, en segundo lugar, regular la asistencia de asesores legislativos a las mismas.<br />En mérito de las consideraciones anteriores proponemos el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional:<br />1.- Sustitúyese los incisos 72 y 82 del artículo 5ºA, por los siguientes:<br />“Las sesiones de comisión se realizarán sin la asistencia de público, salvo acuerdo en contrario adoptado por la mayoría de sus miembros presentes. Con este mismo quórum las comisiones podrán adoptar acuerdos permanentes en esta materia aplicables a un determinado proyecto de ley.<br />Los materiales de registro de las secretarías de las comisiones y de los comités parlamentarios, tales como grabaciones, apuntes u otros instrumentos de apoyo a esa labor, no serán públicos, salvo acuerdo en contrario.”<br />2.- Agréguese el siguiente inciso segundo al artículo 222:<br />“Salvo acuerdo en contrario, los parlamentarios podrán asistir acompañados de sus asesores con el fin de que les preste asesoría y les proporcione los antecedentes escritos u orales que necesiten para responder al trabajo legislativo. En la misma forma la Comisión podrá limitar el número de asesores. Dichos asesores deberán respetar las normas ejercer su labor procurando no interrumpir ni alterar su orden.”<br /><br /><br />5. Moción de los señores diputados Van Rysselberghe, Bobadilla, Hasbún, Hernández, Macaya, Recondo, Salaberry, Urrutia, Ward y Molina, donña Andrea.<br />Modifica ley de protección al consumidor, estableciendo obligación de liquidar deudas periódicamente para su cobro. (boletín N° 7128-03)<br /><br />“Un grave problema para los consumidores y usuarios de servicios básicos se presenta cuando la empresa encargada de efectuar la liquidación de lo adeudado para proceder a su pago no lo hace en la oportunidad correspondiente, acumulándose varios periodos para finalmente proceder al cobre de todo lo adeudado.-<br />Si bien lo anterior podría considerarse beneficioso para el consumidor o usuario del servicio por cuanto se posterga su pago, la realidad en los sectores más modestos nos indica que ante la ausencia de cobro es muy difícil ahorrar por meses el dinero para el pago, por aparecer múltiples necesidades a las cuales destinarlos, lo que lleva a que cuando finalmente se efectúa la liquidación no se dispongan de los recursos para pagar.<br />Lo más grave de todo es que estas empresas no se hacen responsables, ya que asumen que el usuario es el que debe acercarse a sus oficinas centrales a buscar el cupón de pago de su cuenta, encontrándose con largas filas y una considerable pérdida de tiempo.<br />El artículo 25 de la Ley del Consumidor nos señala que la empresa que suspenda, paralice o no preste, sin justificación, un servicio previamente contratado y por el cual se hubiere pagado derecho de conexión, de instalación, de incorporación o de mantención será castigado con multa de hasta 150 unidades tributarias mensuales. Ahora bien cuando el “bien” de que se trata fuere de agua potable, gas, alcantarillado, energía eléctrica, teléfono o recolección de basura o elementos tóxicos, el proveedor no podrá efectuar cobro alguno por el servicio durante el tiempo en que se encuentre interrumpido y, en todo caso, estará obligado a descontar o reembolsar al consumidor el precio en la proporción que corresponda.<br />Sin embargo, el mencionado artículo no señala, si estas empresas incumplen con proporcionar la boleta de cobro con días de anticipación, y menos si aparecen dos cobros o más en una misma boleta. Recibir el estado de cuenta y boletas de cobro, es parte del “bien” entregado por estas empresas, un servicio que algunas empresas pasan por alto, dándoles a sus clientes una mala atención, por la cual la empresa no recibe ninguna sanción.<br />PROYECTO DE LEY<br /><br />Artículo único: Agréguese el siguiente artículo 25 bis a la ley 19.496 del Consumidor<br />Incurre en infracción a la presente ley el proveedor que no emitiere la liquidación del monto a pagar con a lo menos de 10 días de anticipación a su vencimiento, de cualquier servicio que originen cobros mensuales periódicos al consumidor y que requieran para su pago la liquidación de la suma adeudada por parte del proveedor.<br />En consecuencia, la obligación no será exigible al consumidor sino trascurridos 10 días desde que se le notifique la respectiva liquidación en la forma acordada por las partes, y a falta de acuerdo, mediante carta certificada remitida al domicilio señalado por el consumidor en el contrato que dio origen a la deuda. Se entenderá practicada la notificación luego de tres días de remitida la carta certificada.<br />En caso de no efectuarse dicha liquidación por dos o más periodos mensuales, el proveedor será sancionado con multa que no inferior a 10 UTM ni superior a 100 UTM por cada consumidor afectado por cada mes en que dicha liquidación no se hubiere practicado, y el consumidor dispondrá para el pago de la deuda el mismo plazo que se hubiere retardado el en efectuar la liquidación aumentado en 10 días, sin que sea aplicable reajuste, interés o recargo alguno al monto adeudado, contado desde que se le notifique la liquidación.<br /><br /><br />6.	Informe de la participación de los diputados señores De Urresti y Godoy en la 3ª Conferencia Parlamentaria Internacional sobre Cambio Climático Global a Local: Cambio Climático Post Copenhague, organizada por la Asociación Parlamentaria de la Mancomunidad de Naciones, Capítulo Reino Unido, la que se llevó a cabo entre los días 12 al 16 de julio pasado, en Londres.<br /><br />	1. La conferencia fue organizada por la Asociación Parlamentaria del Commonwealth (CPA, por sus siglas en inglés), específicamente por la división del Reino Unido.<br />	El encuentro se llevó a cabo en la ciudad de Londres, entre los día 12 y 16 de julio.<br />	La CPA es una asociación de los parlamentarios miembros del Commonwealth, quienes, independiente de su género, raza, religión o cultura, se unen por intereses comunes, respetando las normas legales y la libertad, para la persecución de ideales positivos en las Democracias Parlamentarias. Su misión es avanzar y promover la Democracia Parlamentaria por medio de la entrega de los conceptos y entendimiento de lo que importa y significa gobernar democráticamente. Sus programas son objeto de consultas permanentes entre sus miembros, promoviendo y entregando los principios y valores de las buenas prácticas parlamentarias.<br />Sus objetivos y tareas son:<br />	-Celebrar Conferencias anuales de sus miembros, conferencias regionales y otros simposios.<br />	-Promover visitas interparlamentarias.<br />	-Realización de Seminarios y Talleres parlamentarios.<br />	-Editar Publicaciones.<br />	-Incentivar la instalación de centros de investigación y comunicación.<br />	2. Por Chile, asistimos, en representación del partido Socialista, el Diputado Alfonso de Urresti y, en representación de Renovación Nacional, el Diputado Joaquin Godoy I.<br />	3. Una clara y detallada descripción de la agenda que se desarrolló en estas jornadas, puede encontrarse en: http:cpaukbranch.org/wpcontentluploads12010107/IPCCC-Programme 12.07.201 0.pdf <br />	4.	El seminario tuvo por finalidad transformar a cada uno de los parlamentarios presentes en voceros en sus respectivos países, respecto a la importancia de enfrentar el problema del calentamiento global de una manera responsable. Para ello se trabajó en formular un análisis y diagnóstico de los resultados obtenidos en el encuentro en Copenhague y posteriormente estructurar la entrega de información relevante, indispensable, la cual permitiera fundamentar y respaldar los argumentos que sostienen estas materias.<br />	Para profundizar en este tema se sugiere revisar la Serie de Estudios N° 05-10 de la BCN, desarrollado por Julio Vega (jvega@vcn.cl) con la colaboración de Mariano Ferrero.<br />	Finalmente se generaron espacios de debate sobre temas específicos, hecho que permitió analizar y estudiar la problemática del calentamiento global desde la perspectiva de diferentes procesos económicos. Para ahondar en este punto se puede revisar Programa en: http://www.cpaukbranch.org/wp-content/uploads/2010/07/IPCCC-Proqramme 12.07.2010.pdf<br />	5. Los análisis, las ponencias y los debates sostenidos durante este Encuentro nos permiten concluir que para que se genere efectivamente un impacto potente sobre la disminución de los gases que producen efecto invernadero, y por ende influyen en el cambio climático, es fundamental emprender y poner en práctica una política mundial. Este fue el objetivo fijado para el Encuentro en Copenhague, sin embargo por el hecho de no haberse logrado tales objetivos, se ha tiene una mala impresión general sobre dicho Encuentro.<br />	Asimismo se expusieron y plantearon experiencias empíricas las que permiten demostrar que, posteriormente a la revolución industrial, el mundo aumenta su generación de gases de efecto invernadero de una manera exorbitante. Lo anterior se relaciona con los aumentos en la temperatura que ha venido mostrando nuestro planeta en las últimas décadas.<br />	Lo que efectivamente es concluyente es que no se puede determinar una relación directa entre un evento o efecto específico en la naturaleza y la generación de mayores contaminantes. Lo anterior hace aun más difícil generar conciencia respecto de la importancia de abordar el tema con responsabilidad. En este punto recojo las palabras de Lord Rees, una argumentación que me parece fundamental, "a pesar de que en la actualidad no podemos unir determinados efectos específicos de la naturaleza con la contaminación, el hacer frente a éste hoy nos da una oportunidad, ya que si los cambios no se efectúan hoy y posteriormente nos damos cuenta que existía una relación directa, la humanidad no tendria como revertir esa situación".<br />	6. Asimismo sostuve una reunión, en la Embajada de Chile en Londres, con Patrick Mahon, Analista de Políticas de WRAP.<br />	WRAP es una organización cuya función es definir las políticas públicas que contribuyan a la disminución de la producción de gases de efecto invernadero por parte de Inglaterra. (Para mayor información consultar: www.wrap.org.uk).<br />	El objetivo de la reunión fue analizar cuales de las políticas ellos manejan pueden ser aplicables e implementarse en nuestro país.<br />	Acompañamos la declaración los siguientes asistentes;<br /><br />	(Fdo.): JOAQUÍN GODOY IBÁÑEZ, diputado de la República; ALFONSO DE URRESTI LONGTON, diputado de la República”.<br /><br />7. Oficio de la Corte Suprema.<br /><br />	“Oficio N° 11<br /><br />	Informe proyecto de ley N° 26-2010<br /><br />	Antecedente: Boletín N° 7064-07<br /><br />	Santiago, 9 de agosto de 2010.-<br /><br />	Por oficio N° 8825, recibido el 1° de julio de 2010, la Presidenta de la H. Cámara de Diputados, en virtud de lo dispuesto en los artículos 77 de la Constitución Política de la República y 16 de la ley N° 18.918, ha requerido de esta Corte, informe sobre el proyecto de ley que restringe el recurso de queja en los procedimientos ante los Juzgados de Policía Local. <br />	Impuesto el Tribunal Pleno del proyecto en sesión del día 6 de agosto del presente, presidida por el subrogante señor Nibaldo Segura Peña y con la asistencia de los Ministros señores Adalis Oyarzún Miranda, Jaime Rodríguez Espoz, Rubén Ballesteros Cárcamo, Sergio Muñoz Gajardo, señora Margarita Herreros Martínez, señores Hugo Dolmestch Urra, Juan Araya Elizalde, Patricio Valdés Aldunate, Héctor Carreño Seaman, Pedro Pierry Arrau, señoras Gabriela Pérez Paredes, Sonia Araneda Briones, señores Carlos Künsemüller Loebenfelder, Haroldo Brito Cruz, Guillermo Silva Gundelach y señora Rosa Egnem Saldías, acordó informarlo desfavorablemente, al tenor de la resolución que se transcribe a continuación:<br /><br />“Santiago, nueve de agosto de dos mil diez.<br /><br />	Vistos y teniendo presente:<br /><br />	Primero: Que por oficio N° 8825, de 29 de junio último, la señora Presidenta de la Cámara de Diputados, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 77 de la Constitución Política, en relación con el artículo 16 de la Ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, ha recabado la opinión de esta Corte Suprema respecto del proyecto de ley, iniciado en moción, que restringe el recurso de queja en los procedimientos ante los Juzgados de Policía Local.<br />	Segundo: Que la iniciativa legal en estudio consta de un solo artículo, que agrega un inciso 2° nuevo al artículo 38 de la Ley N° 18.287, que establece procedimiento ante los Juzgados de Policía Local. El precepto que se propone es del siguiente tenor: “Asimismo, no procederá el recurso de queja en el procedimiento reglado por esta ley”.<br />	En consecuencia, con la propuesta no sólo se “restringe” el recurso de queja en el procedimiento indicado, como se indica en el Oficio de la H. Cámara de Diputados, sino que concreta y expresamente se le declara improcedente.<br />	Tercero: Que en opinión de esta Corte Suprema la eliminación del recurso de queja en un procedimiento jurisdiccional importa limitar indebidamente el ejercicio de una facultad constitucional exclusiva y excluyente de los tribunales superiores de justicia, cual es la disciplinaria.<br />	En efecto, el recurso de queja reconoce su fuente en el artículo 82 de la Constitución Política de la República, como una manifestación concreta de la superintendencia directiva y correccional de la Corte Suprema sobre todos los tribunales de la nación, facultad y deber que no puede limitarse ni menos eliminarse por la vía legal, sin contrariar una norma de carácter superior como la señalada.<br />	Por lo señalado y en conformidad con lo dispuesto en la norma constitucional citada, se acuerda informar desfavorablemente el referido proyecto de ley.<br />Ofíciese”. <br /><br />	Saluda atentamente a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MILTON JUICA ARANCIBIA, Presidente; ROSA MARÍA PINTO EGUSQUIZA, Secretaria.<br /><br />A LA SEÑORA DIPUTADA<br />ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />PRESIDENTA<br />H. CAMARA DE DIPUTADOS<br />VALPARAISO”<br /><br /><br />8. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 6 de agosto de 2010.<br /><br />	Oficio N° 4.650<br /><br />	Remite sentencia.<br /><br />Excelentísima señora<br />Presidenta de la C{amara de Diputados:<br /><br />	Remito a V.E. copia de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 5 de agosto de 2010 en el proceso Rol N° 1452-09-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo único de la ley N° 20.028, promovida en la causa rol de ingreso N° 3383-2008 de la Corte de Apelaciones de Santiago.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A LA EXCELENTÍSIMA SEÑORA<br />PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DOÑA ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>