<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="10" FECHA_INICIO="22-06-2005 18:07:00" FECHA_TERMINO="22-06-2005 19:19:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 353ª, ORDINARIA<br /><br />Sesión 10ª, en miércoles 22 de junio de 2005<br />(Ordinaria, de 18.07 a 19.19 horas)<br /><br /><br /><br />		Presidencia de los señores Ascencio Mansilla, don Gabriel; <br />		Navarro Brain, don Alejandro, y Cornejo Vidaurrázaga, <br />		don Patricio.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ACUERDOS DE COMITÉS<br />	VI.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		5<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		9<br /><br />	III.	Actas		9<br /><br />	IV.	Cuenta		9<br /><br />	V.	Acuerdos de Comités		9<br /><br />	VI.	Orden del Día.<br />	-	Reforma a la Constitución Política. Segundo trámite constitucional		9<br />	-	Modificación de la ley N° 17.798, sobre control de armas y explosivos. Primer trámite constitucional		23<br />	-	Otorgamiento de subsidio al consumo eléctrico. Modificación del decreto con fuerza de ley N° 1, de 1982. Tercer trámite constitucional		24<br /><br />	-	Supresión de hora de votación de proyectos de acuerdo y de Incidentes		25<br /><br />	VII.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio de S. E. el Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto de acuerdo que Aprueba el acuerdo de cooperación y asistencia jurisdiccional en materia civil, comercial, laboral y administrativo entre los Estados Parte del Mercosur y las Repúblicas de Bolivia y de Chile. (boletín N° 3907-10)		26<br /><INDICE>	2.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha rechazado el proyecto, de la Cámara de Diputados, que establece incompatibilidad entre los cargos de Ministro de Estado y de Subsecretario, con aquellos que indica de empresas del Estado, semifiscales o en las que el Fisco tenga intervención por aportes de capital, por lo que corresponde la formación de una Comisión Mixta para resolver las discrepancias producidas. (boletín N° 1296-03)		26<br />	3.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto que modifica el decreto con fuerza de ley N° 1, de 1982, de Minería, Ley General de Servicios Eléctricos, con el objeto de otorgar un subsidio al consumo eléctrico. (boletín N° 3893-05)		27<br />	4.	Informe Complementario de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto de reforma constitucional que modifica la composición y atribuciones del Congreso Nacional, la aprobación de los Tratados Internacionales, la integración y funciones del Tribunal Constitucional y otras materias que indica. (boletines Ns° 2526-07 y 2534-07)		28<br /><br /><br />Pág.<br /><br />	5.	Segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto, con urgencia de “discusión inmediata”, que modifica la ley N° 17.798, sobre control de armas y explosivos. (boletín N° 3885-07)		47<br />	6.	Moción de las diputadas señoras Muñoz, doña Adriana, y Vidal, doña Ximena, y de los diputados señores Encina; Escalona; Ortiz y Pérez, don José, que autoriza a erigir un monumento en la localidad de Chañaral Alto, comuna de Monte Patria, en memoria de don Alejandro Chelén Rojas. (boletín N° 3911-04)		49<br />	7.	Moción del diputado señor Errázuriz que establece una reforma constitucional para prorrogar en 90 días la duración del cargo del actual Comandante en Jefe del Ejército. (boletín N° 3910-07)		51<br /><br />	VIII.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicación:<br />	-	De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por la cual informa que el Grupo Interparlamentario Chileno-Portugués procedió a elegir como Presidente al diputado señor Ojeda.<br /></INDICE><br /><br /><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (104)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	IND-UDI	RM	24<br />Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21<br />Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Escalona Medina, Camilo	PS	VIII	46<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hidalgo González, Carlos	IND-RN	V	15<br />Ibáñez Santa María, Gonzalo	UDI	V	14<br />Ibáñez Soto, Carmen	RN	V	13<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43<br />Jofré Núñez, Néstor	RN	I	2<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33<br />Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12<br />Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mora Longa, Waldo	PDC	II	3<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lobos, Aníbal	PPD	VI	35<br />Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26<br />Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47<br />Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45<br />Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59<br />Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32<br />Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5<br />Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br /><br />	-Con permiso constitucional no estuvo presente el diputado señor Patricio Walker. <br /><br />	-Asistieron, además, los ministros del Interior, don Francisco Vidal, y del Interior (s), don Jorge Correa Sutil.-<br /></ASISTENCIA><br /><br /><br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 18.07 horas.<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- El acta de la sesión 5ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 6ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ASCENCIO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><br /><ACUERDO_COMITE>V. ACUERDOS DE COMITÉS<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor ASCENCIO (Presidente).- Informo a la Sala que los jefes de los comités parlamentarios acordaron efectuar la votación del informe complementario del proyecto de reformar a la Constitución a más tardar a las 19.10 y votar, sin discusión, los proyectos sobre un subsidio al consumo eléctrico y control de armas y explosivos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></ACUERDO_COMITE></CUENTA><br /><ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="2526-07">REFORMAS A LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA. Segundo trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Corresponde tratar, en segundo trámite constitucional, el proyecto de reforma constitucional que modifica la composición y atribuciones del Congreso Nacional, la aprobación de los tratados internacionales, la integración y funciones del Tribunal Constitucional y otras materias que indica.<br />	Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia es el diputado señor Guillermo Ceroni.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Informe complementario de la Comisión de Constitución, boletines Nºs. 2526-07 (S) 2534-07 (S). Documentos de la Cuenta Nº 4, de esta sesión.<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Cito a reunión de jefes de comités parlamentarios para decidir cómo vamos a votar el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	Tiene la palabra el señor diputado informante.<br /><br />	El señor CERONI.- Señor Presidente, paso a rendir el informe complementario de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia sobre el proyecto de reforma constitucional que modifica la composición y atribuciones del Congreso Nacional, la aprobación de los tratados internacionales, la integración y funciones del Tribunal Constitucional y otras materias.<br />	En primer lugar, quiero advertir sobre los quórum necesarios para la aprobación de las normas que voy a informar.<br />	Los números 2, 46, 47 y 48, que se refieren a los artículos 3º, 81, 82 y 83, requieren un quórum de dos tercios de los diputados y senadores en ejercicio, por corresponder a normas comprendidas en los capítulos I y VII.<br />	Los números 5, letra b); 7, 59, Nº 5; y 59, Nº 8, que se refieren a los artículos 10, 13 y disposiciones cuadragésima quinta y cuadragésima octava transitorias, requieren un quórum de tres quintos de los diputados y senadores en ejercicio.<br />	Durante la discusión, por el número 2 substituimos el artículo 3º de la Constitución, disposición ubicada en el capítulo I, sobre bases de la institucionalidad, y que establece el carácter unitario del país y la división de su territorio en regiones.<br />	El Senado propuso sustituir el artículo 3º por el siguiente: “El Estado de Chile es unitario.<br />	“La administración del Estado será funcional y territorialmente descentralizada, o desconcentrada, en su caso, en conformidad a la ley.<br />	“Los órganos del Estado promoverán la regionalización del país y el desarrollo equitativo entre las regiones, provincias y comunas en que se divide el territorio nacional”.<br />	La Comisión concordó con los dos primeros incisos del Senado, pero sustituyó el tercero, por el siguiente:<br />	“Los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional”.<br />	Así que fue aprobada por unanimidad dicha disposición.<br />	La letra b) del número 5 dice relación con la sustitución del número 3 del artículo 10, que establece que son chilenos los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero, por el solo hecho de avecindarse por más de un año en Chile.<br />	El Senado propuso sustituir este número por el siguiente: Son chilenos.<br />	“3º Los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero”.<br />	La Comisión concordó con el número, pero le agregó, en punto seguido, las siguientes oraciones: “Con todo, se requerirá que algunos de sus ascendientes en línea recta, de primero o segundo grado, haya adquirido la nacionalidad chilena en virtud de lo establecido en los números 1º, 4º y 5º”.<br />	Por el número 7 se modifica el artículo 13, norma ubicada también en el capítulo II, sobre nacionalidad y ciudadanía, que establece: “Son ciudadanos los chilenos que hayan cumplido dieciocho años de edad y que no hayan sido condenados a pena aflictiva.<br />	“La calidad de ciudadano otorga los derechos de sufragio, de optar a cargos de elección popular y los demás que la Constitución o la ley confieran”.<br />	El Senado propuso agregar a este artículo un inciso tercero del siguiente tenor: “Tratándose de los chilenos a que se refieren los números 3º y 5º del artículo 10, el ejercicio de los derechos que les confiere la ciudadanía estará sujeto a que hubieren estado avecindados en Chile por más de un año”.<br />	La Comisión acordó por unanimidad aprobar el texto tal como venía del Senado.<br />	Por el número 46 se sustituye el artículo 81, disposición ubicada en el capítulo VII, que trata sobre el Tribunal Constitucional. El Senado planteó las modificaciones pertinentes y, finalmente, la Cámara de Diputados le introdujo la siguiente modificación:<br />	“Artículo 81.- Habrá un Tribunal Constitucional integrado por diez miembros designados de la siguiente forma:<br />“a)	Tres designados por el Presidente de la República.<br />“b)	Cuatro elegidos por el Congreso Nacional. Dos serán nombrados directamente por el Senado y dos serán previamente propuestos por la Cámara de Diputados para su aprobación o rechazo por el Senado. Los nombramientos, o la propuesta en su caso, se efectuarán en votaciones únicas y requerirán para su aprobación del voto favorable de los dos tercios de los senadores o diputados en ejercicio, según corresponda”.<br />	De más está decir que éste fue uno de los puntos más discutidos con el Senado. La Cámara hizo ver la importancia que tenía que también tuviera participación en el nombramiento de los miembros del Tribunal Constitucional. Si bien es cierto no es la Cámara de Diputados la que los nombra, sino que el Senado, dos lo serán a propuesta de esta Corporación.<br />“c)	Tres elegidos por la Corte Suprema en una votación secreta que se celebrará en sesión especialmente convocada para tal efecto.<br />	“Los miembros del Tribunal durarán nueve años en sus cargos y se renovarán por parcialidades cada tres. Deberán tener a lo menos quince años de título de abogado, haberse destacado en la actividad profesional, universitaria o pública, no podrán tener impedimento alguno que los inhabilite para desempeñar el cargo de juez, estarán sometidos a las normas de los artículos 55, 56 y 78, y no podrán ejercer la profesión de abogado ni actuar como procurador o agente en gestiones particulares de carácter administrativo.<br />	“Los miembros del Tribunal Constitucional serán inamovibles y no podrán ser reelegidos, salvo aquel que lo haya sido como reemplazante y haya ejercido el cargo por un período menor a cinco años. Cesarán en sus funciones al cumplir 75 años de edad.<br />	“En caso de que un miembro del Tribunal Constitucional cese en su cargo, se procederá a su reemplazo por quien corresponda, de acuerdo con el inciso primero de este artículo y por el tiempo que falte para completar el período del reemplazado.<br />	“El Tribunal resolverá en pleno las cuestiones indicadas en los números 1º, 3º, 4º, 5º, 6º, 7º, 8º, 9º y 12º del artículo siguiente. Para el ejercicio de sus restantes atribuciones podrá funcionar en pleno o en sala de acuerdo a lo que disponga la ley orgánica constitucional. El quórum para sesionar será de, a lo menos, cuatro quintos de sus respectivos miembros. El Tribunal adoptará sus acuerdos por simple mayoría, salvo los casos en que se exija un quórum diferente y fallará de acuerdo a derecho. <br />	“Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, así como sus atribuciones y procedimiento y fijará la planta, régimen de remuneraciones y estatuto de su personal”.<br />	El número 47 sustituye el artículo 82. La Cámara modificó lo que aprobó el Senado, mediante el establecimiento de las siguientes atribuciones del Tribunal Constitucional:<br />	“1º Ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas antes de su promulgación;<br />	“2º Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los auto acordados dictados por la Corte Suprema, las cortes de apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones;<br />	“3º Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional o de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;<br />	“4º Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;<br />	“5º Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;<br />	“6º Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución;<br />	“7º Resolver por la mayoría de los cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad a lo dispuesto en el numeral anterior;<br />	“8º Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda;<br />	“9º Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya presentado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 88;<br />	“10º Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15 del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio;<br />	“11º Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 49 número 7 de esta Constitución;<br />	“12º Resolver las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia;<br />	“13º Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;<br />	“14º Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios;<br />	“15º Calificar la inhabilidad invocada por un parlamentario en los términos del inciso final del artículo 57 y pronunciarse sobre su renuncia al cargo, y<br />	“16º Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos, cualquiera sea el vicio invocado, incluyendo aquellos que fueren dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República cuando se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 60.<br />	“En el caso del número 1º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquél en que quede totalmente tramitado por el Congreso.<br />	“En el caso del número 2º, el Tribunal podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de diez de sus miembros. Asimismo, podrá requerir al tribunal toda persona que sea parte en juicio o con gestión pendiente ante un tribunal ordinario especial, cuando sea afectada por lo dispuesto en el respectivo autoacordado.<br />	“En el caso del número 3º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley o de la ratificación del tratado y, en caso alguno, después del quinto día de la remisión del proyecto.<br />	“La declaración de inconstitucionalidad respecto de las normas cuestionadas, procederá únicamente por infracción de aquellos preceptos de la Constitución consignados como fundamento de la cuestión de constitucionalidad y que fueren expresamente invocados en el requerimiento.<br />	“El tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.<br />	“El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.<br />	“En el caso del número 4º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional. Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.<br />	“En el caso del número 5º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria.<br />	“El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuera procedente.<br />	“Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaran menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.<br />	“En el caso del número 6º, la cuestión podrá ser planteada por cualquiera de las partes o por el juez que conoce del asunto. Corresponderá a cualquiera de las salas del Tribunal declarar, sin ulterior recurso, la admisibilidad de la cuestión siempre que verifique la existencia de una gestión pendiente ante el tribunal ordinario o especial, que la aplicación del precepto legal impugnado pueda resultar decisivo en la resolución de un asunto, que la impugnación esté fundada razonablemente y se cumplan los demás requisitos que establezca la ley. A esta misma sala le corresponderá resolver la suspensión del procedimiento en que se ha originado la acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad.<br />	“En el caso del número 7º, corresponderá al Tribunal pronunciarse de oficio, cuando proceda, y en el mismo fallo en que haya declarado inaplicable un precepto legal.<br />	“En los casos del número 8º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiera el reclamo, promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.<br />	“En el caso del número 11º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Senado.<br />	“Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de las atribuciones que se le confieren por los números 10º y 13º de este artículo.<br />	“Sin embargo, si en el caso del número 10º la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	“En el caso del número 12º, el requerimiento deberá ser deducido por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto.<br />	“En el caso del número 14º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.<br />	“En el caso del número 16º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado. En el caso de vicios que no se refieran a decretos que excedan la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República también podrá una cuarta parte de los miembros en ejercicio deducir dicho requerimiento. <br />	“El Tribunal Constitucional podrá apreciar en conciencia los hechos cuando conozca de las atribuciones indicadas en los números 10º, 11º y 13º, como, asimismo, cuando conozca de las causales de cesación en el cargo de parlamentario”.<br />	En los casos de los numerales 6º, 10º, 13º y en el caso del numeral 2º cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse sin ulterior recurso, de su admisibilidad.<br />	A continuación, la Comisión propone sustituir el artículo 83 por el siguiente:<br />	“Artículo 83. Contra las resoluciones del Tribunal Constitucional no procederá recurso alguno, sin perjuicio de que puede, el mismo Tribunal, conforme a la ley, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.<br />	“Las disposiciones que el Tribunal declare inconstitucionales no podrán convertirse en ley en el proyecto o decreto con fuerza de ley de que se trate, o en auto acordado, en su caso.<br />	“En el caso del Nº 16º del artículo 82, el decreto supremo impugnado quedará sin efecto de pleno derecho, con el solo mérito de la sentencia del Tribunal que acoja el reclamo. De igual modo quedará sin efecto el precepto declarado inconstitucional en conformidad a lo dispuesto en el numeral 7º del artículo 82<br />	“Las sentencias que declaren la inconstitucionalidad de todo o parte de una ley o de un decreto con fuerza de ley se publicarán en el Diario Oficial dentro de los tres días siguientes a su dictación.<br />	“En el caso del número 16º del artículo 82, el todo o parte del decreto supremo impugnado se entenderá derogado desde la publicación en el Diario Oficial de la sentencia que acoja el reclamo”.<br />	En relación con la forma en que se va a resolver la cesación en sus cargos de los miembros del actual Tribunal y la composición del nuevo Tribunal, la Cámara aprobó las siguientes disposiciones transitorias:<br />	“Cuadragésimaquinta. El reemplazo de los actuales Ministros y el nombramiento de los nuevos integrantes del Tribunal Constitucional se efectuará conforme a las reglas siguientes:<br />	“Los actuales ministros nombrados por el Presidente de la República, el Senado y el Consejo de Seguridad Nacional se mantendrán en funciones hasta el término del período por el cual fueron nombrados o que cesen en sus cargos.<br />	“El reemplazo de los Ministros designados por el Consejo de Seguridad Nacional corresponderá al Presidente de la República.<br />	“El Senado nombrará tres Ministros del Tribunal Constitucional, dos directamente y el tercero previa propuesta de la Cámara de Diputados -recordemos que ésta es la norma transitoria que no dice relación con la norma definitiva que habla de cuatro-. Éste último -el propuesto por la Cámara de Diputados- durará en el cargo hasta el mismo día en que cese el actualmente nombrado por el Senado o quién lo reemplace en conformidad al inciso sexto de este artículo, y podrá ser reelegido.<br />	“La Corte Suprema nominará, en conformidad a la letra c) del artículo 81, tres abogados, especificando en sus nombramientos cuáles de ellos durarán tres, seis y nueve años. El que haya sido nombrado por tres años podrá ser reelegido.<br />	“Si alguno de los actuales Ministros no contemplados en el inciso anterior cesare en su cargo, se reemplazará por la autoridad indicada en las letras a) y b) del artículo 81, según corresponda, y su período durará por lo que reste a su antecesor, pudiendo éstos ser reelegidos. <br />	“Los ministros nombrados en conformidad a esta disposición deberán ser designados con anterioridad al 11 del Diciembre de 2005 y entrarán en funciones el 1º de Enero de 2006”.<br />	“Quincuagésima primera. Sin perjuicio de lo indicado en la disposición cuadragesimaséptima transitoria, el Tribunal Constitucional ejercerá las nuevas atribuciones que le confiere esta Constitución seis meses después de la publicación de la presente reforma”.<br />	En relación con la dependencia de las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública, se aprobó la siguiente disposición:<br />8.	“Las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública seguirán siendo dependientes del Ministerio encargado de la Defensa Nacional hasta que se dicte la nueva ley que cree el Ministerio encargado de la Seguridad Pública”.<br />	Con esto, doy término al informe que, obviamente, he querido reproducir en forma textual por su importancia. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Guzmán, María Pía" DIPUTADOValue="161">	El señor NAVARRO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Pía Guzmán.<br /><br />	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Señor Presidente, este informe complementario tiene que ver con cinco materias importantes: la regionalización, la nacionalidad, la ciudadanía, el Tribunal Constitucional -el gran nudo que tuvimos- y la creación del Ministerio de Seguridad Pública.<br />	En cuanto a la regionalización, para Renovación Nacional siempre ha sido un tema muy importante. Aunque la norma que contiene este informe es meramente declarativa, considera que es un gran avance el señalar que el Estado promoverá el fortalecimiento de la regionalización y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas de nuestro territorio. Manifiesta así, nuestra visión de Estado y también de los grandes objetivos en pro del bien común de la población.<br />	En cuanto a la nacionalidad, creemos que, más allá de lo que señala el informe, es importante la norma que establece que son chilenos sin más requisitos los hijos de padre o madre chilenos nacidos en territorio extranjero, hasta el segundo grado en línea recta, es decir, hasta los nietos.<br />	En relación con la ciudadanía, para que estas personas, es decir, los hijos de padre o madre chilenos nacidos en el extranjero, así como quienes hayan recibido la carta de nacionalización puedan votar, se requerirá un año de avecindamiento en el país.<br />	Para terminar con los temas no conflictivos, está el del Ministerio de Seguridad Pública. Un aspecto que entrabó la aprobación de lo obrado por el Senado dice relación con la palabra “exclusivamente”. Es decir, que las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública, que hoy dependen del Ministerio de Defensa, deberían mantenerse en esa cartera hasta que se cree un ministerio que se dedique exclusivamente a la seguridad pública.<br />	Las Fuerzas de Orden y Seguridad son Carabineros de Chile y la Policía de Investigaciones, pero ambas cumplen funciones que no son propias de la seguridad pública. Así, por ejemplo, Carabineros cumple las de tránsito e Investigaciones posee centros de rehabilitación de adultos y niños violados o abusados sexualmente. ¿Caben dichas competencias dentro del ministerio que se crea? Creo que no. Por otro lado, organismos como el Sename y el Conace sí debieran formar parte de una red propia de un ministerio de seguridad pública. Por lo tanto, era necesario flexibilizar la redacción del texto, y hubo acuerdo para hacerlo.<br />	Vamos al punto central que nos ha tenido detenidos durante días o semanas, discutiendo y negociando: la integración del Tribunal Constitucional. Respecto de esta materia, el problema no radicaba en quiénes son nombrados por el Presidente de la República, por la Corte Suprema y por el Senado, sino en la facultad que tiene la Cámara de Diputados para nombrar abogados integrantes de dicho tribunal. ¿Por qué nuestra Corporación posee esa facultad, que obviamente es una excepción respecto de lo que, en general, establece la Carta Fundamental? En efecto, se trata de una excepción a la tradición chilena, porque designar, aprobar o ratificar son facultades propias del Senado, es cierto. Pero resulta que el Tribunal Constitucional es el que debe decidir sobre la constitucionalidad, obviamente, de las leyes que dictamos, y nosotros somos Cámara de origen o revisora, según corresponda. Pero no sólo decide sobre la inhabilidad del Presidente de la República y de los ministros, sino también sobre las nuestras.<br />	Además, el Tribunal Constitucional decide sobre las contiendas de competencia entre los poderes del Estado y los organismos administrativos del Estado. Por lo tanto, obviamente, a este ente llamado Cámara de Diputados le correspondía nombrar, por lo menos, a determinado número de integrantes del Tribunal Constitucional.<br />	La discusión fue larga y, aunque estuvimos empantanados, gracias a Dios llegamos a concordar una fórmula que, si bien no me gusta, a veces, es mejor conseguir lo bueno, ya que lo óptimo puede imposibilitar que se apruebe una norma. Es así como se logró que los senadores aceptaran una fórmula en virtud de la cual el Congreso Nacional nombrará a cuatro miembros: el Senado, dos directamente y los dos restantes a proposición de la Cámara de Diputados. Para aprobar la designación se requerirá un quórum especial de dos tercios de los senadores y diputados en ejercicio. <br />	¿Qué implica esto? Que se requerirán acuerdos entre el Senado y la Cámara, pero también entre Gobierno y Oposición. Tal vez podría pensarse que esto producirá una politización del Tribunal Constitucional; pero será al revés, porque obligará a buscar acuerdos respecto de los abogados que deberán tener los méritos suficientes para integrar el Tribunal Constitucional.<br />	En cuanto a los abogados que integrarán el Tribunal Constitucional, se establecen normas importantes. Por ejemplo, se elimina la posibilidad de que quienes hayan participado en su nombramiento influyan en sus decisiones. ¿Por qué? Porque serán inamovibles y no podrán ser reelegidos, razón por la cual no podrán hacer lobby en el Senado, en la Cámara de Diputados o en la Corte Suprema.<br />	Algo muy importante respecto de los miembros nombrados por la Corte Suprema es que serán de dedicación exclusiva. Es así como los abogados que ejercen su profesión y que sean electos como integrantes del Tribunal Constitucional deberán dejar el ejercicio privado de su profesión y dedicarse sólo a su nueva labor: la aplicación de la supremacía de la Constitución Política como norma superior del Estado. Tenemos, entonces, supremacía, exclusividad y, además, como norma de probidad, no podrán dedicarse a ningún tipo de gestiones privadas en materia administrativa.<br />	De esta forma, se logra una integración del Tribunal Constitucional verdaderamente equilibrada, protegida y libre, que nos asegurará ese control de constitucionalidad preventivo y ex post tan necesario en todo estado de derecho.<br />	También es importante destacar que se amplían las facultades del Tribunal Constitucional. Así, podrán resolver las cuestiones de constitucionalidad de los autos acordados dictados por la Corte Suprema, por las cortes de apelaciones y por el Tribunal Calificador de Elecciones. Por ejemplo, sabemos que hoy existe un auto acordado en materia de recursos de protección que prohíbe la apelación en segunda instancia. Es decir, afecta la posibilidad de que una de las partes dé a conocer, en forma oral, inmediata, a los jueces las razones por las cuales está presentando un recurso para proteger uno de sus derechos individuales.<br />	Eso, obviamente, es inconstitucional. La parte afectada podrá recurrir al Tribunal Constitucional para que este auto acordado quede sin efecto.<br />	Otra norma que ha sido largamente discutida y objeto de muchas redacciones es el recurso de inaplicabilidad y lo que en derecho comparado se denomina cuestión de constitucionalidad. En cuanto a la inaplicabilidad, se da la posibilidad a las partes o al propio juez que en un juicio consideren que una de las normas aplicables entra en conflicto con la Constitución, soliciten al Tribunal Constitucional su inaplicabilidad. Para su declaración se requerirá la simple mayoría del pleno del Tribunal Constitucional y sólo producirá efecto respecto de las partes.<br />	Ahora bien, si el propio pleno del Tribunal Constitucional se da cuenta que esa norma, además, en abstracto, es inconstitucional respecto de todos los hombres, erga omnes, de toda la población, la podrá declarar en una segunda instancia -número 7º, declaración de inconstitucionalidad-, pero para ello requerirá un quórum altísimo, de cuatro quintos, es decir, ocho miembros del Tribunal Constitucional.<br />	Por último, una nueva facultad del Tribunal Constitucional es resolver las contiendas de competencia que se susciten entre autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia. <br />	Es importante señalar cómo operará el Tribunal Constitucional con su nueva integración y nuevas funciones, en relación con el sistema vigente. <br />	Se ha optado por un primer principio básico: los actuales ministros nombrados por el Presidente de la República, el Senado y el Consejo de Seguridad Nacional se mantendrán en sus funciones hasta el término del período por el cual fueron nombrados o que cesen en sus cargos, ya sea por edad u otra causal.<br />	El reemplazo de los ministros designados por el Consejo de Seguridad Nacional, órgano establecido en la Constitución de 1980, que desaparece, será hecho por el Presidente de la República. Se mantiene, por decirlo así, el origen de ese nombramiento.<br />	El Senado hoy tiene nombrado a un miembro del Tribunal Constitucional; faltaría que nombrara a tres más. Nombrará dos directamente, en forma inmediata, y el tercero previa propuesta de la Cámara de Diputados. <br /><br />	El señor NAVARRO (Vicepresidente).- Señora diputada, ha hecho uso del tiempo de los dos discursos. Le ruego terminar su idea.<br /><br />	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Gracias, Presidente. <br />	La idea es que el tercero sea a proposición de la Cámara.<br />	En cuanto a la Corte Suprema, es todo nuevo, porque los miembros que son nombrados por ella tienen que ser reemplazados por abogados. Si quieren renunciar, lo pueden hacer.<br />	Este informe complementario nos ha costado sangre, sudor y lágrimas, pero con él se da por terminada en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia la tarea en materia de reformas constitucionales. Hemos trabajado en conjunto senadores y diputados y esperamos que el proyecto se apruebe en tercer trámite según lo concordado en el último tiempo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor NAVARRO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Bustos.<br />	El señor BUSTOS.- Señor Presidente, ciertamente este informe complementario se refiere a una serie de materias que son sumamente importantes para la nueva configuración de la Constitución. Voy a destacar los aspectos más relevantes. <br />	En primer lugar, el hecho de que se haya agregado la voz “solidaria”, es decir, que los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional. <br />	Tal como venía del Senado, sólo se hablaba de equitativo y no se incluía esa voz, muy importante para nosotros dentro de la relación entre regiones, provincias y comunas, en el sentido de que también exista un desarrollo de carácter solidario.<br />	El segundo punto importante es que la Comisión acordó por unanimidad que los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en el territorio extranjero, adquieren de inmediato la nacionalidad chilena por el solo hecho de ser hijos de chilenos. La Comisión agregó, dentro del acuerdo político, lo siguiente: “Con todo, se requerirá que alguno de sus ascendientes en línea recta de primero o segundo grado, haya adquirido la nacionalidad chilena en virtud de lo establecido en los números 1º, 4º y 5º”. Es decir, hasta los nietos quedan incluidos dentro de esta disposición.<br />	El otro punto importante dice relación con el Tribunal Constitucional, en el que realmente hay un cambio radical con respecto al que tenemos, que es de primera generación, pues sólo se preocupa del aspecto de constitucionalidad previa, pero no resuelve las cuestiones de constitucionalidad posterior sobre una ley.<br />	También es importante su integración. Quedó muy claro, y ello es muy relevante, que los tres poderes del Estado nombrarán a los diez miembros del Tribunal Constitucional, de la siguiente forma: tres designará el Presidente de la República, tres la Corte Suprema y cuatro el Congreso Nacional: dos nombrados directamente por el Senado y dos previamente propuestos por la Cámara de Diputados. De esta manera, el Congreso Nacional -Cámara de Diputados y Senado-, como Poder del Estado, nombrará a cuatro miembros del Tribunal Constitucional.<br />	Por otra parte, la Corte Suprema debe nominar tres abogados especializados y de calidad. Es decir, se elimina aquella costumbre -que no es buena- de que fueran ministros de la propia Corte Suprema, con lo cual había una interferencia entre ésta como órgano jurisdiccional y el Tribunal Constitucional como órgano máximo con relación a la resolución de los conflictos de constitucionalidad.<br />	En consecuencia, quedaron claramente delimitadas las funciones. La Corte Suprema solamente tiene jurisdicción en todo aquello de carácter común, pero no en relación a los aspectos de carácter constitucional.<br />	Desde esa perspectiva, es importante señalar la exclusividad en la función de los integrantes del Tribunal Constitucional. Hasta el momento sus miembros pueden ejercer cualquier actividad privada, ya sea como abogados, asesores, directores de empresas, de bancos, etcétera, pero ello implica un enorme perjuicio de las funciones de éste y, naturalmente, no va en directa relación con la transparencia y la probidad, que han sido una de las grandes preocupaciones -desde sus inicios como gobierno- de la Concertación. Por eso, los miembros del Tribunal Constitucional deben ser de dedicación exclusiva.<br /><br />	El señor NAVARRO (Vicepresidente).- Señor diputado, ha concluido el tiempo de su primer discurso. Sin embargo, puede hacer uso de los próximos cinco minutos.<br />	Por otro lado, ¿habría acuerdo para acceder a la petición del ministro del Interior, en el sentido de que ingrese a la Sala el Subsecretario de la cartera?<br />	Acordado.<br />	Puede continuar su señoría.<br /><br />	El señor BUSTOS.- Señor Presidente, decía que es muy importante la exclusividad en la función de sus miembros, su inamovilidad y que no puedan ser reelegidos, pues ello se podría prestar para formas de lobby o de conexión de intereses que es bueno para el Tribunal Constitucional.<br />	Por otra parte, el Tribunal Constitucional podrá funcionar en pleno o en sala. Es importante que pueda hacerlo en sala debido a la gran cantidad de materias que serán sometidas a su consideración y que de alguna manera podrían colapsar su funcionamiento. Será la ley orgánica constitucional del Tribunal Constitucional la que determine los casos en que podrá funcionar en pleno o en sala. Por ejemplo, funcionará siempre en sala para conocer de la admisibilidad del recurso de inaplicabilidad, pues la interposición reiterada de él podría colapsar su trabajo.<br />	Entre las atribuciones del Tribunal Constitucional, quiero destacar la Nº 6 del nuevo artículo 82 de la Constitución, que señala: “Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución”. En este caso, cualquiera de las partes puede pedir al Tribunal Constitucional que resuelva la inaplicabilidad de un precepto legal, en la medida en que sus efectos sean inconstitucionales.<br />	Hasta ahora, el recurso de inaplicabilidad es muy confuso en la Corte Suprema, porque aparece, al mismo tiempo, como entre partes y abstracto. En virtud de esta reforma, se separa claramente el aspecto particular del abstracto.<br />	De acuerdo con el Nº 6, el Tribunal Constitucional resuelve la inaplicabilidad de un precepto cuando es inconstitucional en el aspecto particular, y con el Nº 7 resuelve dicha inaplicabilidad cuando el precepto legal es abstractamente inconstitucional. Estas disposiciones permiten al Tribunal Constitucional ejercer de mejor forma sus atribuciones, porque para declarar la inconstitucionalidad abstracta de un precepto legal, necesariamente debe analizar, antes, si dicho precepto es inaplicable. De esa manera, se evita que haya una profusión de planteamientos de inconstitucionalidad abstracta.<br />	Por último, la disposición transitoria cuadragésima quinta establece el reemplazo de los actuales ministros y el nombramiento de los nuevos integrantes del Tribunal Constitucional. La Corte Suprema nominará, de conformidad con la letra c) del artículo 81, tres abogados. El Senado nombrará tres ministros, dos directamente y el tercero previa propuesta de la Cámara de Diputados.<br />	De esta manera, el Tribunal Constitucional se constituirá con la participación de los tres poderes del Estado y ejercerá sus funciones en una forma moderna.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Zarko Luksic.<br /><br />	El señor LUKSIC.- Señor Presidente, quisiera referirme a dos materias específicas.<br />	En primer lugar, teniendo presente que Chile es un Estado unitario, es un avance el fortalecimiento de la regionalización y el desarrollo equitativo y solidario entre regiones, provincias y comunas. En reiteradas ocasiones nos han dicho en las regiones que, a pesar de existir descentralización, entre las comunas y las provincias, al interior de una región, no existe la misma voluntad descentralizadora y, por lo tanto, no hay un desarrollo equitativo y solidario entre ellas.<br />	En segundo lugar, estamos modernizando el Tribunal Constitucional, sin lugar a dudas, que, al decir de los publicistas, constituye un órgano de primerísima importancia, porque es el encargado de interpretar la Carta Fundamental; es su intérprete supremo. Además, establece un control represivo, existente por lo general en países desarrollados, con un estado de derecho estable y consolidado. Actualmente, y a diferencia de aquéllos, nuestro tribunal ejerce un control a priori, preventivo, que ha funcionado bien, de acuerdo con la doctrina, y en armonía con los distintos órganos del Estado. Lo interesante es que ahora agregamos un control represivo, a posteriori, a través del recurso de inaplicabilidad que el Tribunal Constitucional puede resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, respecto de un precepto legal cuya aplicación, en cualquier gestión que se siga ante algún tribunal de justicia, resulte contraria a la Constitución. Se adiciona el control de inconstitucionalidad de un precepto legal que haya sido declarado inaplicable anteriormente.<br />	Como este control es de tremenda importancia y, de una u otra forma, constituye una interferencia -no obstante que es una corrección- en una potestad tan exclusiva y única del Congreso Nacional y del Presidente de la República en su carácter de colegislador, hemos considerado un quórum bastante alto, de cuatro quintos de los integrantes en ejercicio, para la declaración de la inconstitucionalidad del precepto legal. En este último caso, por lo novedoso y extraordinario, solamente se puede accionar por oficio del mismo tribunal.<br />	Asimismo, en relación con la integración del Tribunal Constitucional, hemos incorporado la participación de esta Cámara en la designación de, al menos, dos de sus ministros. La letra b) del artículo 81 dispone que la Cámara propone al Senado, para su aprobación o rechazo, el nombramiento de dos ministros. Esto es un avance. Se hace justicia en relación con lo que existía en esta materia en la Constitución de 1925 y nos ponemos a la altura de las grandes decisiones institucionales que destaca la Carta Fundamental. Habría sido bastante oprobioso, un menoscabo, para la Cámara de Diputados no tener alguna participación en el nombramiento e integración de los miembros del Tribunal Constitucional.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Laura Soto.<br />	La señora SOTO (doña Laura).- Señor Presidente, quiero hacer notar el trabajo bastante arduo que realizamos los parlamentarios. Con los senadores formamos una comisión de hecho, como si fuera una comisión mixta. Por eso, el trabajo fue muy riguroso y bajo presión. Sin embargo, todos se desempeñaron muy bien y el debate fue muy interesante. A veces, tuvimos que llegar a negociaciones y consensuar en algunos puntos, de modo que sin llegar a lo óptimo, por lo menos logramos lo bueno dentro de lo posible.<br />	Así, quedamos muy satisfechos con la disposición que establece que son chilenos los hijos de padre o madre chilenos nacidos en el extranjero. Éste es un logro que debemos destacar, porque era la aspiración de muchos compatriotas que viven fuera del país y cuyos hijos hasta hoy son apátridas. Es el caso de mi pequeña nieta. No soy su abuela, pero lo seré una vez que esta situación quede consolidada. Reitero: es un gran logro, pero hubo un déficit que tiene muy molestos a varios diputados, cual es que para obtener la ciudadanía se exige el avecindamiento de, al menos, un año en Chile. En realidad, quienes somos ciudadanos, quizá no entendamos que un millón de chilenos, que viven fuera del país, esperen con ansias la oportunidad de tener derecho a voto, como sucede en otros países. Muchas veces hemos visto cómo los extranjeros votan en sus respectivos consulados o embajadas. Eso, por el momento, es una esperanza frustrada para nuestros connacionales.<br />	En la regionalización también hemos avanzado de manera significativa. Para quienes somos diputados de regiones, la expresión “desarrollo equitativo y solidario” es muy importante, porque denota que estamos mirando el país de otro modo, como un conjunto armónico.<br />	En lo que se refiere al Tribunal Constitucional, ahora tendremos un tribunal moderno. Conseguimos lo que parecía imposible. Los escollos más grandes se generaron a raíz del nombramiento de sus integrantes, porque no se quería aceptar que los diputados interviniéramos. Finalmente, se logró que propusiéramos a dos de ellos. <br />	Otro gran logro es que el Tribunal Constitucional va a ser un órgano totalmente descontaminado, porque los integrantes nombrados por la Corte Suprema deberán ser abogados y los miembros integrantes de ésta deberá renunciar a su calidad de ministros. Además los miembros del Tribunal deben tener dedicación exclusiva.<br />	También progresamos en el sentido de que se podrá actuar en sala y en pleno. Quedó establecido qué materias se tratarán en el pleno y cuáles, para dar flexibilidad, quedarían en la ley orgánica constitucional.<br />	No me queda más que señalar que el esfuerzo fue muy grande y esperamos que los senadores, así como nosotros respetamos sus acuerdos, también respeten íntegramente el trabajo que realizamos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Maximiano Errázuriz.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, en primer lugar, felicito a la Comisión de Constitución, porque la materia analizada es compleja y la forma como se ha legislado es extraordinariamente enriquecedora de la Constitución Política. <br />	Hay algunos puntos del proyecto que quiero destacar. Por ejemplo, la facultad que se da al Tribunal Constitucional en orden a resolver sobre la constitucionalidad de los auto acordados. Recuerdo que la Corte Suprema dictó un auto acordado sobre el recurso de protección pasando por encima de la Constitución y de la ley, estableciendo plazos y otras materias que no están contempladas en ninguna parte. Hace cinco o seis años, el senador Carlos Bombal escribió un artículo al respecto en el diario “El Mercurio”. Pero, en definitiva, lo primero que debería caer es, precisamente, ese auto acordado. <br />	En segundo lugar, el Tribunal Constitucional ahora puede declarar inaplicable una norma, pero, evidentemente, la inaplicabilidad es para un caso determinado. Si no se reclama la inaplicabilidad en un caso posterior, la misma norma que no se aplicó en un caso anterior sí tiene aplicación ahora. Sin embargo, con esta reforma constitucional, la inaplicabilidad decretada por el Tribunal Constitucional hará que la norma no se pueda aplicar posteriormente. No tiene facultad para derogarla, pero la va a paralizar.<br />	Me hubiera gustado -presentaré un proyecto de acuerdo sobre el particular cuando entre en vigencia esta reforma constitucional- que el Tribunal Constitucional enviara al Senado y a la Cámara de Diputados un informe acerca de las normas que han sido declaradas inconstitucionales, con el objeto de que, ante esa derogación tácita, nosotros podamos derogarlas formalmente. <br />	Por último, hay un aspecto que me llama la atención.<br />	Se dice aquí que los miembros del Tribunal Constitucional no podrán actuar como procurador o agente en gestiones particulares de carácter administrativo. Es la misma frase que contempla el artículo 57 de la Constitución Política respecto de los diputados y senadores, expresión de la cual nunca se ha sabido su verdadero sentido y alcance. <br />	Me hubiera gustado precisar que se entiende por gestión administrativa de carácter particular aquella que pueda tener un fin de lucro, porque si un diputado o un senador en un momento dado interviene para patrocinar una corporación o fundación en forma gratuita eso no debiera ser sancionado. Aquí, por falta de previsión, volvemos a caer en lo mismo.<br />	Anuncio que votaré favorablemente. Reitero mis felicitaciones a la Comisión de Constitución y, en particular, a nuestra colega Pía Guzmán, quien ha realizado una labor muy destacada y ha informado permanentemente a los diputados de su bancada acerca de esta reforma.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INDICACIONES>	El señor ASCENCIO (Presidente).- Cerrado el debate.<br />	Antes de votar las reformas constitucionales, el señor Secretario hará presente algunas observaciones. <br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- Honorable Cámara, hay dos rectificaciones que deben hacerse en el informe de la Comisión. <br />	En la página 22, en el inciso cuarto del número 16º, hay que sustituir la frase: “de la ratificación del tratado y, en caso alguno, antes de quinto día de la remisión del proyecto.”, por la siguiente: “de la remisión de la comunicación que informa la aprobación del Tratado por el Congreso Nacional y, en caso alguno, después de quinto día del despacho del proyecto o de la señalada comunicación.”<br />	Asimismo, en el Nº 8 -página 26 del informe-, debe eliminarse la expresión “exclusivamente”.<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Por acuerdo de los jefes de los comités parlamentarios, la votación de las disposiciones contenidas en el informe complementario de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia se hará en un solo acto.<br /></INDICACIONES><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 90 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Aprobadas.<br />	Se deja constancia que se ha alcanzado el quórum requerido.<br />	Despachado el informe.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Caraball Martínez Eliana; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo Vidaurrázaga Patricio; Correa de la Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Delmastro Naso Roberto; Díaz del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escalona Medina Camilo; Espinoza Sandoval Fidel; Forni Lobos Marcelo; Galilea Vidaurre José Antonio; García García René Manuel; García-Huidobro Saavedra Alejandro; Girardi Lavín Guido; González Torres Rodrigo; Guzmán Mena María Pía; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Hidalgo González Carlos; Ibáñez Santa María Gonzalo; Jeame Barrueto Víctor; Kast Rist José Antonio; Kuschel Silva Carlos Ignacio; Leal Labrín Antonio; Letelier Morel Juan Pablo; Longton Guerrero Arturo; Longueira Montes Pablo; Lorenzini Basso Pablo; Luksic Sandoval Zarko; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Mella Gajardo María Eugenia; Meza Moncada Fernando; Molina Sanhueza Darío; Montes Cisternas Carlos; Mora Longa Waldo; Mulet Martínez Jaime; Muñoz Aburto Pedro; Muñoz D’Albora Adriana; Navarro Brain Alejandro; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Pérez Varela Víctor; Prieto Lorca Pablo; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Riveros Marín Edgardo; Robles Pantoja Alejandro; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Salas de la Fuente Edmundo; Sánchez Grunert Leopoldo; Seguel Molina Rodolfo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Tapia Martínez Boris; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Ling Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Villouta Concha Edmundo; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="3885-07">MODIFICACIÓN DE LA LEY Nº 17.798, SOBRE CONTROL DE ARMAS Y EXPLOSIVOS. Primer trámite constitucional. <br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Corresponde votar el segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto de ley que modifica la ley Nº 17.798, sobre control de armas y explosivos. <br /><br />	Antecedentes:<br />	-Segundo informe de la Comisión de Constitución, boletín Nº 3885-07. Documentos de la Cuenta Nº 5, de esta sesión.<br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Este informe ratificó el primero que se dio cuenta en la sesión anterior.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 90 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Barros Montero Ramón; Bauer Joauanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Caraball Martínez Eliana; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo Vidaurrázaga Patricio; Correa de la Cerda; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Delmastro Naso Roberto; Díaz del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escalona Medina Camilo; Espinoza Sandoval Fidel; Forni Lobos Marcelo; Galilea Vidaurre José Antonio; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Guido; González Torres Rodrigo; Guzmán Mena María Pía; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Hidalgo González Carlos; Ibáñez Santa María Gonzalo; Jeame Barrueto Víctor; Kast Rist José Antonio; Kuschel Silva Carlos; Leal Labrín Antonio; Letelier Morel Juan Pablo; Longton Guerrero Arturo; Longueira Montes Pablo; Lorenzini Basso Pablo; Luksic Saldoval Zarko; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Mella Gajardo María Eugenia; Meza Moncada Fernando; Molina Sanhueza Darío; Montes Cisternas Carlos; Mora Longa Waldo; Mulet Martínez Jaime; Muñoz Aburto Pedro; Muñoz D’Albora Adriana; Navarro Brain Alejandro; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Pérez Varela Víctor; Prieto Lorca Pablo; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Riveros Marín Edgardo; Robles Pantoja Alejandro; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Salas de la Fuente Edmundo; Sánchez Grunert Leopoldo; Seguel Molina Rodolfo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Tapia Martínez Boris; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera González; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Villouta Concha Edmundo; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Se deja constancia de que se alcanzó el quórum requerido.<br /></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="3893-05">OTORGAMIENTO DE SUBSIDIO AL CONSUMO ELÉCTRICO. Modificación del decreto con fuerza de ley Nº 1 de 1978. Tercer trámite constitucional.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Modificaciones del Senado, boletín Nº 3893-05. Documentos de la Cuenta Nº 3, de esta sesión.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor ASCENCIO (Presidente).- Corresponde votar las modificaciones del Senado al proyecto de ley que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1982, del Ministerio de Minería, con el objeto de otorgar un subsidio al consumo eléctrico.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 89 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Caraball Martínez Eliana; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo Vaurrazaga Patricio; Correa de la Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Díaz del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escalona Medina Camilo; Espinoza Sandoval Fidel; Forni Lobos Marcelo; Galilea Vidaurre José Antonio; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Guido; González Torres Rodrigo; Guzmán Mena María Pía; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Hidalgo González Carlos; Ibáñez Santa María Gonzalo; Kast Rist José Antonio; Kuschel Silva Carlos Ignacio; Leal Labrín Antonio; Letelier Morel Juan Pablo; Longton Guerrero Arturo; Longueira Montes Pablo; Lorenzini Basso Pablo; Luksic Sandoval Zarko; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Mella Gajardo María Eugenia; Meza Moncada Fernando; Molina Sanhueza Darío; Montes Cisternas Carlos; Mora Longa Waldo; Mulet Martínez Jaime; Muñoz Aburto Pedro; Muñoz D’Albora Adriana; Navarro Brain Alejandro; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Pérez Varela Víctor; Prieto Lorca Pablo; Quinta Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Riveros Marín Edgardo; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Tapia Martínez Boris; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Villouta Concha Edmundo; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br />	El señor ASCENCIO (Presidente).- Despachado el proyecto.<br />	Pido a los jefes de los comités parlamentarios remitir la nómina de los diputados que conformarán la Comisión Especial Investigadora sobre presuntas irregularidades cometidas en el Ministerio de Obras Públicas.<br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><OTRO><TITULO>SUPRESIÓN DE HORA DE VOTACIÓN DE PROYECTOS DE ACUERDO Y DE INCIDENTES.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor ASCENCIO (Presidente).- Si le parece a la Sala, no se tratarán proyectos de acuerdo y se suprimirá Incidentes.<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><FIN_SESION>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 19.19 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /><br /><DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Cooperación y Asistencia Jurisdiccional en Materia Civil, Comercial, Laboral y Administrativa entre los Estados Parte del Mercosur y la República de Bolivia y la República de Chile, suscrito el 5 de julio de 2002. (boletín Nº 3907-10).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): RICARDO LAGOS ESCOBAR, Presidente de la República; EDUARDO DOCKENDORFF VALLEJOS, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />2.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 21 de junio de 2005.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha rechazado el proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que establece incompatibilidad entre los cargos de Ministro de Estado y de Subsecretario, con aquéllos que indica de empresas del Estado, semifiscales o en las que el Fisco tenga intervención por aportes de capital, correspondiente al boletín Nº 1296-03. <br />	Corresponde, en consecuencia, la formación de una Comisión Mixta que deberá proponer la forma y modo de resolver las divergencias suscitadas entre ambas Cámaras, conforme a lo preceptuado en el artículo 67 de la Constitución Política de la República y, por tanto, la Corporación designó a los Honorables Senadores miembros de la Comisión de Minería y Energía, para que concurran a la formación de la aludida Comisión Mixta.<br /><br />-o-<br /><br />	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 1640, de 13 de agosto de 1997. <br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): JAIME GAZMURI MUJICA, Presidente (S) del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br />3.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 22 de Junio de 2005<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1982, del Ministerio de Minería, Ley General de Servicios Eléctricos, con el objeto de otorgar un subsidio al consumo eléctrico, correspondiente al Boletín Nº 3893-05, con las siguientes modificaciones:<br /><br />Artículo único<br />	-Ha efectuado las siguientes enmiendas al inciso segundo que se propone para el artículo 92º:<br />	Ha intercalado entre las palabras “residenciales” y “registrasen” la expresión “, urbanos y rurales,”.<br />	Ha sustituido la frase “incremento real, igual o superior a 10%,”, por “incremento real acumulado, igual o superior a 5%”.<br />	Ha intercalado a continuación de la frase “usuarios residenciales de escasos recursos”, lo siguiente: “, calificados como tales a través de la ficha familia respectiva o el instrumento que la reemplace,”.<br />	Ha eliminado la oración final que dice: “Este subsidio sólo podrá disponerse cuando la Ley de Presupuestos del ejercicio fiscal correspondiente lo autorice e incluya los recursos pertinentes.”.<br />	-Ha reemplazado, en el inciso cuarto que se propone para el referido artículo, la expresión “efectúe el” por “proceda al”.<br /><br />Artículo 1º transitorio<br />	Lo ha sustituido por el siguiente:<br />	“Artículo 1° transitorio.- El subsidio a que se refiere el artículo 92º del decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1982, del Ministerio de Minería, podrá disponerse durante los años 2005 y 2006, para enfrentar las alzas de tarifas ocasionadas por la aplicación de la ley Nº 20.018, desde su publicación, no rigiendo para estos efectos el límite de incremento real de las tarifas eléctricas señalado en dicho artículo.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 5631, de 15 de junio de 2005.<br />	Acompaño la totalidad de los antecedentes.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): JAIME GAZMURI MUJICA, Presidente (S) del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br />4.	Informe Complementario de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto de reforma constitucional que modifica la composición y atribuciones del Congreso Nacional, la aprobación de los tratados internacionales, la integración y funciones del Tribunal Constitucional y otras materias que indica. (boletines Nºs. 2526-07 y 2534-07)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Constitución, Legislación y Justicia viene en emitir, en segundo trámite constitucional y segundo reglamentario, un informe complementario a su segundo informe sobre la materia señalada en la referencia, en cumplimiento del mandato entregado por la Corporación en sesión 79ª. Ordinaria, de fecha 18 de mayo recién pasado.<br />	De conformidad a dicho mandato, el señalado informe complementario debe referirse a los números 2), 5), letra b, 7) , 46), 47), 48), 59) Nº 5 y 59) Nº 8, todos del artículo 1º.<br /><br />QUÓRUM DE APROBACIÓN PARA LAS NORMAS EN CONSULTA.<br /><br />	De conformidad a lo establecido en el artículo 116 de la Constitución Política, el quórum de aprobación para los números de que trata este informe, es el siguiente:<br />	-los números 2, 46, 47 y 48 que se refieren a los artículos 3º, 81, 82 y 83 requieren un quórum de dos tercios de los Diputados y Senadores en ejercicio, por corresponder a normas comprendidas en los capítulos I y VII<br />	-los números 5, letra b), 7, 59 Nº 5 y 59 Nº 8 que se refieren a los artículos 10, 13 y disposiciones cuadragésima quinta y cuadragésima octava transitorias, requieren un quórum de tres quintos de los Diputados y Senadores en ejercicio.<br /><br />DISCUSIÓN DE LAS DISPOSICIONES EN ANÁLISIS.<br /><br />Número 2.-<br />	Este número substituye el artículo 3º de la Constitución, disposición ubicada en el capítulo I sobre las bases de la institucionalidad, y que establece el carácter unitario del país y la división de su territorio en regiones. La misma norma agrega que su administración será funcional y territorialmente descentralizada o desconcentrada, en su caso, en conformidad a la ley.<br />	El Senado propuso substituir este artículo por el siguiente:<br />	“El Estado de Chile es unitario.<br />	La administración del Estado será funcional y territorialmente descentralizada, o desconcentrada, en su caso, en conformidad a la ley.<br />	Los órganos del Estado promoverán la regionalización del país y el desarrollo equitativo entre las regiones, provincias y comunas en que se divide el territorio nacional.”.<br />	La Comisión concordó con los dos primeros incisos del Senado, pero substituyó el tercero por el siguiente:<br />	“Los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional.”.<br />	La Comisión, por unanimidad, consideró para los efectos de la redacción de este inciso, la necesidad de fortalecer y no promover la regionalización del país, por cuanto ésta ya existe, como también contemplar en el desarrollo de las regiones , provincias y comunas el factor solidaridad.<br /><br />Número 5), letra b.<br />	El número 5, ubicado en el capítulo II sobre Nacionalidad y Ciudadanía, en su letra b), substituye el Nº 3 del artículo 10, norma que establece que son chilenos los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero, por el sólo hecho de avecindarse por más de un año en Chile.<br />	El Senado propuso substituir este número por el siguiente:<br />	Son chilenos <br />	“3º Los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero.”.<br />	La Comisión concordó con el número, pero le agregó, en punto seguido, las siguientes oraciones:<br />	“Con todo, se requerirá que alguno de sus ascendientes en línea recta de primero o segundo grado, haya adquirido la nacionalidad chilena en virtud de lo establecido en los números 1º, 4º ó 5º.”.<br />	La Comisión, si bien coincidió con esta proposición, más aún siendo ésta parte del acuerdo político acerca de las reformas constitucionales, consideró, por unanimidad, necesario limitar el principio del “jus sanguinis” que ella representa, a no más de dos generaciones hacia atrás, como una forma de evitar que personas que puedan no tener vinculación alguna con el país, incluso desde varias generaciones, puedan tener igualmente la nacionalidad chilena.<br /><br />Número 7.-<br />	Modifica el artículo 13, norma ubicada en el mismo capítulo sobre Nacionalidad y Ciudadanía, la que establece que son ciudadanos los chilenos que hayan cumplido dieciocho años de edad y que no hayan sido condenados a pena aflictiva.<br />	Su inciso segundo agrega que la calidad de ciudadano otorga los derechos de sufragio, de optar a cargos de elección popular y los demás que la Constitución o la ley confieran .<br />	El Senado propuso agregar a este artículo un nuevo inciso tercero para establecer que:<br />	“Tratándose de los chilenos a que se refieren los números 3º y 5º del artículo 10, el ejercicio de los derechos que les confiere la ciudadanía estará sujeto a que hubieren estado avecindados en Chile por más de un año.”.<br />	La Comisión, por unanimidad, coincidió con este nuevo inciso, asimismo, dentro del llamado acuerdo político, considerando indispensable exigir un avecindamiento mínimo como expresión de interés en las cosas del país, que habilite para ejercer en él los derechos políticos.<br /><br />Número 46.-<br />	Substituye el artículo 81, disposición ubicada en el capítulo VII que trata sobre el Tribunal Constitucional.<br />	El citado artículo 81 establece la composición del Tribunal, señalando que estará integrado por siete miembros designados de la siguiente forma:<br /><br />a)	Tres Ministros de la Corte Suprema, elegidos por ésta, por mayoría absoluta, en votaciones sucesivas y secretas;<br />b)	Un abogado designado por el Presidente de la República.<br />c)	Dos abogados elegidos por el Consejo de Seguridad Nacional.<br />d)	Un abogado elegido por el Senado, por mayoría absoluta de los senadores en ejercicio.<br />	Su inciso segundo agrega que las personas mencionadas en las letras b),c) y d) deberán tener, a lo menos, quince años de título, haberse destacado en la actividad profesional, universitaria o pública, no podrán tener impedimento alguno que las inhabilite para desempeñar el cargo de juez, estarán sometidas a las normas de los artículos 55 y 56, y sus cargos serán incompatibles con el de diputado o senador, así como también con la calidad de Ministro del Tribunal Calificador de Elecciones.<br />	Su inciso tercero añade que durarán ocho años en sus cargos, se renovarán por parcialidades cada cuatro años y serán inamovibles.<br />	Su inciso cuarto señala que les serán aplicables las disposiciones de los artículos 77, inciso segundo, en lo relativo a edad y el artículo 78.<br />	Su inciso quinto dispone que las personas señaladas en la letra a) cesarán también en sus cargos si dejaren de ser ministros de la Corte Suprema por cualquier causa.<br />	Su inciso sexto señala que en caso que un miembro del Tribunal cese en su cargo, se procederá a su reemplazo por quien corresponda de acuerdo con el inciso primero de este artículo y por el tiempo que falte al reemplazado para completar su período.<br />	Su inciso séptimo añade que el quórum para sesionar será de cinco miembros, debiendo el Tribunal adoptar sus acuerdos por simple mayoría y fallar con arreglo a derecho.<br />	Su inciso octavo señala que una ley orgánica constitucional determinará la planta, remuneraciones y estatuto del personal del Tribunal, así como su organización y funcionamiento.<br /><br />	El Senado propuso substituir el artículo 81 por el siguiente:<br /><br />	“Artículo 81.- Habrá un Tribunal Constitucional integrado por nueve miembros, designados en la siguiente forma:<br />a)	Tres Ministros de la Corte Suprema, elegidos por ésta en una votación secreta que se celebrará en sesión especialmente convocada para tal efecto. Se desempeñarán exclusivamente en este Tribunal por tres años, pudiendo ser reelegidos por una vez. Los ministros elegidos cesarán temporalmente en el ejercicio de sus cargos en la Corte Suprema, los que reasumirán al término de su período como miembros del Tribunal Constitucional. Si dejaran de ser Ministros de la Corte Suprema por cualquier causa, cesarán definitivamente en sus funciones en el Tribunal Constitucional.<br />b)	Tres abogados designados por el Presidente de la República, y <br />c)	Tres abogados, elegidos por el Senado, por los dos tercios de sus miembros en ejercicio, en votaciones sucesivas, en sesiones especialmente convocadas para tal efecto.<br />	Las personas referidas en las letras b) y c) durarán nueve años en sus cargos, se renovarán por parcialidades cada tres años , deberán tener a lo menos quince años de título, haberse destacado en la actividad profesional, universitaria o pública, no podrán tener impedimento alguno que las inhabilite para desempeñar el cargo de juez, estarán sometidas a las normas de los artículos 55, 56 y 78, sus cargos serán incompatibles con el de diputado, senador o Ministro del Tribunal Calificador de Elecciones y estarán sujetas a las prohibiciones que establezca la ley orgánica constitucional respectiva.<br />	Los miembros del Tribunal Constitucional serán inamovibles. Con todo, les será aplicable la disposición del artículo 77, inciso segundo, en lo relativo a la edad.<br />	En caso de que un miembro del Tribunal Constitucional cese en su cargo, se procederá a su reemplazo por quien corresponda de acuerdo con el inciso primero de este artículo y por el tiempo que falte hasta completar el período del reemplazado.<br />	El Tribunal podrá funcionar en pleno o dividido en dos salas. En el primer caso el quórum para sesionar será de, a lo menos, siete miembros y en el segundo de, a lo menos, cinco. El Tribunal adoptará sus acuerdos por simple mayoría, salvo los casos en que se establezca una votación diferente y fallará con arreglo a derecho.<br />	La ley orgánica constitucional determinará la forma en que el Tribunal designará tres abogados integrantes, que durarán tres años en sus cargos. Dicha ley regulará el estatuto aplicable a los abogados integrantes y fijará, además, la planta, las remuneraciones y lo concerniente al personal del Tribunal, así como a la organización y funcionamiento de éste.<br />	La Comisión, por unanimidad, propuso substituir este artículo por el siguiente:<br />	“Artículo 81.- Habrá un Tribunal Constitucional integrado por diez miembros, designados de la siguiente forma:<br />a)	Tres designados por el Presidente de la República;<br />b)	Cuatro elegidos por el Congreso Nacional. Dos serán nombrados directamente por el Senado y dos serán previamente propuestos por la Cámara de Diputados para su aprobación o rechazo por el Senado. Los nombramientos, o la propuesta en su caso, se efectuarán en votaciones únicas y requerirán para su aprobación del voto favorable de los dos tercios de los senadores o diputados en ejercicio, según corresponda. <br />c)	Tres elegidos por la Corte Suprema en una votación secreta que se celebrará en sesión especialmente convocada para tal efecto.<br />	Los miembros del Tribunal durarán nueve años en sus cargos y se renovarán por parcialidades cada tres. Deberán tener a lo menos quince años de título de abogado, haberse destacado en la actividad profesional, universitaria o pública, no podrán tener impedimento alguno que los inhabilite para desempeñar el cargo de juez, estarán sometidos a las normas de los artículos 55, 56 y 78, y no podrán ejercer la profesión de abogado ni actuar como procurador o agente en gestiones particulares de carácter administrativo.<br />	Los miembros del Tribunal Constitucional serán inamovibles y no podrán ser reelegidos, salvo aquel que lo haya sido como reemplazante y haya ejercido el cargo por un período menor a cinco años. Cesarán en sus funciones al cumplir 75 años de edad.<br />	En caso que un miembro del Tribunal Constitucional cese en su cargo, se procederá a su reemplazo por quien corresponda, de acuerdo con el inciso primero de este artículo y por el tiempo que falte para completar el período del reemplazado. <br />	El Tribunal resolverá en pleno las cuestiones indicadas en los números 1º, 3º, 4º, 5º, 6º, 7º, 8º, 9º y 12º del artículo siguiente. Para el ejercicio de sus restantes atribuciones podrá funcionar en pleno o en sala de acuerdo a lo que disponga la ley orgánica constitucional. El quórum para sesionar será de , a lo menos, cuatro quintos de sus respectivos miembros. El Tribunal adoptará sus acuerdos por simple mayoría, salvo los casos en que se exija un quórum diferente y fallará de acuerdo a derecho. <br />	Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, así como sus atribuciones y procedimiento, y fijará la planta, régimen de remuneraciones y estatuto de su personal.”.<br /><br />Número 47.-<br />	Este número substituye el artículo 82, disposición ubicada en el mismo capítulo VII mencionado respecto del número anterior<br />	El artículo 82 trata de las atribuciones del Tribunal Constitucional, señalando como tales las siguientes:<br />1º	Ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes orgánicas constitucionales antes de su promulgación y de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución;<br />2º	Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso; <br />3º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;<br />4º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;<br />5º	Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo, promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda o dicte un decreto inconstitucional;<br />6º	Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 88<br />7º	Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieren tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los incisos sexto, séptimo y octavo del Nº 15 del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuere el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio;<br />8º	(Derogado)<br />9º	Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 49 Nº 7 de esta Constitución;<br />10. Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;<br />11. Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios, y <br />12. Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria del Presidente de la República, cuando ellos se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 60.<br />	El Tribunal Constitucional podrá apreciar en conciencia los hechos cuando conozca de las atribuciones indicadas en los números 7º, 9º y 10º, como, asimismo, cuando conozca de las causales de cesación en el cargo de parlamentario.<br />	En el caso del número 1º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquel en que quede totalmente tramitado por el Congreso.<br />	En el caso del número 2º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley.<br />	El Tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.<br />	El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.<br />	En el caso del número 3º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional. Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.<br />	En el caso del número 4º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria.<br />	El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuere procedente.<br />	Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaren menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.<br />	En los casos del número 5º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiere el reclamo promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.<br />	En el caso del número 9º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de la Cámara de Diputados o de la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de las atribuciones que se le confieren por los números 7º y 10º de este artículo.<br />	Sin embargo, si en el caso del número 7º, la persona afectada fuere el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	En el caso del número 11º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.<br />	En el caso del número 12º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras, efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado.<br />	El Senado propuso substituir este artículo por el siguiente:<br />	“Artículo 82.- Son atribuciones del Tribunal Constitucional:<br />1º	Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación;<br />2º	Ejercer el control de constitucionalidad de los auto acordados dictados por la Corte Suprema, Cortes de Apelaciones y Tribunal Calificador de Elecciones, que versen sobre materias constitucionales o propias de ley orgánica constitucional;<br />3º	Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;<br />4º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;<br />5º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;<br />6º	Declarar la inaplicabilidad de todo precepto legal contrario a la Constitución, por motivo de forma o de fondo, que corresponda aplicar en la decisión de cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial. El Tribunal Constitucional conocerá estos asuntos en sala, la cual adoptará sus acuerdos por simple mayoría. La resolución que dicte sólo producirá efectos en los casos particulares en que se interponga la acción de inaplicabilidad. Ella podrá deducirse en cualquier estado de la gestión, pudiendo ordenar el Tribunal Constitucional la suspensión del procedimiento.<br />	Después de tres fallos uniformes, el Tribunal Constitucional en pleno, de oficio o a petición de parte, por los dos tercios de sus miembros, declarará la inconstitucionalidad del precepto legal respectivo con efectos generales;<br />7º	Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo, promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda; o dicte un decreto inconstitucional;<br />8º	Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 88;<br />9º	Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15º del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio; <br />10. Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 49 número 7) de esta Constitución;<br />11. Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;<br />12. Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios;<br />13. Calificar la inhabilidad invocada por un parlamentario en los términos del inciso final del artículo 57 y pronunciarse sobre su renuncia al cargo, y <br />14. Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República, cuando ellos se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 60.<br />	En el caso del número 1.º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquél en que quede totalmente tramitado por el Congreso.<br />	En el caso del número 2º, la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones enviarán al Tribunal Constitucional dentro de los cinco días siguientes a su aprobación el respectivo auto acordado;<br />	En el caso del número 3º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley. Respecto de los tratados, dicho requerimiento podrá formularse hasta treinta días después de aprobado su texto por el Congreso. Para formular el requerimiento no será necesario que quienes lo deduzcan hayan efectuado reserva de su derecho durante la tramitación del proyecto, como así tampoco que hubieran votado en contra del precepto cuestionado.<br />	El Tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.<br />	El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.<br />	En el caso del número 4.º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional. Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.<br />	En el caso del número 5.º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria.<br />	El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuera procedente.<br />	Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaran menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.<br />	En el caso del número 6º, párrafo primero, la acción podrá ser deducida de oficio por el tribunal que conoce de la gestión y por quien sea parte en ella, antes de la sentencia.<br />	Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de la atribución que se le confiere en el número 6º, párrafo segundo.<br />	En los casos del número 7º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiera el reclamo, promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.<br />	En el caso del número 10º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Senado.<br />	Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de las atribuciones que se le confieren por los números 9.º y 11.º de este artículo.<br />	Sin embargo, si en el caso del número 9º, la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	En el caso del número 12º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.<br />	En el caso del número 14º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras, efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado.<br />	El Tribunal Constitucional podrá apreciar en conciencia los hechos cuando conozca de las atribuciones indicadas en los números 9º, 10º y 11º, como, asimismo, cuando conozca de las causales de cesación en el cargo de parlamentario.<br />	La Comisión propuso substituir este artículo por el siguiente:<br />	“Reemplázase el artículo 82 por el siguiente:<br />	“Artículo 82.- Son atribuciones del Tribunal Constitucional:<br />1º	Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación;<br />2º	Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los auto acordados dictados por la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones;<br />3º	Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;<br />4º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;<br />5º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;<br />6°	Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución. <br />7°	Resolver, por la mayoría de los cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio, la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad a lo dispuesto en el numeral anterior.<br />8º	Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda;<br />9º	Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 88.<br />10. Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15º del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio; <br />11. Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 49 número 7 de esta Constitución;<br />12. Resolver las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia;<br />13. Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;<br />14. Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios;<br />15. Calificar la inhabilidad invocada por un parlamentario en los términos del inciso final del artículo 57 y pronunciarse sobre su renuncia al cargo, y <br />16. Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos, cualquiera sea el vicio invocado, incluyendo aquellos que fueren dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República cuando se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 60.<br />	En el caso del número 1º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquél en que quede totalmente tramitado por el Congreso.<br />	En el caso del número 2º, el Tribunal podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de diez de sus miembros. Asimismo, podrá requerir al Tribunal toda persona que sea parte en juicio o con gestión pendiente ante un tribunal ordinario o especial, cuando sea afectada por lo dispuesto en el respectivo auto acordado.<br />	En el caso del número 3º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley o de la ratificación del tratado y, en caso alguno, después de quinto día de la remisión del proyecto.<br />	La declaración de inconstitucionalidad respecto de las normas cuestionadas, procederá únicamente por infracción de aquellos preceptos de la Constitución consignados como fundamento de la cuestión de constitucionalidad y que fueren expresamente invocados en el requerimiento. <br />	El Tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.<br />	El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.<br />	En el caso del número 4º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional. Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.<br />	En el caso del número 5º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria.<br />	El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuera procedente.<br />	Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaran menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.<br />	En el caso del número 6º, la cuestión podrá ser planteada por cualquiera de las partes o por el juez que conoce del asunto. Corresponderá a cualquiera de las salas del Tribunal declarar, sin ulterior recurso, la admisibilidad de la cuestión siempre que verifique la existencia de una gestión pendiente ante el tribunal ordinario o especial, que la aplicación del precepto legal impugnado pueda resultar decisivo en la resolución de un asunto, que la impugnación esté fundada razonablemente y se cumplan los demás requisitos que establezca la ley. A esta misma sala le corresponderá resolver la suspensión del procedimiento en que se ha originado la acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad.<br />	En el caso del número 7°, corresponderá al Tribunal pronunciarse de oficio cuando proceda y en el mismo fallo en que haya declarado inaplicable un precepto legal.<br />	En los casos del número 8º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiera el reclamo, promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.<br />	En el caso del número 11º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Senado.<br />	Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de las atribuciones que se le confieren por los números 10º y 13º de este artículo.<br />	Sin embargo, si en el caso del número 10º la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	En el caso del número 12°, el requerimiento deberá ser deducido por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto. <br />	En el caso del número 14º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.<br />	En el caso del número 16º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado. Tratándose de vicios que no se refieran a decretos que excedan la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República también podrá una cuarta parte de los miembros en ejercicio deducir dicho requerimiento.<br />	El Tribunal Constitucional podrá apreciar en conciencia los hechos cuando conozca de las atribuciones indicadas en los números 10º, 11º y 13º, como, asimismo, cuando conozca de las causales de cesación en el cargo de parlamentario.”.<br />	En los casos de los numerales 10º, 13º y en el caso del numeral 2º cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse, sin ulterior recurso, de su admisibilidad.”.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br /><br />Número 48.-<br />	Este número substituye el artículo 83, ubicado también en el capítulo VII, disposición que establece que contra las resoluciones del Tribunal Constitucional no procederá recurso alguno, sin perjuicio de que puede el mismo Tribunal, conforme a la ley, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.<br />	Su inciso segundo agrega que las disposiciones que el Tribunal declare inconstitucionales no podrán convertirse en ley en el proyecto o decreto de que se trate. En los casos de los números 5º y 12º del artículo 82, el decreto supremo impugnado quedará sin efecto de pleno derecho, con el sólo mérito de la sentencia del Tribunal que acoja el reclamo.<br />	Su inciso tercero añade que resuelto por el Tribunal que un precepto legal es constitucional, la Corte Suprema no podrá declararlo inaplicable por el mismo vicio que fue materia de la sentencia.<br />	El Senado propuso substituir este artículo por el siguiente:<br />“Artículo 83. Contra las resoluciones del Tribunal Constitucional no procederá recurso alguno, sin perjuicio de que puede, el mismo Tribunal, conforme a la ley, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.<br />	Las disposiciones que el Tribunal declare inconstitucionales no podrán convertirse en ley en el proyecto o decreto con fuerza de ley de que se trate, o en auto acordado, en su caso.<br />	Las sentencias que declaren la inconstitucionalidad respecto del todo o parte de una ley o de un decreto con fuerza de ley del cual la Contraloría hubiera tomado razón, se publicarán en el Diario Oficial dentro de los tres días siguientes a su dictación y la norma declarada inconstitucional se entenderá derogada desde dicha publicación.<br />	En el caso de los números 7º y 14º del artículo 82, el todo o parte del decreto supremo impugnado se entenderá derogado desde la publicación en el Diario Oficial de la sentencia que acoja el reclamo.<br />	Resuelto por el Tribunal que un precepto legal determinado es constitucional, no podrá posteriormente declararlo inaplicable por el mismo vicio que fue materia de la sentencia.<br />	La Comisión propuso substituir el artículo 83 por el siguiente:<br />	“Artículo 83. Contra las resoluciones del Tribunal Constitucional no procederá recurso alguno, sin perjuicio de que puede, el mismo Tribunal, conforme a la ley, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.<br />	Las disposiciones que el Tribunal declare inconstitucionales no podrán convertirse en ley en el proyecto o decreto con fuerza de ley de que se trate, o en auto acordado, en su caso.<br />	En el caso del Nº 16º del artículo 82, el decreto supremo impugnado quedará sin efecto de pleno derecho, con el solo mérito de la sentencia del Tribunal que acoja el reclamo. De igual modo quedará sin efecto el precepto declarado inconstitucional en conformidad a lo dispuesto en el númeral 7º del artículo 82.<br />	Las sentencias que declaren la inconstitucionalidad de todo o parte de una ley o de un decreto con fuerza de ley se publicarán en el Diario Oficial dentro de los tres días siguientes a su dictación. <br /><br />Número 59 Nº 5.-<br />	El Senado propuso agregar una disposición cuadragésima quinta transitoria del siguiente tenor:<br />	Los primeros nombramientos de los Ministros del Tribunal Constitucional a que se refiere el artículo 81, que se produzcan con posterioridad a la entrada en vigencia de esta reforma constitucional, se efectuarán con arreglo a las normas siguientes:<br />	El Ministro nombrado con fecha 9 de abril de 2002, en conformidad a la letra a) del artículo 81, desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2005. Su reemplazante será designado por la Corte Suprema.<br />	El Ministro actualmente nombrado en conformidad a la letra a) del artículo 81, cuyo cargo expiraría el 10 de agosto de 2005, cesará en él el día 9 de abril del mismo año; será reemplazado por la Corte Suprema y el nuevo Ministro desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2008;<br />	El Ministro actualmente nombrado en conformidad a la letra a) del artículo 81, cuyo cargo expiraría el 19 de enero de 2008, cesará en él el día 9 de abril del mismo año; será reemplazado por la Corre Suprema y el nuevo Ministro desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2011;<br />	El Ministro actualmente nombrado en conformidad a la letra b) del artículo 81, cuyo cargo expiraría el 25 de noviembre de 2008, será reemplazado por el Presidente de la República y el nuevo Ministro desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2017;<br />	El Ministro actualmente nombrado en conformidad a la letra c) del artículo 81, cuyo cargo expira el 11 de marzo de 2005, será reemplazado por el Presidente de la República y el nuevo Ministro desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2014;<br />	Dentro de los 90 días siguientes a la vigencia de esta reforma constitucional, el Presidente de la República deberá nombrar un Ministro del Tribunal Constitucional con arreglo a la letra b) del nuevo artículo 81, el que durará en su cargo hasta el 9 de abril de 2011;<br />	El Ministro nombrado con fecha 12 de agosto de 2002, en conformidad a la letra c) del artículo 81, desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2011. Su reemplazante será nombrado por el Senado.<br />	El Ministro actualmente nombrado en conformidad a la letra d) del artículo 81, cuyo cargo expira el 11 de marzo de 2005, será reemplazado por el Senado y el nuevo Ministro desempeñará su cargo hasta el 9 de abril de 2004, y <br />	Dentro de los 90 días siguientes a la vigencia de esta reforma constitucional, el Senado deberá nombrar un Ministro del Tribunal Constitucional con arreglo a la letra c) del nuevo artículo 81, el que durará en su cargo hasta el 9 de abril de 2008.<br />	Se aplicará, en su caso, lo dispuesto en el nuevo artículo 81, inciso cuarto.<br />	La Comisión propuso substituir este artículo, ya totalmente obsoleto, por los dos siguientes:<br />	“Cuadragésima quinta: El reemplazo de los actuales Ministros y el nombramiento de los nuevos integrantes del Tribunal Constitucional, se efectuará conforme a las reglas siguientes:<br />	Los actuales Ministros nombrados por el Presidente de la República, el Senado y el Consejo de Seguridad Nacional se mantendrán en funciones hasta el término del período por el cual fueron nombrados o hasta que cesen en sus cargos.<br />	El reemplazo de los Ministros designados por el Consejo de Seguridad Nacional corresponderá al Presidente de la República.<br />	El Senado nombrará tres Ministros del Tribunal Constitucional, dos directamente y el tercero previa propuesta de la Cámara de Diputados. Éste último durará en el cargo hasta el mismo día en que cese el actualmente nombrado por el Senado o quién lo reemplace en conformidad al inciso sexto de este artículo, y podrá ser reelegido.<br />	La Corte Suprema nominará, en conformidad a la letra c) del artículo 81, tres abogados, especificando en sus nombramientos cuáles de ellos durarán tres, seis y nueve años. El que haya sido nombrado por tres años podrá ser reelegido.<br />	Si alguno de los actuales Ministros no contemplados en el inciso anterior cesare en su cargo, se reemplazará por la autoridad indicada en las letras a) y b) del artículo 81, según corresponda, y su período durará por lo que reste a su antecesor, pudiendo éstos ser reelegidos. <br />	Los Ministros nombrados en conformidad a esta disposición deberán ser designados con anterioridad al 11 del Diciembre de 2005 y entrarán en funciones el 1° de Enero de 2006.<br />	Quincuagésima primera. Sin perjuicio de lo indicado en la disposición cuadragésimaséptima transitoria, el Tribunal Constitucional ejercerá las nuevas atribuciones que le confiere esta Constitución seis meses después de la publicación de la presente reforma.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br /><br />Número 59 Nº 8.<br />	El Senado propuso agregar una nueva disposición cuadragésima octava transitoria a la Constitución Política, del siguiente tenor:<br />	“Las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública seguirán siendo dependientes del Ministerio encargado de la Defensa Nacional hasta que se dicte la nueva ley que cree el Ministerio encargado exclusivamente de la Seguridad Pública.”.<br />	La Comisión coincidió con la proposición, pero acordó, por unanimidad, suprimir la expresión “exclusivamente” por la dificultad existente para determinar con precisión las funciones que corresponderían a la seguridad pública propiamente tal y las propias del Ministerio del Interior. En tal sentido, consideró que el término “exclusivamente” era demasiado restrictivo toda vez que podría interpretarse como que el nuevo Ministerio no podría encargarse de ninguna otra cosa que no fuera la seguridad pública, como también que ninguna otra Secretaría de Estado podría tratar alguna de dichas materias.<br /><br />-o-<br /><br />	Conforme a lo señalado, la Comisión, acorde al mandato entregado por la Sala, propone el siguiente texto para los números del artículo 1º, objeto de este informe complementario:<br />2.	Substitúyese el artículo 3º por el siguiente:<br />	“El Estado de Chile es unitario.<br />	La administración del Estado será funcional y territorialmente descentralizada, o desconcentrada, en su caso, en conformidad a la ley<br />	Los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional.”.<br />5.	Modifícase el artículo 10 en la siguiente forma:<br />b)	Substitúyese el número 3 por el siguiente:<br />3º	Los hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero. Con todo, se requerirá que alguno de sus ascendientes en línea recta de primero o segundo grado, haya adquirido la nacionalidad chilena en virtud de lo establecido en los números 1º, 4º ó 5º.”.<br />7.	Agrégase al artículo 13, el siguiente inciso tercero, nuevo:<br />	“Tratándose de los chilenos a que se refieren los números 3º y 5º del artículo 10, el ejercicio de los derechos que les confiere la ciudadanía estará sujeto a que hubieren estado avecindados en Chile por más de un año.”.<br />46. Substitúyese el artículo 81 por el siguiente:<br />	“Artículo 81.- Habrá un Tribunal Constitucional integrado por diez miembros, designados de la siguiente forma:<br />a)	Tres designados por el Presidente de la República;<br />b)	Cuatro elegidos por el Congreso Nacional. Dos serán nombrados directamente por el Senado y dos serán previamente propuestos por la Cámara de Diputados para su aprobación o rechazo por el Senado. Los nombramientos, o la propuesta en su caso, se efectuarán en votaciones únicas y requerirán para su aprobación del voto favorable de los dos tercios de los senadores o diputados en ejercicio, según corresponda. <br />c)	Tres elegidos por la Corte Suprema en una votación secreta que se celebrará en sesión especialmente convocada para tal efecto.<br />	Los miembros del Tribunal durarán nueve años en sus cargos y se renovarán por parcialidades cada tres. Deberán tener a lo menos quince años de título de abogado, haberse destacado en la actividad profesional, universitaria o pública, no podrán tener impedimento alguno que los inhabilite para desempeñar el cargo de juez, estarán sometidos a las normas de los artículos 55, 56 y 78, y no podrán ejercer la profesión de abogado ni actuar como procurador o agente en gestiones particulares de carácter administrativo.<br />	Los miembros del Tribunal Constitucional serán inamovibles y no podrán ser reelegidos, salvo aquel que lo haya sido como reemplazante y haya ejercido el cargo por un período menor a cinco años. Cesarán en sus funciones al cumplir 75 años de edad.<br />	En caso que un miembro del Tribunal Constitucional cese en su cargo, se procederá a su reemplazo por quien corresponda, de acuerdo con el inciso primero de este artículo y por el tiempo que falte para completar el período del reemplazado. <br />	El Tribunal resolverá en pleno las cuestiones indicadas en los números 1º, 3º, 4º, 5º, 6º, 7º, 8º, 9º y 12º del artículo siguiente. Para el ejercicio de sus restantes atribuciones podrá funcionar en pleno o en sala de acuerdo a lo que disponga la ley orgánica constitucional. El quórum para sesionar será de , a lo menos, cuatro quintos de sus respectivos miembros. El Tribunal adoptará sus acuerdos por simple mayoría, salvo los casos en que se exija un quórum diferente y fallará de acuerdo a derecho. <br />	Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, así como sus atribuciones y procedimiento y fijará la planta, régimen de remuneraciones y estatuto de su personal.”.<br />47. Reemplázase el artículo 82 por el siguiente:<br />	“Artículo 82.- Son atribuciones del Tribunal Constitucional:<br />1º	Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación;<br />2º	Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los auto acordados dictados por la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones;<br />3º	Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;<br />4º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;<br />5º	Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;<br />6°	Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución. <br />7º	Resolver por la mayoría de los cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio, la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad a lo dispuesto en el numeral anterior.<br />8º	Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda;<br />9º	Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 88;<br />10° Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15º del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio; <br />11º Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 49 número 7 de esta Constitución;<br />12º Resolver las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia;<br />13º Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;<br />14º Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios;<br />15º Calificar la inhabilidad invocada por un parlamentario en los términos del inciso final del artículo 57 y pronunciarse sobre su renuncia al cargo, y <br />16° Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos, cualquiera sea el vicio invocado, incluyendo aquellos que fueren dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República cuando se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 60.<br />	En el caso del número 1º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquél en que quede totalmente tramitado por el Congreso.<br />	En el caso del número 2º, el Tribunal podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de diez de sus miembros. Asimismo, podrá requerir al Tribunal toda persona que sea parte en juicio o con gestión pendiente ante un tribunal ordinario o especial, cuando sea afectada por lo dispuesto en el respectivo auto acordado.<br />	En el caso del número 3º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley o de la ratificación del tratado y, en caso alguno, después de quinto día de la remisión del proyecto.<br />	La declaración de inconstitucionalidad respecto de las normas cuestionadas, procederá únicamente por infracción de aquellos preceptos de la Constitución consignados como fundamento de la cuestión de constitucionalidad y que fueren expresamente invocados en el requerimiento. <br />	El Tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.<br />	El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.<br />	En el caso del número 4º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional. Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.<br />	En el caso del número 5º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria.<br />	El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuera procedente.<br />	Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaran menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.<br />	En el caso del número 6º, la cuestión podrá ser planteada por cualquiera de las partes o por el juez que conoce del asunto. Corresponderá a cualquiera de las salas del Tribunal declarar, sin ulterior recurso, la admisibilidad de la cuestión siempre que verifique la existencia de una gestión pendiente ante el tribunal ordinario o especial, que la aplicación del precepto legal impugnado pueda resultar decisivo en la resolución de un asunto, que la impugnación esté fundada razonablemente y se cumplan los demás requisitos que establezca la ley. A esta misma sala le corresponderá resolver la suspensión del procedimiento en que se ha originado la acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad.<br />	En el caso del número 7°, corresponderá al Tribunal pronunciarse de oficio, cuando proceda, y en el mismo fallo en que haya declarado inaplicable un precepto legal.<br />	En los casos del número 8º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiera el reclamo, promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.<br />	En el caso del número 11º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Senado.<br />	Habrá acción pública para requerir al Tribunal respecto de las atribuciones que se le confieren por los números 10º y 13º de este artículo.<br />	Sin embargo, si en el caso del número 10º la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio.<br />	En el caso del número 12°, el requerimiento deberá ser deducido por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto.<br />	En el caso del número 14º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.<br />	En el caso del número 16º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado. Tratándose de vicios que no se refieran a decretos que excedan la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República también podrá una cuarta parte de los miembros en ejercicio deducir dicho requerimiento. <br />	El Tribunal Constitucional podrá apreciar en conciencia los hechos cuando conozca de las atribuciones indicadas en los números 10º, 11º y 13º, como, asimismo, cuando conozca de las causales de cesación en el cargo de parlamentario.<br />	En los casos de los numerales 10º, 13º y en el caso del numeral 2º cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse, sin ulterior recurso, de su admisibilidad.<br />48. Substitúyese el artículo 83 por el siguiente:<br />	“Artículo 83. Contra las resoluciones del Tribunal Constitucional no procederá recurso alguno, sin perjuicio de que puede, el mismo Tribunal, conforme a la ley, rectificar los errores de hecho en que hubiere incurrido.<br />	Las disposiciones que el Tribunal declare inconstitucionales no podrán convertirse en ley en el proyecto o decreto con fuerza de ley de que se trate, o en auto acordado, en su caso.<br />	En el caso del Nº 16º del artículo 82, el decreto supremo impugnado quedará sin efecto de pleno derecho, con el solo mérito de la sentencia del Tribunal que acoja el reclamo. De igual modo quedará sin efecto el precepto declarado inconstitucional en conformidad a lo dispuesto en el número 7º del artículo 82.<br />	Las sentencias que declaren la inconstitucionalidad de todo o parte de una ley o de un decreto con fuerza de ley se publicarán en el Diario Oficial dentro de los tres días siguientes a su dictación. <br /><br />Número 59 Nº 5<br />	“5.- Cuadragésima quinta: El reemplazo de los actuales Ministros y el nombramiento de los nuevos integrantes del Tribunal Constitucional, se efectuará conforme a las reglas siguientes:<br />	Los actuales Ministros nombrados por el Presidente de la República, el Senado y el Consejo de Seguridad Nacional se mantendrán en funciones hasta el término del período por el cual fueron nombrados o hasta que cesen en sus cargos.<br />	El reemplazo de los Ministros designados por el Consejo de Seguridad Nacional corresponderá al Presidente de la República.<br />	El Senado nombrará tres Ministros del Tribunal Constitucional, dos directamente y el tercero previa propuesta de la Cámara de Diputados. Éste último durará en el cargo hasta el mismo día en que cese el actualmente nombrado por el Senado o quién lo reemplace en conformidad al inciso sexto de este artículo, y podrá ser reelegido.<br />	La Corte Suprema nominará, en conformidad a la letra c) del artículo 81, tres abogados, especificando en sus nombramientos cuáles de ellos durarán tres, seis y nueve años. El que haya sido nombrado por tres años podrá ser reelegido.<br />	Si alguno de los actuales Ministros no contemplados en el inciso anterior cesare en su cargo, se reemplazará por la autoridad indicada en las letras a) y b) del artículo 81, según corresponda, y su período durará por lo que reste a su antecesor, pudiendo éstos ser reelegidos. <br />	Los Ministros nombrados en conformidad a esta disposición deberán ser designados con anterioridad al 11 del Diciembre de 2005 y entrarán en funciones el 1° de Enero de 2006.<br />	Quincuagésima primera. Sin perjuicio de lo indicado en la disposición cuadragésima séptima transitoria, el Tribunal Constitucional ejercerá las nuevas atribuciones que le confiere esta Constitución seis meses después de la publicación de la presente reforma.<br /><br />Número 59 Nº 8<br />	“8.- Las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública seguirán siendo dependientes del Ministerio encargado de la Defensa Nacional hasta que se dicte la nueva ley que cree el Ministerio encargado de la Seguridad Pública.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Sala de la Comisión, a 22 de junio de 2005.<br /><br />	Continúa como Diputado Informante el señor Guillermo Ceroni Fuentes.<br /><br />	Acordado en sesiones de fechas 21 y 22 de junio con la asistencia de los Diputados señora Laura Soto González (Presidenta), señora María Pía Guzmán Mena y señores Jorge Burgos Varela, Juan Bustos Ramírez, Alberto Cardemil Herrera, Guillermo Ceroni Fuentes, Darío Paya Mira, Aníbal Pérez Lobos, Eduardo Saffirio Suárez y Gonzalo Uriarte Herrera.<br />	En reemplazo del Diputado señor Pedro Araya Guerrero asistió el Diputado señor Zarko Luksic Sandoval.<br />	Asistió también a las sesiones el Diputado señor Edgardo Riveros Marín.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario”.<br /><br /><br />5.	Segundo Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaido en el proyecto de ley que modifica la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas y Explosivos. (boletín Nº 3885-07-1)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Constitución, Legislación y Justicia viene en informar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.<br />	Para el despacho de esta iniciativa el Jefe del Estado ha hecho presente la urgencia, la que ha calificado de “discusión inmediata”, para todos sus trámites constitucionales, por lo que de conformidad a lo establecido en el artículo 27 de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, está Cámara cuenta con un día para afinar la tramitación del proyecto, plazo que vence el día 22 del mes en curso, por haberse dado cuenta de la urgencia en la Sala el día 21 del mismo mes.<br />	De conformidad a lo establecido en el artículo 130 del Reglamento de la Corporación, este informe recae sobre el proyecto aprobado en general por la Cámara en su sesión 6ª. Ordinaria, de 15 de junio del año en curso, con una única indicación presentada en la Sala y admitida a tramitación, la que figura en la hoja respectiva preparada por la Secretaría de la Corporación.<br />	De acuerdo a lo dispuesto en el artículo 288 del Reglamento, en este informe debe dejarse constancia de lo siguiente:<br />1.	De las disposiciones que no fueron objeto de indicaciones durante la discusión del primer informe en la Sala ni de modificaciones durante la elaboración del segundo en la Comisión.<br />	En esta situación se encuentran los números 1), 2) y 3) del artículo único, los que deben entenderse reglamentariamente aprobados de acuerdo a lo establecido en el artículo 131 del Reglamento de la Corporación, salvo el número 1) que por ser una norma que debe aprobarse con quórum calificado, deberá votarse en particular.<br />2.	Disposiciones calificadas como normas de rango orgánico constitucional o que deben aprobarse con quórum calificado.<br />	La Comisión reiteró su parecer en el sentido de que el número 1 es una norma que debe aprobarse con quórum calificado por introducir modificaciones substanciales a la Ley de Control de Armas, la que de acuerdo al artículo 92 de la Constitución Política tiene dicho rango.<br />	Asimismo, el número 4 tiene rango de ley orgánica constitucional por cuanto establece nuevas normas de competencia para el conocimiento de los delitos de posesión o tenencia y porte de artefactos o bombas incendiarias y compra y venta irregular de municiones, con lo que afecta la organización y atribuciones de los tribunales de justicia, conforme lo establece el artículo 74 de la Constitución Política..<br />	La Comisión acordó esta clasificación por unanimidad.<br />3.	De los artículos suprimidos.<br />	No hubo artículos suprimidos.<br />4.	De los artículos modificados.<br />	No hubo artículos modificados.<br />5.	De los artículos nuevos introducidos.<br />	No se introdujeron nuevos artículos.<br />6.	Disposiciones que son de la competencia de la Comisión de Hacienda.<br />	No hay disposiciones que sean de la competencia de la Comisión de Hacienda<br />7.	De las indicaciones rechazadas por la Comisión.<br />	La Comisión rechazó la única indicación presentada, la que es del Diputado señor Ulloa para suprimir el número 4) del artículo único, la que se rechazó por mayoría de votos ( 4 votos en contra y 1 abstención.). <br />8º	Texto de las disposiciones legales que el proyecto modifica o deroga o indicación de las mismas.<br />	El proyecto modifica la letra d) del artículo 2º, substituye el encabezamiento del artículo 9º A, intercala un inciso en el artículo 13 y substituye el inciso primero del artículo 18, todos de la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas.<br /><br />-o-<br /><br />	Por las razones expuestas y por las que dará a conocer oportunamente el señor Diputado Informante, esta Comisión recomienda aprobar el proyecto de conformidad al siguiente texto:<br /><br />“PROYECTO DE LEY:<br /><br />	Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas:<br />1)	Elimínanse de la letra d) del artículo 2º, las expresiones “incluidas las incendiarias” y las comas (.) que le anteceden y preceden.<br />2)	Substitúyense en el encabezamiento del artículo 9º A, las expresiones “ presidio menor en su grado mínimo” por las siguientes “presidio menor en cualquiera de sus grados”.<br />3)	Intercálase en el artículo 13, el siguiente inciso segundo:<br />	“No obstante, tratándose de la posesión o tenencia de bombas o artefactos incendiarios, la pena será de presidio menor en su grado medio a presidio mayor en su grado mínimo.<br />4)	Substitúyese el inciso primero del artículo 18 por el siguiente:<br />	“Artículo 18.- Los delitos tipificados en los artículos 9º, 9º A, 11º y 14º A de esta ley serán conocidos por los tribunales ordinarios con competencia en lo criminal, con arreglo al Código Procesal Penal. Los mismos tribunales conocerán de los delitos tipificados en los artículos 13º y 14º cuando se cometieren con bombas o artefactos incendiarios, con armas de fabricación artesanal o transformadas respecto de su condición original, o bien con armas cuyos números de serie se encuentren adulterados o borrados.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Sala de la Comisión, a 21 de junio de 2005.<br /><br />	Continúa como Diputado Informante el señor Juan Bustos Ramírez.<br /><br />	Acordado en sesión de igual fecha con la asistencia de los Diputados señora Laura Soto González (Presidenta) , señora María Pía Guzmán Mena y señores Jorge Burgos Varela, Juan Bustos Ramírez, Alberto Cardemil Herrera, Guillermo Ceroni Fuentes, Darío Paya Mira, Aníbal Pérez Lobos, Eduardo Saffirio Suárez y Gonzalo Uriiarte Herrera.<br />	En reemplazo del Diputado señor Pedro Araya Guerrero asistió el Diputado señor Zarko Luksic Sandoval.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario”.<br /><br /><br />6.	Moción de las diputadas señoras Adriana Muñoz y Ximena Vidal, y de los diputados señores Encina, Escalona, Ortiz y José Pérez.<br />	Autoriza a erigir un monumento en la localidad de Chañaral Alto, comuna de Monte Patria, en memoria de don Alejandro Chelén Rojas. (boletín N° 3911-04)<br /><br />“Considerando:<br /><br />1.	Que reconocer la labor de ciudadanos destacados resulta muy importante para la sociedad, tanto en cuanto constituye un justo homenaje para quienes han entregado su esfuerzo al progreso espiritual y material de su pueblo, como en cuanto procura que su ejemplo aliente en sus conciudadanos la práctica de similares valores y actitudes.<br />2.	Que, en ese sentido, existen muchas comunidades que buscan perpetuar la memoria de sus grandes servidores para las futuras generaciones.<br />3.	Que ese es el caso de Don Alejandro Chelén Rojas, destacado historiador, escritor y político, nacido en Chañaral Alto, comuna de Monte Patria el 21 de Septiembre de 1911.<br />	Cursó sus estudios primarios en la escuela de su pueblo natal, que hoy lleva su nombre y cuyo cuerpo académico y estudiantes hoy pretenden testimoniarle su gratitud a través de la instalación de un monumento.<br />	A continuación prosiguió sus estudios en el Liceo de Ovalle. Ingresó a la Facultad de Historia y Geografía de la Universidad de Chile donde obtiene su Licenciatura en 1936.<br />	Se apasiona por la letras, cumpliendo una gran labor como escritor, especialmente en la prensa escrita, siendo colaborador, fundador y director de un sinnúmero de publicaciones a lo largo y ancho del país.<br />	Los periódicos El Inca, El Deber, El Progreso, Unidad y Avance en Atacama; El Arado, Crónica, El Regional, El Chileno, La Provincia y El Reflector en Combarbalá, La Serena, Ovalle e Illapel; El Popular y el ABC en Antofagasta; La Calle, Arauco, Izquierda, Definición, la Hora y La Nación en la capital, supieron de su pluma rigurosa y punzante.<br />	Asimismo, las revistas Hoy, Estrategia, Rumbos, Espartaco, y Claridad le tuvieron, también, entre sus más destacados columnistas y redactores.<br />	Se ocupó de temas sociales, publicando diversos folletos y libros sobre la actividad minera; históricos, donde destaca su semblanza de personajes como Luis Emilio Recabarren, José Miguel Carrera y Manuel Rodríguez y políticos con una vasta obra acerca de las ideas socialistas. Fruto de dichos ensayos recibió el Premio Gabriela Mistral, de la I. Municipalidad de Santiago.<br />	Ejerció como docente en la Universidad de Chile, que le confirió el Título de Profesor Honorario y participó como conferencista en diversas instituciones.<br />	Incursionó, además, en la actividad política, siendo elegido regidor por Chañaral y Combarbalá, Diputado por la Provincia de Coquimbo por dos períodos legislativos y, finalmente, Senador por Atacama y Coquimbo.<br />	Permaneció en el exilio en México, desde 1973 hasta 1985, año en el que retorna al país, falleciendo en Santiago en 1990.<br />	En mérito de lo expuesto, los Diputados que suscriben, vienen en proponer el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo 1°.- Autorízase erigir un monumento en memoria del ex regidor, diputado y senador de la República, don Alejandro Chelén Rojas, en la escuela del mismo nombre, ubicada en la localidad de Chañaral Alto, comuna de Monte Patria.<br />	Artículo 2°.- Las obras se financiarán mediante erogaciones populares, obtenidas por medio de colectas públicas, donaciones y otros aportes privados. Las colectas respectivas se efectuarán en las fechas que determine la comisión especial a que se refiere el artículo 4°, en coordinación con el Ministerio del Interior.<br />	Artículo 3°.- Créase un fondo con el objeto de recibir las erogaciones, donaciones y demás aportes que señala el artículo anterior.<br />	Artículo 4°.- Créase, asimismo, una comisión especial ad honorem encargada de ejecutar los objetivos de esta ley, la que estará constituida por un diputado y un senador designados por sus respectivas Cámaras; el alcalde de la Municipalidad de Monte Patria, quien la presidirá; un representante del Ministerio de Educación; el Director de la Escuela en que se emplazará la obra y el vicepresidente del Consejo de Monumentos Nacionales.<br />	El quórum para sesionar y adoptar acuerdos será el de la mayoría de sus miembros.<br /><br />	Artículo 5°.- La comisión especial tendrá las siguientes funciones:<br />a)	Determinar la fecha y la forma en que se efectuarán las colectas públicas, como también realizar las gestiones legales destinadas a que éstas se efectúen;<br />b)	Llamar a concurso público de proyectos para la ejecución de las obras, fijar sus bases y resolverlo;<br />c)	Disponer y supervigilar la construcción del monumento, previo cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 18 de la ley N° 17.288, sobre Monumentos Nacionales;<br />d)	Administrar el fondo creado por el artículo 3°, y<br />e)	Abrir una cuenta corriente especial para gestionar el fondo a que se refiere el artículo 3°.<br />	Artículo 7°.- La ubicación del monumento será acordada por la Comisión a propuesta del Director de la Escuela en que éste se emplazará.<br />	Artículo 8°.- El monumento deberá erigirse en un plazo de cinco años, contado desde la fecha de publicación de la presente ley. Si vencido dicho plazo no se hubiere ejecutado la obra, los recursos obtenidos hasta esa fecha por concepto de erogaciones serán aplicados de la forma prevista en el artículo precedente.<br />	Artículo 9°.- Si al concluir la construcción del monumento resultaren excedentes de las erogaciones recibidas, éstos serán destinados a la escuela aludida.<br /><br /><br />7.	Moción del diputado señor Errázuriz.<br />	Reforma Constitucional que prorroga por noventa días duración del cargo del actual Comandante en Jefe del Ejército. (boletín N° 3910-07)<br /><br />“Considerando:<br /><br />1)	Que el artículo 93 de la Constitución Política establece que la duración del cargo de los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas y del General Director de Carabineros tiene una duración de cuatro años;<br />2)	Que, en el caso del Ejército, el vencimiento de los cuatro años será en el mes de marzo de 2006, fecha que coincide con el término del mandato presidencial;<br />3)	Que con la modificación consensuada de la duración del período presidencial, siempre, a futuro, coincidirá el término del período presidencial con el término de los cuatro años del Comandante en Jefe del Ejército;<br />4)	Que lo anterior significa que el Comandante en Jefe del Ejército será designado por el Presidente de la República saliente y no por el que lo tendrá bajó sus órdenes durante su mandato presidencial;<br />5)	Que si bien el Presidente de la República podrá remover a los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas y al General Director de Carabineros, de acuerdo a la reforma constitucional en trámite, parece preferible que el Comandante en Jefe del Ejército sea designado por el Presidente que inicia su período y no por el Presidente saliente, vengo el proponer el siguiente<br /><br />PROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL<br /><br />	ARTÍCULO ÚNICO: Agrégase el siguiente inciso segundo al artículo 93 de la Constitución Política de la República, pasando a ser inciso tercero el actual inciso segundo:<br />	“Prorrógase por noventa días el período del actual Comandante en Jefe del Ejército, debiendo ser nombrado su sucesor dentro de la segunda quincena de marzo del año 2006”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>