<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="25" FECHA_INICIO="10-05-2007 10:39:00" FECHA_TERMINO="10-05-2007 14:12:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 355ª<br /><br />Sesión 25ª, en jueves 10 de mayo de 2007<br />(Ordinaria, de 10.39 a 14.12 horas)<br /><br /><br /><br />		Presidencia de los señores Walker Prieto, don Patricio, <br />		y Meza Moncada, don Fernando.<br />		Presidencia accidental del señor Robles Pantoja, don Alberto.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <INDICE>
      <br />
      <br />
      <br />
      <br />
      <br />
      <br />
      <br />ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		7<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		11<br /><br />	III.	Actas		11<br /><br />	IV.	Cuenta		11<br /><br />	-	Autorización a comisión para sesionar en forma simultánea con la Sala		11<br />	-	Integración de comisión mixta		11<br /><br />	-	Informe sobre la segunda reunión del Comité de Diálogo Político entre la Asamblea Popular Nacional de China (Apnc) y el Congreso Nacional de Chile		11<br /><br />	V.	Orden del Dìa. <br />	-	Informe de la comisión especial investigadora de Chiledeportes		13<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo. <br />	-	Otorgamiento de facultades de carácter resolutivo a consejos consultivos regionales de Chiledeportes. (Votación)		41<br />	-	Petición de renuncia a autoridades policiales y políticas involucradas en manifestaciones en provincia de Arauco		41<br /><br />	VII.	Incidentes. <br />	-	Antecedentes sobre declaración de Scuola Italiana Arturo Dell’Oro como monumento histórico. Oficios		43<br />	-	Mantención del dragado del río Valdivia. Oficios		43<br />	-	Ajustes a pensiones de personal en retiro de las Fuerzas Armadas. Oficio		44<br />	-	Ampliación de red de agua potable rural y alcantarrilado en localidades de Vicuña, Cuarta Región. Oficio		44<br />	-	Obras portuarias para pescadores artesanales de la Región de Atacama. Oficio		45<br />	-	Irregularidades en programas de empleo en la Región de Atacama. Oficio		46<br />	-	Acceso a seguro del Fondo Nacional de Salud, Fonasa. Oficio		47<br />	-	Fallo de absolución de la Corte Suprema respecto a Patricio Tombolini Véliz. Oficio		47<br />	-	Defraudación de ahorros para la vivienda a trabajadoras temporeras		48<br />	-	Agilización de proyectos para dotar de redes de agua potable rural a localidades de Huempeleo y El Mañío, de Fresia. Oficios		49<br />	-	Investigación sobre eventual negligencia de Carabineros de Fresia para trasladar a menor enfermo. Oficio		49<br /><br />Pág.<br /><br />	-	Reconocimiento a profesor Manfred Max-Neef, inspirador de exposición artístico-cultural de Luxemburgo. Oficios		50<br />	-	Reivindicación oficial de ex Subsecretario de Transportes. Oficios		51<br />	-	Antecedentes sobre construcción de nuevo hospital para Puerto Montt. Oficios		52<br />	-	Atención de partos en hospitales de Calbuco y Maullín. Oficio		53<br />	-	Mejoramiento de condiciones laborales en faenas mineras. Condolencias por muerte de trabajador en División Andina de Codelco. Oficios		53<br />	-	Homenaje a don Carolus Brown Barroilhet, investido como Doctor Honoris Causa de la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso. Oficio		54<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en mensaje y con urgencia de “discusión inmediata”, que modifica la ley N° 20.084, que establece un sistema de responsabilidad de los adolescentes por infracciones a la ley penal. (boletín N° 5031-07) (S)		56<br />	-	Oficios del H. Senado por los cuales comunica que ha aprobado los siguientes proyectos iniciados en moción: <br />	2.	Prohibe condicionar la atención de salud o exigir instrumentos mercantiles para garantizar su pago. (boletín N° 4269-11) (S)		59<br />	3.	Precisa información que debe proporcionarse a los contribuyentes de bienes raíces. (boletín N° 4473-05) (S)		60<br />	4.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio de Transporte Aéreo entre los Gobiernos de las Repúblicas de Chile y del Paraguay, suscrito en Santiago el 5 de mayo de 2005. (boletín N° 4285-10)		61<br />	5.	Moción del diputado señor Errázuriz, que obliga a becarios del Estado a firmar pagaré. (boletín N° 5039-04)		61<br />	6.	Moción del diputado señor Errázuriz que obliga a contratar personas discapacitadas. (boletín N° 5040-13)		62<br />	7.	Moción del diputado señor Errázuriz que modifica el artículo 348 del Código Procesal Penal, respecto al arraigo. (boletín N° 5041-07)		62<br />	8.	Moción de los diputados señores Espinosa, don Marcos, Sule y Pérez, que incorpora nuevo beneficio a la ley N° 19.992, con el objeto de que los familiares de víctimas de violaciones a los derechos humanos reconocidos por la Ley Valech, elijan si quieren o no hacer el Servicio Militar. (boletín N° 5042-17)		63<br />	9.	Moción de los diputados señores Barros, Díaz, don Eduardo; Díaz, don Marcelo; Enríquez-Ominami, Forni, Martínez, Norambuena, Quintana, Rojas y Urrutia, que modifica la ley N° 18.755, sobre el Servicio Agrícola y Ganadero, estableciendo obligación que indica. (boletín N° 5043-01)		64<br />Pág.<br /><br />	10.	Moción de los diputados señores Barros, Díaz, don Eduardo; Díaz, don Marcelo; Enríquez-Ominami, Forni, Martínez, Norambuena, Quintana, Rojas y Urrutia, que modifica el decreto ley N° 3557, de 1981, que establece disposiciones para la protección agrícola, con el objeto de corregir la falsedad en la información declarada. (boletín N° 5044-01)		65<br />	11.	Moción de los diputados señores Chahuán, Sepúlveda, don Roberto; Aedo, Escobar, Martínez, Núñez, Rojas, Salaberry, y de las diputadas señoras Rubilar, doña Karla y Valcarce, doña Ximena, que modifica el artículo 222, del Código de Procedimiento Civil, con el objeto de agilizar la vista de las causas en las Cortes. (boletín N° 5045-07)		66<br />	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales pone en conocimiento de la Cámara de Diputados copia autorizada de lo siguiente: <br />	12.	Sentencia de fecha 24 de abril de 2007, recaída en el requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad de los artículos 12 y 14 de la ley N° 17.322, rol N° 576-2006, (Oficio N° 1002)		67<br />	13.	Causa Rol N° 767-07-INA, sobre recurso de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 1° de la ley N° 18.865, que incide en la causa Rol N° 3.208-2006. (Oficio N° 1023)		68<br /><br />	IX.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	-	Licencia médica de la diputada señora Karla Rubilar, por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de dos días a contar del 10 de mayo en curso. <br />	1.	Comunicaciones:<br />	-	Del Jefe de Bancada de Renovación Nacional, por la cual informa que el diputado señor Galilea reemplazará, en forma permanente, al diputado señor Vargas en la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo.<br />	-	Del diputado señor Valenzuela, por el cual informa que la Bancada Independiente eligió como Jefe de Bancada al diputado señor Valenzuela y como subrogante al diputado señor Escobar. <br />	2.	Oficios:<br />	-	De la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, por el cual solicita el acuerdo de la Corporación para realizar una sesión especial conjunta con la Comisión de Minería y Energía, simultáneamente con la Sala, el día jueves 17 de mayo, a partir de las 11 horas con el objeto de recibir una delegación de la Federación Rusa. <br />		Contraloría General de la República:<br />	-	Diputado Ascencio, investigación por adjudicación de proyecto en concurso de creación de centros regionales de desarrollo científico y tecnológico en la Región de Los Lagos. <br />	-	Diputado Von Mühlenbrock, legalidad de diversas contrataciones efectuadas entre la Municipalidad de Río Bueno y la familia Quezada. <br /><br /><br /><br /><br />	-	Diputado Recondo, investigación en Municipalidad de Fresia. (Proyecto Fosis denominado “Fresia y los Muermos, juntos en un puente de trabajo para el mejoramiento de la calidad de vida de sus habitantes”). <br />		Ministerio de Interior:<br />	-	Información respecto de inversión en el primer trimestre del año presupuestario 2007, Programa Mejoramiento de Barrios y Provisión Saneamiento Sanitario. <br />		Ministerio de Defensa:<br />	-	Diputado Bertolino, causas que motivaron el retiro del ex funcionario del Carabineros señor Juan Richard Sánchez Bahamondes.<br />	-	Diputado Sepúlveda don Roberto, rondas de vigilancia más permanente en el sector de Primavera con Golfo de México, en la Villa México, de la comuna de Cerrillos. <br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Proyecto de Acuerdo 273-A, medidas que se plantean en favor de la convivencia entre escolares. <br />		Ministerio de la Vivienda y Urbanismo:<br />	-	Diputado De Urresti, información sobre idoneidad en la selección de los equipos técnicos del programa “Quiero a mi barrio”, incluido dentro del programa “Intervención Urbana 200 Barrios” en el sector “Las ánimas”, de la comuna de Valdivia.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (110)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37<br />Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59 <br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14<br />De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15 <br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13 <br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Herrera Silva, Amelia	RN	V	12<br />Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28<br />Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2 <br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23 <br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paredes Fierro, Iván	IND	I	1<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16 <br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33<br />Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8 <br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 10.39 horas.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- En el nombre de Dios y de la patria, se abre la sesión. <br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- El acta de la sesión 20ª se declara aprobada. <br />	El acta de la sesión 21ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. <br /><br /><br /></ACTA>
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- El señor prosecretario va a dar lectura a la cuenta. <br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la cuenta.<br /><br /><OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN PARA SESIONAR EN FORMA SIMULTÁNEA CON LA SALA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- si le parece a la Sala, se autorizará a la comisión de Recursos Naturales a celebrar una sesión especial conjunta con la Comisión de Minería y Energía, simultáneamente con la sala, el próximo jueves 17 de mayo a las 11 horas, a fin de recibir a una delegación proveniente de la federación rusa, compuesta por expertos en energía nuclear.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN MIXTA.<br /><br /></TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Propongo integrar la comisión mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas entre ambas ramas del Congreso Nacional durante la tramitación del proyecto de ley que establece transitoriamente una cuota extraordinaria de depreciación acelerada -boletín N° 4922-05-, con los siguientes diputados: señores Rodrigo Álvarez, Jorge Insunza, Alberto Cardemil, Roberto León y Raúl Súnico.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><br /><OTRO><TITULO>INFORME SOBRE LA SEGUNDA REUNIÓN DEL COMITÉ DE DIÁLOGO POLÍTICO ENTRE LA ASAMBLEA POPULAR NACIONAL DE CHINA (APNC) Y EL CONGRESO NACIONAL DE CHILE.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra al diputado señor Jorge Ulloa para rendir el informe sobre la segunda reunión del Comité de Diálogo Político entre la Asamblea Popular Nacional de China y el Congreso Nacional de Chile, efectuada entre el 22 y el 26 de abril de 2007 en las ciudades de Beijing y Guangdong.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, la delegación estuvo integrada por el senador señor Sergio Romero, que la presidió; por el diputado Roberto León, como vicepresidente, y por los diputados señores Juan Bustos, Guillermo Ceroni, Carlos Abel Jarpa, Jorge Ulloa y Alfonso Vargas.<br />	La visita contempló las ciudades de Beijing y de Guangdong.<br />	Durante la primera parte de la visita, se sostuvieron reuniones con los señores Lü Congmin, vicepresidente de la Comisión de Asuntos Exteriores de la Apnc y presidente del Comité de Diálogo Político entre China y Chile; Wu Lianyuan, presidente del Grupo de Amistad entre ambos Parlamentos y vicepresidente del Comité de Diálogo Político; Jin Lie, miembro del Comité de Diálogo Político y vicepresidente del Comité Permanente de la Asamblea Popular Municipal de Chongquing; Li Yuanzheng, miembro de la Comisión de Asuntos Exteriores de la Apnc y del Comité de Diálogo Político y Duan Bingren, miembro de la Comisión de Asuntos Financieros y Económicos de la Apnc y miembro del Comité de Diálogo Político.<br />	Se sostuvo una reunión en la Asamblea Popular Nacional China, donde el presidente del capítulo chino dio la más cordial bienvenida, recalcando el alto nivel de relaciones alcanzado entre ambos países, en el cual ha primado el factor confianza mutua.<br />	Asimismo, destacó la necesidad de que este clima perdure de modo tal de consolidar el proceso de cooperación que se viene desarrollando entre ambos países desde 1972.<br />	Subrayó que China es el segundo socio comercial de nuestro país, donde el cobre juega un rol fundamental en cuanto al intercambio comercial. Se explayó sobre el estado de las relaciones comerciales entre ambas naciones y enumeró algunos de las limitaciones que se enfrentan en este campo.<br />	A su vez, el senador señor Romero, en su calidad de presidente de la delegación, abogó por la diversificación de productos, de manera tal de incorporar otros, además del cobre.<br />	Del mismo modo, los representantes chilenos estimaron necesario incorporar el tema de la regionalización en lo que respecta a la información e incorporación de la pequeña y mediana industria dentro del proceso de integración que experimentan ambos países.<br />	El diputado señor León, en su calidad de vicepresidente, destacó el excelente nivel en que se ha llevado a cabo la denominada diplomacia parlamentaria y las relaciones políticas. Se manifestó partidario de fortalecer las relaciones entre las regiones chilenas y las provincias chinas, especialmente en los ámbitos de la educación y la economía, pero centrándose en una relación más localizada. En suma, concluyó en la necesidad de hegemonizar la relación de amistad existente.<br />	Se planteó la posibilidad de llevar a cabo la Tercera Reunión del Comité de Diálogo en Chile en el mes de noviembre de este año o en enero de 2008, incorporando una visita a alguna región, por determinar. Podría ser cualquiera entre las regiones Quinta y Octava.<br />	Se insistió en desarrollar la cooperación a nivel regional y en torno a la necesidad de diversificar el intercambio comercial.<br />	El senador señor Romero hizo presente el problema que surgió en la Bolsa de Shangai, por la traba que se produjo como efecto de una exigencia tributaria que no guardaba relación con lo establecido en el Acuerdo de Libre Comercio.<br />	La delegación chilena planteó necesidades importantes, como las siguientes:<br />	Diversificar el intercambio comercial; reforzar la estructura comercial; fomentar la participación de las pymes; instaurar una relación más estrecha entre las provincias chinas y las regiones chilenas, de manera tal de intensificar el proceso de regionalización en que estamos empeñados; agilizar y perfeccionar con miras a simplificar los trámites para que nuestro país pueda comenzar a comercializar productos como cerezas, nectarines, cítricos, paltas, arándanos y otros; resolver la situación que se ha producido en la Bolsa de Shangai; revisar las exigencias fito y zoosanitarias para el ingreso de productos agropecuarios; establecer un consulado en la provincia de Guangdong; celebrar un Convenio de aeronavegación que permita acortar distancias, e intensificar las relaciones de amistad con Latinoamérica.<br />	Lo importante es que la declaración se firmó conjuntamente y figura en un anexo al informe para que los señores diputados lo tengan en consideración.<br />	Finalmente, cabe destacar el éxito de este viaje y de la relación entre Chile y China a través de sus Parlamentos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO></CUENTA>
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><INFORME_COMISION>INFORME DE LA COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA DE CHILEDEPORTES.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde conocer el informe de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes.<br />	Diputada informante es la señora Denise Pascal Allende.<br /><br /><ANTECEDENTES>	Antecedentes:<br />	-Informe de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes, sesión 18ª, en 19 de abril de 2007. Documentos de la Cuenta Nº 4.<br /></ANTECEDENTES></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante.<br /><br />	La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes, creada en virtud de la solicitud formulada por cincuenta y un señores diputados y que fuera sancionada favorablemente en la sesión de 14 de noviembre de 2006, paso a entregar el siguiente informe.<br />	Origen de la Comisión.<br />	En sesión celebrada el 14 de noviembre de 2006, esta honorable Cámara aprobó la solicitud formulada por cincuenta y un señores diputados del siguiente tenor:<br />	“De conformidad con lo preceptuado en el artículo 52, N° 1), letra c), de la Constitución Política de la República, y en los artículos 297 y siguientes del Reglamento de la Corporación, los suscriptores solicitamos se constituya una Comisión Especial Investigadora con el objeto de conocer, analizar, investigar y determinar las responsabilidades políticas directas e indirectas de funcionarios públicos de cualquier jerarquía, incluidos ministros, ex ministros, directores y ex directores de Chiledeportes en las escandalosas irregularidades que la opinión pública ha conocido durante los últimos años en ese servicio. Para estos efectos, la Comisión estará facultada para solicitar al Gobierno todos los antecedentes que estime necesarios para aclarar las diversas irregularidades ocurridas en esa institución desde 1992 a la fecha. Asimismo, deberá tenerse especialmente en cuenta los distintos informes de minoría emanados de las Comisiones Investigadoras anteriores y el informe completo del Consejo de Auditoría Interna del Gobierno del año 2005, todos los cuales dan cuenta de la existencia de irregularidades.<br />	Sin perjuicio de las demás disposiciones reglamentarias que regulan este tipo de Comisiones, una mínima exigencia de sentido común y transparencia nos hace solicitar que ésta no pueda estar integrada por diputados que hayan sido directamente aludidos en los hechos que sean investigados por esta Comisión.<br />	Por su parte, la sala de la Cámara de Diputados deberá facultar al Presidente de la Corporación, a fin de que oficie a su excelencia la Presidenta de la República, con el objeto de que ella instruya a todos los funcionarios públicos a entregar oportunamente toda la información que se solicite y a concurrir a la citación que pueda requerir esta Comisión Investigadora.<br />	Por último, solicitamos se faculte a la Comisión para remitir un informe a la Sala en el plazo de 60 días.”<br />	Reglamentariamente, la Comisión se constituyó el 21 de noviembre de 2006, eligiendo como su Presidente al diputado Nicolás Monckeberg Díaz. Fue integrada, además, por la diputada señora Denise Pascal, y por los diputados señores René Alinco, Ramón Barros, Andrés Egaña, Fidel Espinoza, Juan Carlos Latorre, Alberto Robles, Manuel Rojas, Jorge Tarud, Gonzalo Uriarte, Alfonso Vargas y Mario Venegas.<br />	Cabe hacer presente que el diputado señor Monckeberg, don Nicolás, fue objeto de censura en su calidad de Presidente, la que sancionada favorablemente motivó que se llevara a efecto una nueva elección de Presidente de la Comisión, la que recayó en el diputado señor Alfonso Vargas, quien no asumió dicho cargo, siendo reemplazado por su bancada, cuestión que, en definitiva, derivó en la realización de una nueva elección de Presidente de la Comisión, cuyo resultado favoreció unánimemente al señor diputado don Enrique Jaramillo Becker, quien había reemplazado, en calidad de permanente, al señor René Alinco.<br />	Así, esta comisión sufrió una serie de cambios en sus integrantes por distintas razones y la ausencia permanente de los diputados de la Alianza por Chile, quienes si bien no se retiraron formalmente de la Comisión dejaron de asistir a ésta tras la salida del diputado Nicolás Monckeberg.<br />	En estas circunstancias, la Comisión se abocó a la elaboración de un programa de trabajo, el que se formuló, en definitiva, considerando la solicitud de constitución de la Comisión Especial Investigadora aprobada por la Corporación.<br />	El trabajo de la Comisión se desarrolló en un total de 20 sesiones, dando por finalizada su labor el 15 de marzo del año en curso.<br />	Durante las sesiones de trabajo de la Comisión se convocó a autoridades vinculadas a la institución de Chiledeportes en distintos períodos. Asistieron la señora Catalina Depassier, subsecretaria del Instituto Nacional del Deporte; el señor Ernesto Moreno, subsecretario subrogante de esa misma institución; la señora Macarena Carvallo, ex subsecretaria de la institución; el señor Orlando Morales, ex director de Chiledeportes Región Metropolitana; el señor Vicente Giner, jefe de la Unidad de Actividad Física y Deportes; la señora Noemí Rojas, contralora general de la República subrogante -que asistió varias veces a la Comisión-; el señor Ricardo Escobar Calderón, director del Servicio de Impuestos Internos; los directores y ex directores de Chiledeportes regionales; los representantes de las asociaciones de funcionarios de Chiledeportes; miembros de clubes deportivos; personas particulares; los ex ministros secretarios generales de Gobierno señores Francisco Vidal Salinas y Osvaldo Puccio, entre otros.<br />	Se solicitaron diversos documentos para recabar el máximo de antecedentes que pudieran servir para un mejor conocimiento de la materia objeto de la investigación. A saber: <br />	Nómina de los proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público y/o son objeto de procesos criminales ante los tribunales de justicia, como asimismo, la nómina de los sumarios administrativos originados en las denuncias o irregularidades, realizadas o detectadas durante el año 2006, señalando el estado de avance y resultado, si los hubiere.<br />	Copia de la totalidad de los antecedentes que ha reunido y que se relacionan con proyectos de Chiledeportes, aprobados y ejecutados en regiones.<br />	Copia de los certificados de donaciones emitidos a favor de las empresas privadas, entre otros.<br />	A su vez, se le solicitó a la contralora general de la República subrogante, señora Noemí Rojas, que informara sobre la dependencia ministerial de la Subsecretaría de Deportes, así como de la forma en que se relaciona con su excelencia la Presidenta de la República.<br />	Al director nacional del Servicio de Impuestos Internos se le solicitó que remitiera la nómina completa de los contribuyentes que han realizado donaciones en virtud de lo dispuesto en la ley N° 19.712, sean éstos personas naturales o jurídicas, con indicación de los montos utilizados y los proyectos beneficiados.<br />	Antecedentes generales.<br />	La institucionalidad deportiva, a contar de los inicios de la década de los 90, ha sido permanentemente observada por la clase política dirigente del país, lo que se ha traducido en la constitución de diferentes comisiones especiales investigadoras de la Cámara de Diputados, que se han abocado al conocimiento de diversas irregularidades que, a juicio de los denunciantes, se habrían cometido en la Dirección General de Deportes, Digeder, primeramente, y después en Chiledeportes. <br />	Del mismo modo, ha sido objeto de una auditoria externa realizada por el Consejo de Auditoria Interna General de Gobierno, a petición del ex ministro secretario general de Gobierno, don Francisco Vidal Salinas.<br />	Las recomendaciones de las comisiones investigadoras como de la auditoria encargada por el ministro secretario general de Gobierno de la época, don Francisco Vidal Salinas, establecieron que tanto la ley como su reglamento presentan vacíos de regulación que han permitido el desarrollo de prácticas que no fueron previstas por el legislador, como la intermediación para la selección y aprobación de proyectos y la entrega de recursos a través de asignación directa en proporción mayor a la aconsejable en relación al proceso concursable. En materia de donaciones no resulta aconsejable mantener la figura mediante la cual el donatario es el que entrega el certificado de donación al donante, que es el que permite obtener la franquicia tributaria.<br />	De ese modo, la Comisión no pudo sustraerse al ambiente político predominante del momento, terminando su trabajo sólo con el esfuerzo de los diputados de la Concertación de Partidos por la Democracia, léase Democracia Cristiana, Partido por la Democracia, Partido Socialista y Partido Radical, y con la ausencia de los representantes de los partidos que componen la Alianza por Chile, léase Unión Demócrata Independiente y Renovación Nacional, quienes se retiraron de la Comisión a raíz de la aprobación de una censura presentada por el diputado don Fidel Espinoza en contra de su Presidente, señor Nicolás Monckeberg, dando origen a una situación de incumplimiento de deberes parlamentarios inédita en la historia de la Corporación y, por lo tanto, no contemplada en su Reglamento interno, para los efectos de darle una adecuada solución, y en medio de descalificaciones tales como que se había transformado de una Comisión Investigadora a una Comisión “encubridora”, expresiones que motivan a esta Comisión a solicitar en sus recomendaciones finales una modificación del Reglamento de la Comisión de Ética de la Corporación que haga posible su intervención en situaciones como las reseñadas.<br />	Ciertamente, las acusaciones infundadas de algunos parlamentarios en contra de Chiledeportes, que se basaron en un informe preliminar de la Contraloría General de la República, no se condicen con los resultados de dicha investigación, cuyo informe final llegó a nuestra comisión con fecha 22 de enero de 2007, a través de la señora contralora. Dicho documento acompaña el presente informe.<br />	Del mismo modo, a través de los medios de comunicación, principalmente en la prensa escrita, se dieron a conocer hechos o situaciones que revestían el carácter de denuncias formuladas por parlamentarios de la Alianza por Chile y, en algunos casos, por las asociaciones de funcionarios de Chiledeportes. Algunas de ellas se mencionan a continuación:<br />	1.- Ausencia o falta de personal para fiscalizar adecuadamente los proyectos de asignación directa;<br />	2.- Ausencia de medios materiales para desarrollar el trabajo que la ley encomienda a los funcionarios de Chiledeportes;<br />	3.- Cuoteo político para la nominación de cargos superiores de dicho organismo;<br />	4.- Ausencia de un marco legal y reglamentario adecuado a las exigencias prácticas del mundo del deporte, y<br />	5.- Desvío de recursos para financiar campañas políticas, principalmente la presidencial de 2005.<br />	Clasificación de las denuncias.<br />	Del conjunto de denuncias recibidas, la Comisión estimó necesario, para los efectos de formular sus conclusiones y proposiciones, clasificarlas en denuncias reales, infundadas y falsas, agregando una diferenciación con las simples irregularidades administrativas investigadas por la Contraloría General de la República.<br />	Denuncias reales.<br />	A juicio de la Comisión, se encuentran en esta situación las denuncias sobre comisión de eventuales delitos que afectan al ex director de la Región Metropolitana de Chiledeportes, quien se encuentra formalizado, junto con otras tres personas, como autor del delito de fraude al Fisco respecto de cinco proyectos de asignación directa, por un monto total de 76.522.400 pesos, cuyos fondos no habrían ido en beneficio de las organizaciones deportivas que los presentaron.<br />	En el mismo caso se encuentra la denuncia que afecta al ex director de Chiledeportes de la Quinta Región, quien ha sido formalizado por el eventual delito de fraude al Fisco, por haber autorizado fondos por un total de 1.372.000 pesos de asignación directa al Consejo Local de Deportes de Limache, los cuales fueron utilizados para un paseo del personal de Chiledeportes.<br />	Del mismo modo, aun cuando no está involucrado funcionario alguno de Chiledeportes, en la Novena Región se encuentran formalizados terceros ajenos, por haber defraudado al Fisco en el uso de recursos de asignación directa que Chiledeportes había asignado a los municipios de Angol y Temuco.<br />	Asimismo, son ciertas las denuncias formuladas en torno a la desprolijidad de las rendiciones de cuentas en los proyectos revisados por el órgano contralor, como asimismo, la existencia de múltiples falencias administrativas en los procedimientos utilizados por Chiledeportes y la falta de adecuación de sus funcionarios a las normativas de transparencia, eficiencia y eficacia que impone el servicio público.<br />	Denuncias infundadas.<br />	Se encuentran en esta situación las denuncias formuladas por algunos señores parlamentarios, en el sentido de que se habrían asignado fondos a determinados “proyectos Express”, como se les llamó por haber sido, supuestamente, evaluados y aprobados el mismo día.<br />	Del mismo modo, han resultado ser absolutamente infundadas las múltiples y reiteradas denuncias formuladas por parlamentarios de la Alianza por Chile respecto de la ocurrencia de hechos ilícitos en la asignación de proyectos en todas las regiones del país, las cuales pueden ser observadas en el cuadro matriz de hechos denunciados, donde se muestra que, de las 39 denuncias analizadas, un número importante de ellas ha resultado ser infundada y producto sólo del interés mediático de los acusadores.<br />	Del propio informe del órgano contralor se desprende, con meridiana claridad, que la casi totalidad de las impugnaciones que se habían realizado en el informe preliminar a las rendiciones de cuentas de los proyectos asignados, fueron subsanadas por las direcciones regionales, y que ellas sólo pueden atribuirse a deficiencias administrativas de ese servicio público, lo que se debe remediar con urgencia.<br />	Denuncias falsas.<br />	Resulta claramente decidor del clima político que se generó alrededor de esta Comisión, el cúmulo de denuncias falsas -como desvíos de dineros a campañas políticas, triangulaciones de dineros, entrega de recursos a organizaciones no inscritas en el Registro de Organizaciones Deportivas, etcétera- que se vertieron a través de los medios de comunicación respecto de la ocurrencia o existencia de delitos entronizados en el quehacer de Chiledeportes. Ninguna de esas denuncias pudieron ser acreditadas en el seno de la Comisión, y hasta hoy tampoco lo han sido en los tribunales, a pesar de las múltiples denuncias interpuestas en sus sedes por parlamentarios de la Alianza por Chile, con excepción de -como se ha dicho- la Dirección Regional Metropolitana y de las Regiones Quinta y Novena.<br />	Irregularidades administrativas.<br />	En esta materia, la Comisión hace suyas las conclusiones a las que ha arribado la Contraloría General de la República, las que también pudo constatar durante su investigación, por lo que en sus proposiciones recogerá las recomendaciones formuladas al respecto.<br />	Clasificación de las responsabilidades.<br />	A juicio de la Comisión, las responsabilidades observadas durante el desarrollo de su trabajo pueden clasificarse en administrativas, judiciales y políticas.<br />	Responsabilidad administrativa.<br />	A la luz de los antecedentes entregados por la Contraloría General de la República y las conclusiones del Consejo de Auditoría Interna General de Gobierno, es posible determinar responsabilidad administrativa tanto en la Dirección Nacional de Chiledeportes como en las direcciones regionales. La primera, por no haber implementado adecuadamente mecanismos de control interno que hubiesen impedido la comisión de irregularidades y, en algunos casos, la comisión de eventuales delitos por parte de los funcionarios de su dependencia, y las segundas, por no haber podido subsanar las deficiencias detectadas por el órgano contralor, las que nunca debieron existir.<br />	En este ámbito, le cabe responsabilidad al ex director de Chiledeportes, como también a la ex directora del mismo organismo, quienes, a pesar de haber sido advertidos, tanto por los informes emanados de las Comisiones Especiales Investigadoras de esta Corporación como por el informe de Auditoría Interna General de Gobierno, no implementaron adecuadamente las recomendaciones y sugerencias que se les hicieron para subsanar las deficiencias y áreas de riesgo que Chiledeportes exhibía en ese entonces, sin perjuicio de las respectivas responsabilidades administrativas de los directores regionales, quienes, dentro de su autonomía, las debieron adoptar con el mismo fin. Todo ello, en consideración a que corresponde a dichas autoridades -según la ley- la administración, ejecución y funcionamiento de la entidad cuestionada y, más aún, disponen ellos directamente del personal, de los recursos y de la logística necesaria para llevar a cabo su labor.<br />	Responsabilidad penal.<br />	De acuerdo con la información entregada por el propio Instituto Nacional del Deporte, al 17 de enero de 2007, las investigaciones iniciadas por el Ministerio Público se resumían de la siguiente manera:<br />	Región Metropolitana: Existen 129 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Primera Región: Existe un proyecto que derivó en investigación por el Ministerio Público, denominado “Participa en actividades físicas y mejora tu calidad de vida”, presentado por la Gobernación Provincial de Arica;<br />	Segunda Región: No existen proyectos que hayan derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Tercera Región: No existen proyectos que hayan derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Cuarta Región: Existen 26 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Quinta Región: Existen 325 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Sexta Región: Existen 12 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Séptima Región: Existen dos proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Octava Región: No existen proyectos que hayan derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Novena Región: Existen 153 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Décima Región: No existen proyectos que hayan derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Undécima Región: No existen proyectos que hayan derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	Duodécima Región: Existen 7 proyectos que han derivado en investigaciones del Ministerio Público;<br />	No obstante las investigaciones judiciales en curso, no es posible para la Comisión extraer una conclusión definitiva, puesto que, a la fecha, sólo se encuentran formalizadas personas en sólo tres de ellas.<br />	Por ser las responsabilidades penales estrictamente personales, no puede en modo alguno derivarse que por la eventual comisión de un delito todo un servicio la adquiere. En todo caso, la Comisión propondrá derivar los antecedentes recopilados en esta investigación tanto al Consejo de Defensa del Estado como al Ministerio Público para que se persigan las eventuales responsabilidades penales que de ella se concluya.<br />	Responsabilidad política.<br />	El hecho de “mandarse sola” como lo manifestaran la contralora general de la República subrogante y el ex ministro secretario general de Gobierno, no excluye de la responsabilidad política que le cabe a esa Secretaría de Estado en las anomalías detectadas por el órgano contralor. La ausencia de jerarquía o dependencia entre Chiledeportes y el ministerio Secretaría General de Gobierno no puede ser óbice para la obligación política de velar por el correcto funcionamiento de un servicio que se vincula a través de ellos con la Presidencia de la República. Prueba manifiesta de lo anterior es la preocupación demostrada por el entonces ministro secretario general de Gobierno, señor Francisco Vidal Salinas, al solicitar el año 2005 el informe de auditoría del Consejo de Auditoría Interna General de Gobierno. A mayor abundamiento, las últimas declaraciones públicas de los señores Vidal y Puccio lo refrendan, pues asumen su responsabilidad en la designación de autoridades tanto en Chiledeportes como en el caso del director regional metropolitano de esa repartición.<br />	Del mismo modo, es posible imputar responsabilidad política en los traspasos de fondos desde Chiledeportes a distintas Secretarías Regionales de Gobierno, toda vez que carecían de atribuciones para realizar acciones sobre planes o programas destinados al fomento del deporte. En tal sentido, no podían recibir fondos del Instituto Nacional de Deporte. Lo anterior, por cuanto dicha facultad, concedida en un principio por la letra a) del artículo 2° transitorio de la ley N° 19.032, fue modificada por el decreto con fuerza de ley N° 1, de 1992, del mismo Ministerio, texto en el cual no estaba establecida dicha atribución.<br />	Conclusiones de carácter general.<br />	Del resultado de esta investigación, se desprende de un modo elocuente que las denuncias o imputaciones formuladas por algunos diputados de Oposición y, particularmente, lo sostenido con notoria publicidad de manera reiterada y vehemente a través de diversos medios de comunicación por uno o algunos de los diputados acusadores referente al funcionamiento de Chiledeportes, no recibieron una mínima y responsable acreditación.<br />	Aún más, imposibilitados de acreditar sus denuncias por carecer de sustento real, con excepción de la V Región y de la Dirección Regional Metropolitana, respecto de las cuales fue la propia Dirección Nacional la que puso los antecedentes en manos del Ministerio Público, se excluyeron de la Comisión y continuaron, en un afán claramente mediático y con objetivos políticos, con una investigación paralela que, a la fecha, ha demostrado ser totalmente ineficaz.<br />	Por el contrario, no existe un solo antecedente que sustente las acusaciones que dieron origen al proyecto de acuerdo. En tanto, debe recordarse que los acusadores se explayaron en la sesión en que se convocó a esta Comisión, respecto de la existencia de “cajas negras”, de financiamiento para fines distintos de los previstos en la ley, de la ilegalidad de la asignación directa y de triangulaciones de dinero.<br />	Conviene también hacer presente que, con anterioridad y durante el trabajo de la Comisión, se han desplegado innumerables procedimientos de revisión a Chiledeportes por parte de órganos autónomos, sin que se detectaran situaciones que determinen la existencia de ilícitos, delitos o ilegalidades que hayan permitido establecer estados de corrupción generalizados en la institución o falta de probidad de sus funcionarios. En efecto, después de ser sometida la institución a auditorías internas, respecto del funcionamiento de la Ley del Deporte, y a auditorías externas desplegadas por el Consejo de Auditoría General de Gobierno, y de que la Contraloría emitió informes regulares y extraordinarios sobre la materia, se descartó la presencia de ilícitos o de falta de probidad, arribándose, indefectiblemente, a observaciones o reparos que dicen relación con procedimientos y formas y con eventuales falencias o déficit en los completos y detallados procesos que rigen a ese servicio. Sin embargo, esta apreciación es expresa, en cuanto a que no han existido conductas cotidianas y generalizadas de irregularidades que permitan hablar de una institución corrupta, sino de casos aislados, individuales, graves y repudiables que deben ser sancionados con el máximo rigor por la justicia y por las instancias administrativas que correspondan.<br />	No obstante, el Parlamento debe estar disponible para analizar las eventuales mejoras o perfeccionamientos de la ley del Deporte que, como toda norma jurídica, es esencialmente susceptible de afinamientos. Por lo demás, así ha quedado demostrado en los últimos años -como nunca antes había ocurrido-, en que se ha manifestado preocupación e interés notables de parte de esta Corporación y del Ejecutivo por generar los ambientes jurídicos y normativos necesarios para forjar las bases y los modelos más óptimos e ideales que cobijen la actividad deportiva de nuestro país.<br />	Dada la repitencia sistemática de auditorías de todo tipo a que ha sido sometido el Instituto, desde 1993 a la fecha, y la coincidencia en señalar múltiples debilidades de gestión, supervisión y control en el uso de los recursos públicos administrados por esa institución, se infiere, racional y lógicamente, que es necesario revisar y modificar, a la brevedad y de manera definitiva, las políticas, estrategias, sistemas de gestión y supervisión de ese organismo.<br />	Finalmente, concluimos que es necesario considerar que el país, el Gobierno y toda la sociedad esperan que, esta vez, las recomendaciones y conclusiones de la Comisión sean implementadas a la brevedad posible por las autoridades pertinentes.<br />	Conclusiones de carácter específico.<br />	Respecto del mandato principal a la Comisión, se ha podido establecer que del examen de las declaraciones efectuadas ante la misma, de los antecedentes incorporados y de los informes evacuados, tanto por la Contraloría General de la República como por el Comité de Auditoría Interna General de Gobierno, se desprende que éstos no concluyen en situaciones de ilícitos, fraudes, delitos o irregularidades que determinen estados de corrupción o falta de probidad de los funcionarios de Chiledeportes, con excepción de los casos detectados por el órgano contralor y formalizados por el Ministerio Público, que involucran a la Dirección Regional de la Región Metropolitana y de la Quinta y Novena regiones.<br />	Las observaciones formuladas por la Contraloría General de la República en el procedimiento incoado en Chiledeportes y cuyo informe preliminar fue el detonante de esta Comisión Investigadora, pueden representar, eventualmente, falencias procedimentales respecto de procesos administrativos susceptibles de corregir y perfeccionar. Sin embargo -como ya se ha dicho-, esta apreciación expresa permite plantear que no ha existido una conducta cotidiana y generalizada de irregularidades que permita hablar de institución corrupta.<br />	Resulta evidente, asimismo, que la ley y su reglamento presentan vacíos de regulación que ha permitido la generación de organizaciones destinadas a gestionar proyectos deportivos. Esto no fue previsto por el legislador ni analizado, en cuanto a su conveniencia o prohibición.<br />	Recomendaciones.<br />	Propuesta de modificaciones a la ley N° 19.712.<br />	Porcentaje mínimo de distribución de recursos vía concurso.<br />	La Comisión estima necesario el establecimiento de un porcentaje mínimo de distribución de recursos del Fondeporte, tanto a nivel de la Dirección Nacional como de cada una de las direcciones regionales, respecto de los fondos concursables en cada una de las categorías o modalidades.<br />	Regulación de organizaciones gestoras de proyectos deportivos.<br />	La Comisión considera necesario normar de manera precisa y clara la existencia de organizaciones que actúen como gestoras de proyectos deportivos, estableciendo expresamente su prohibición o fijando el marco en el cual pueden desarrollar su labor de promoción y, en este último caso, si pueden desarrollar tal labor como club deportivo prestador de servicios o bajo alguna forma jurídica expresamente determinada por la ley.<br />	Focalización de donaciones con fines deportivos.<br />	La Comisión cree necesario, además, revisar el esquema de donaciones en relación con la eventual incorporación de factores o condiciones que orienten los aportes de la empresa privada hacia proyectos deportivos presentados por organizaciones provenientes de sectores social y económicamente más vulnerables.<br />	Reemplazar el sistema de concurso por el de registro para donaciones.<br />	El actual esquema no constituye una selección de proyectos propiamente tal, sino un sistema de calificación respecto de montos no finitos, del cual pueden resultar tanto proyectos susceptibles de donaciones deportivas como empresas donantes interesadas en aportar a actividades que tengan dicho carácter.<br />	Pronunciarse derechamente sobre el aporte a actividades deportivas profesionales.<br />	La ley nada dice al respecto, por lo que se impone un mínimo grado de definiciones.<br />	Reformular la planta de Chiledeportes.<br />	Resulta evidente, a estas alturas, que la actual estructura organizacional de Chiledeportes no se adecua a los requerimientos de la norma.<br />	Eliminación del artículo 48 de la ley.<br />	La referida norma, establecida para el análisis de proyectos de competencias internacionales, no presta ninguna utilidad práctica; por el contrario, se encuentra absolutamente desajustada de los eventos o ciclos deportivos que poseen esa condición.<br />	Recomendaciones de índole administrativa.<br />	La Comisión acordó adherir a lo planteado en el informe de Auditoría Interna General de Gobierno, así como a lo expresado por la Contraloría General de la República, y con la finalidad de entregar propuestas concretas al Ejecutivo para enfrentar los riesgos y deficiencias detectadas se permite sugerir las siguientes recomendaciones:<br />	Rediseño de los procesos del Instituto Nacional de Deportes de Chile.<br />	Se sugiere reestructurar algunos procesos del Instituto Nacional de Deportes, con la finalidad de orientarlos a satisfacer la labor de la institución y la calidad de la atención al usuario.<br />	Identificar claramente las funciones y responsabilidades de los funcionarios del Instituto Nacional de Deportes de Chile.<br />	Se recomienda delimitar claramente las funciones y responsabilidades de las distintas unidades, separando las funciones normativas de las operativas, tanto a nivel nacional como regional.<br />	Reforzamiento del Sistema de Control Interno.<br />	Se debe fortalecer el sistema de control interno, mejorando los controles operativos de los procesos, a través de una unidad de auditoría interna independiente y única, con alcance integral en su accionar.<br />	Ajustes del sistema financiero presupuestario.<br />	En esta materia, la Comisión también adhiere a la recomendación formulada por el Consejo de Auditoría Interna de Gobierno que señala: “Se recomienda fortalecer el sistema financiero presupuestario, efectuando los ajustes necesarios, a fin de que la información presupuestaria sea íntegra, completa, veraz, transparente y permita reflejar los procesos internos de la institución. Entre esos ajustes, es especialmente importante la depuración de los ítem que componen el Fondeporte, a lo que podría contribuir la Dirección de Presupuestos, con la finalidad de que su resultado sea ajustado a los estándares de calidad presupuestaria requerida.”.<br />	Del mismo modo, la Comisión hace suyas las conclusiones a que arribó el Consejo de Auditoría Interna de Gobierno el año 2005.<br />	Asimismo, la Comisión recomienda efectuar modificaciones al Reglamento de la Corporación que permitan sancionar a los diputados que, después de ser designados por sus respectivas bancadas parlamentarias para integrar una comisión investigadora, hagan abandono de ella durante su cometido. Estima que también debiera modificarse el Reglamento de la Comisión de Ética, con el objeto de permitir que ella, a solicitud de la mayoría de una de estas comisiones, en el caso descrito anteriormente, pueda requerir su actuación.<br />	La Comisión considera altamente necesario transformar el Instituto Nacional de Deportes en un servicio público coordinador de la totalidad de las políticas deportivas del país, cuyo director, igual que en el caso del Servicio Nacional de la Mujer, tenga rango de ministro de Estado, a fin de que las acciones que desarrolle en el marco de sus funciones se encuentren avaladas por el carácter de exclusiva confianza presidencial. Esta proposición es subsidiaria al óptimo necesario, cual es la transformación del referido instituto en el Ministerio del Deporte.<br />	Por último, la Comisión recomienda a la honorable Cámara de Diputados remitir este informe, documentos y antecedentes al Consejo de Defensa del Estado, para que se haga parte en las investigaciones que ha emprendido el Ministerio Público en las direcciones regionales indicadas en su cuerpo; al Ministerio Público, para conocimiento de los antecedentes que ha recopilado durante su investigación, y a su excelencia la Presidenta de la República, con el objeto de que instruya a quien corresponda sobre el estudio del perfeccionamiento de la normativa legal y administrativa que rige a Chiledeportes, de manera que su texto final recoja todas las recomendaciones que le han hecho llegar esta Corporación, el Consejo de Auditoría Interna de Gobierno y la Contraloría General de la República.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">	El señor MEZA (Vicepresidente).- En discusión.<br />	Tiene la palabra el honorable diputado Juan Lobos.<br /><br />	El señor LOBOS.- Señor Presidente, hoy me cuesta empezar mi intervención, porque la realidad es totalmente distinta a lo señalado en el informe de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes.<br />	Quiero partir señalando algo que no merece duda alguna: que la plata destinada a los deportistas nacionales se la robaron. Ésa es la verdad, no otra. <br />	Sin embargo, creo que los diputados miembros de la Comisión actuaron en conciencia y quiero felicitarlos, porque estoy seguro de que están convencidos de que no hubo desfalco de dineros públicos; estoy absolutamente convencido de ello. Sólo hubo errores administrativos y falta perfeccionar la ley. Ésa es la lógica del mundo de la Concertación. No se robaron la plata, la destinaron a otros fines. Aquí no hay sobresueldos, hay reajustes justos de remuneraciones. No existen platas públicas destinadas a campañas políticas; los empleados públicos, tan generosos, voluntariamente sacaron plata de su bolsillo para aportar a tal o cual candidato de la Concertación.<br />	Las indemnizaciones millonarias a los ejecutivos de las empresas estatales están bien merecidas.<br />	No se ocupan las dependencias públicas para almacenar propaganda política, seguramente se guarda para venderla al kilo y juntar platita para ayudar a los pobres.<br />	Ésa es la lógica de los miembros de la Comisión. Por eso, creo que están absolutamente convencidos de que no existió delito, no hubo robo ni tampoco desfalco.<br />	Siguiendo este impulso de transparencia, a la que los diputados de la Unión Demócrata Independiente aquí presentes tan gustosamente nos hemos adherido, pido que se suba este informe a la página web de la Cámara de Diputados, para que la ciudadanía que desgraciadamente no nos acompaña en las tribunas, vote libremente si cree o no en las conclusiones de esta investigación.<br />	Me pregunto qué pensarán los miles de deportistas que se vieron impedidos de practicar la disciplina que tienen en el corazón, porque la plata que originalmente estaba destinada a ellos terminó financiando una campaña y haciendo proselitismo político.<br />	¿Qué van a decir de lo ocurrido con los PGE? ¿Ésos son hechos aislados? <br />	Por eso, anuncio que no sólo votaré en contra de este informe, sino que solicitaré que se remita al Libro de Guinness, porque seguramente este informe es capaz de batir el record de las mejores mentiras que se han vertido sobre los deportistas chilenos.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, tengo que diferir de muchas de las opiniones vertidas aquí, pero quien me conoce sabe que jamás voy a injuriar a mis colegas, porque no es mi costumbre e hice en su momento el juramento de rigor como parlamentario de la República. No es mi costumbre responder ni siquiera cuando soy atacado; claro que coloco la otra mejilla, porque sé que lo que hago, lo trato de hacer bien. No soy perfecto, es imposible. No existe la verdad absoluta ni la perfección absoluta; pero trato de cumplir con mi deber. Prueba de ello es que en los casi once años que llevo en la Cámara de Diputados, sólo una vez estuve aquejado de una enfermedad que me impidió asistir durante seis sesiones. Nunca más he fallado; ésa es responsabilidad con la ciudadanía.<br />	También podría pedir que eso quede en el Libro de Guinness o que es discutible lo dicho por el diputado Lobos, a quien también tengo afecto.<br />	Me correspondió conocer muy de cerca el trabajo de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes, en mi calidad de miembro de ella y porque las circunstancias me llevaron a la presidencia de la misma, lugar desde el cual tuve ocasión de adquirir un acabado, responsable y detallado conocimiento de los hechos investigados, lo que me permite opinar en este hemiciclo con pleno conocimiento de causa.<br />	Con esto, no pretendo descalificar la opinión siempre respetable de los colegas que van a intervenir o han intervenido y han emitido juicios anticipados sin haber conocido ni haberse interiorizado en detalle de la investigación, porque no estuvieron presentes en la Comisión cuando requeríamos información de las personas involucradas.<br />	Debo decir que lamento mucho que los diputados decidieran retirarse de la Comisión, porque en el momento en que lo hicieron asistió a ella nada menos que la contralora subrogante, señora Noemí Rojas, quien nos explicó con detalle y claridad los reparos que la Contraloría General de la República había formulado a los proyectos auditados en un informe preliminar -escúchese bien- que daba cuenta de que un porcentaje importante de ellos presentaba irregularidades, 90 por ciento de los cuales, luego de ser elaborado el informe definitivo, habían sido subsanados, situación ayer refrendada por el contralor, señor Ramiro Mendoza, en otra Comisión investigadora, respecto de los informes preliminares.<br />	Lo que quiero decir con esto es que mientras se desarrolló el grueso de la investigación, a través de las declaraciones de las personas señaladas como responsables en los distintos niveles, por los testimonios y la agregación de documentos de la Contraloría General de la República, no estuvieron presentes los colegas que con gran algarabía acusaban a diestra y siniestra.<br />	Me imagino que han leído el informe, lo que, sin duda, es importante, pero también era muy importante estar ahí, en contacto directo con las pruebas, del mismo modo como ocurre en el proceso penal oral. Eso es lo que permite formarse una determinada convicción. Eso es lo serio y lo que refleja la responsabilidad del trabajo que todos los diputados debemos tener en causas difíciles.<br />	Ahora bien, me parece que los que decidieron reconducir sus esfuerzos presentando querellas, denuncias o haciéndose parte en procesos penales, están en su derecho, pero no es el derecho que la Cámara nos otorga. <br />	A lo mejor, hoy llegan a este debate los colegas un poquito confundidos, por no haber participado de la labor fiscalizadora que consiste en establecer responsabilidades políticas, las que, adelanto, fueron establecidas en este caso por la Comisión.<br />	Quien haya escuchado el informe podrá decir que así es. ¡Claro que encontramos fallas! Pero seamos claros. No podemos abocarnos a la investigación penal, pues para ello existen instituciones como la Fiscalía, órgano encargado de la persecución penal; los jueces de garantía, el tribunal de juicio oral.<br />	Por eso digo que están confundidos y no quiero ser yo el confundido, porque me interioricé de la investigación que se realizaba con distintos actores involucrados.<br />	Pienso que esa imagen o esa idea se desaprovechó con la oportunidad y la seriedad que ameritaba esta investigación, y se derivó en acciones estériles que en nada cambian la labor de la Fiscalía y nada tienen que ver con nuestra labor, destinada a establecer responsabilidades políticas.<br />	Claro está que frente a la opinión pública algunos aparecen como apóstoles de la probidad, pero no hacen nada más que presentar una querella y subirse a los estrados del Ministerio Público, que es el órgano que desarrolla la investigación formal y acusa.<br />	Me gustaría conocer el resultado de las querellas presentadas por algunos colegas de Oposición, en circunstancias de que ya el Ministerio Público estaba y está investigando y pronto fallará.<br />	Acá en la Cámara de Diputados también algunos colegas se las ingeniaron para armar un espectáculo con el retiro de la Comisión. Se dispuso recibir los testimonios, en primer lugar, y después conocer las versiones en contrario, lo que no nos llevó a ningún objetivo.<br />	La señora Catalina Depassier vino primero; luego el subsecretario subrogante, don Ernesto Moreno. Después, se decidió partir al revés. En las primeras sesiones de la Comisión se discurrió sobre acusaciones sin antecedentes serios todavía, que los puede haber. ¡Qué duda cabe!<br />	Quiero dejar en claro un punto que fue desvirtuado, porque más allá de la manera como se interrogó, el presidente de la Comisión Investigadora, al igual que sus miembros, no pueden adelantar juicios, mucho menos emitir opiniones respecto de una materia que se investiga, pues ello supone que necesariamente se pierde la objetividad que el cargo requiere.<br />	La censura fue por eso, porque después de cada sesión se emitían opiniones personales, las cuales no descalificaré, que enturbiaban y nublaban los testimonios de las personas que venían de buena fe a entregar sus opiniones referentes a las acusaciones que aparecían de parte de las distintas bancadas políticas.<br />	A partir de la censura y del testimonio de los antecedentes aportados por la contralora general de la República subrogante, señora Noemí Rojas, la Comisión estudió cada una de las denuncias, a fin de clasificarlas según su efectividad. Así, se logró establecer distintas categorías. En primer lugar, las denuncias reales, donde encontramos el caso de ex director metropolitano de Chiledeportes, Juan Michel, formalizado como autor de delito de fraude al Fisco, junto a otras tres personas. El caso del ex director de la Quinta Región, don Luis Céspedes, por financiar con recursos públicos un paseo de fin de año del personal.<br />	¡Claro que hay irregularidades administrativas en las rendiciones de cuenta y en la vulneración de las normas sobre transparencia y eficacia de la función administrativa!<br />	¡Claro que existe una serie de denuncias infundadas, entre las de los denominados proyectos “express” que, supuestamente, habrían sido evaluados y asignados durante el mismo día! Eso fue categóricamente desmentido por la contralora.<br />	Por último, vienen las denuncias derechamente falsas, tales como las que aseguraban que se habría producido un desvío de dinero a campañas políticas, triangulaciones de dinero, entrega de recursos a organizaciones no inscritas en el registro de organizaciones deportivas y semejantes.<br />	Ninguna de esas denuncias fueron acreditadas durante el transcurso del trabajo de la Comisión, como tampoco en el marco de la investigación que desarrolla el Ministerio Público. Es más, hace algunas noches escuché al vocero de la Fiscalía Oriente, quien fue enfático en señalar que no había antecedente alguno respecto de desvío de fondos a campañas políticas. Ésa es una realidad que todos pudimos ver en televisión.<br />	Luego de esta operación de decantamiento, cabe destacar que la constatación de las irregularidades a partir de las denuncias reales nos permite recién realizar una labor intelectiva para determinar si fue posible o no preverlas. Justamente, a partir de esta definición, fue posible establecer la existencia de las responsabilidades políticas. Dicho de otro modo, no porque en una repartición pública se cometan irregularidades, incluso delitos, la responsabilidad será de sus directivos.<br />	¿Cuántas veces hemos conocido, afortunadamente no con mucha frecuencia, casos de funcionarios corruptos de servicios del Estado que han recibido dádivas por realizar determinados trámites? En todos los gobiernos y en todos los tiempos. Y no por eso se acusa a los directores de los servicios, pues claramente se trata de un hecho que no compromete su responsabilidad.<br />	La responsabilidad surge cuando estamos en presencia de directivos que, no obstante tener pleno conocimiento de las circunstancias que permiten la comisión de hechos irregulares, no hacen nada por impedirlo. Ése es otro tema que le correspondió dilucidar a la Comisión.<br />	En ese sentido, la Comisión estableció responsabilidades políticas de la ex directora de Chiledeportes, señora Macarena Carvallo, a pesar de que ese hecho fue advertido en las recomendaciones emanadas de las comisiones especiales, sobre todo de la última, y por el Informe del Consejo de Auditoría Interna, CAI.<br />	Ésa es una responsabilidad política de las personas a quienes correspondió dirigir Chiledeportes y tuvieron conocimiento de los informes.<br />	Es muy escaso el tiempo de que disponemos para dejar en claro que hemos obrado de acuerdo con nuestras facultades, con la responsabilidad que nos otorga nuestro cargo de fiscalizador. No somos tribunales ni fiscales de sumario; somos un poder político, que busca y encuentra responsabilidades políticas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso Vargas.<br /><br />	El señor VARGAS.- Señor Presidente, previamente quiero aclarar que el informe es extenso y adolece de muchas inexactitudes y falsedades. Por ejemplo, afirma que hay tres personas formalizadas, en circunstancias de que son catorce y por trece delitos diferentes.<br />	Hoy, hemos sido convocados para aprobar o rechazar el informe de la Concertación referido a la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes. De esta manera se cumple con la formalidad de que las comisiones evacuen sus informes y la Sala se pronuncie al respecto.<br />	Por un deber de honestidad mínimo, no debemos olvidar los hechos que se suscitaron en torno a esta Comisión, los cuales justifican que el informe sea considerado como un simple montón de papeles que nada aportan a la investigación y determinación de las responsabilidades políticas de quienes estuvieron involucrados en hechos irregulares y fraudulentos de Chiledeportes.<br />	La Concertación no deseaba la formación de esta Comisión. Hizo todo lo posible por obstaculizar su funcionamiento. Baste recordar los retiros de firmas realizados a última hora por el diputado Rossi, a fin de que no prosperara una solicitud para su constitución.<br />	Asimismo, el diputado Latorre fue objeto de una censura personal por sostener que esta Comisión debía ser presidida por la Oposición. Por su parte, el diputado Alinco fue reemplazado en forma forzada por no compartir la censura digitada desde La Moneda.<br />	Debemos tener presente que este informe no es un análisis acabado ni completo de la corrupción que se instaló en Chiledeportes, sino, simplemente, es el cumplimiento de una exigencia formal y reglamentaria, mediante la cual la Concertación pretende poner fin a hechos y episodios que, supongo, la llenan de vergüenza.<br />	Afortunadamente, y gracias a nuestra acción, las investigaciones continúan en varias sedes del Ministerio Público, a cargo de fiscalías que se acercan día a día a los verdaderos responsables.<br />	En lo que respecta a las responsabilidades políticas, que es la misión de esta Cámara, no nos hagamos ilusiones, pues la Concertación carece de valentía para establecerlas.<br />	Y recogiendo las palabras de la senadora Soledad Alvear, puedo afirmar que esta situación “no da para más”. Claro, no da para más la impunidad; no da para más la protección política de la Concertación a quienes se sirven del patrimonio fiscal para enriquecerse o financiar sus actividades electorales.<br />	Como jefe de bancada en ese entonces, me correspondió recibir de manos del senador José García el oficio de la Contraloría que daba cuenta de algunas de las irregularidades y de la corrupción constatada en Chiledeportes. El documento nos fue entregado por recaer en nosotros la facultad de fiscalizar.<br />	La lectura de las primeras páginas de ese informe bastó para comprender que estábamos en presencia de un “salteo” grotesco de fondos públicos a vista, paciencia y complicidad de las más altas autoridades.<br />	¿Cuál fue la reacción del Gobierno y de la mayoría de los diputados que hoy van a aprobar esta parodia de informe? Hubo defensas enérgicas de la “camarada Depassier”, intentos de minimizar los hechos y, por cierto, no podía faltar quien propusiera radicar la fuente de los hechos en una deficiente regulación normativa del organismo.<br />	No corresponde referirse en detalle a los cientos de casos ilegales y de fraude que hemos visto y constatado a raíz de este caso. Simplemente, voy a refrescar la memoria de la Sala.<br />	A raíz de este caso se pudieron develar los delitos conocidos y asociados a Publicam y la escandalosa situación de las cuentas electorales falsas. También conocimos a la elite de la juventud del PPD, que huía prófuga desde los tribunales y la renuncia de un señor Harold Correa, jefe de gabinete del ministro Lagos, que nunca aclaró las verdaderas razones de su renuncia. <br />	El documento que hoy tenemos en nuestras bancas es una reafirmación del dicho que “el papel lo aguanta todo”.<br />	La Cámara ha sido, por el afán de eximir de responsabilidades a los partidarios de la Concertación, cómplice de todos y cada uno de los robos y delitos que se han cometido en Chiledeportes. Esta complicidad es antigua y avergüenza. <br />	Todas las investigaciones realizadas, la de Digeder, en 1993; la de las coordinadoras provinciales, en 1997; la del Instituto Nacional de Deportes, en 2005; todas fueron un verdadero salvoconducto otorgado por la Cámara de Diputados para que se pudiera seguir delinquiendo con cargo a Chiledeportes. <br />	¿Se pretende hoy que aprobemos este nuevo certificado de impunidad para que estos hechos vuelvan a ocurrir? ¡No, ya está bueno! No hay conciencia que aguante tanta delincuencia institucionalizada en Chiledeportes. <br />	Este informe, para aparentar profundidad y falsa dedicación, consagra 12 de sus 88 páginas a repetir o copiar el marco regulatorio y normativo de Chiledeportes. ¿Y cuál es la conclusión que quieren que la Cámara avale? ¿Tal vez la que señaló el ex ministro Vidal y actual director ejecutivo de TV Nacional de que Chiledeportes se mandaba solo?<br />	Resulta curioso lo que sostiene el informe en su página 30, donde señala que los generalizados casos de corrupción conocidos y denunciados son una “sensación” generada por los medios de comunicación. No se puede aseverar con tanto descaro que la prensa es la culpable. <br />	Entonces, ¿todas las investigaciones de las fiscalías y el Ministerio Público serían un invento de la prensa? ¿Acaso la prensa hizo que la directora Depassier falsificara su currículo? ¿Las denuncias de los funcionarios de Chiledeportes son una creación de la imaginación de un periodista? ¿Tal vez las señoras veteranas, con problemas auditivos y con más de 80 años, son efectivamente instructoras de lucha libre?<br />	Le pido a la Cámara, particularmente a la mayoría de la Concertación, que no siga haciendo el ridículo en este asunto. <br />	También se ocupan otras 23 páginas, de las 88 que tiene, en reproducir el informe de la Contraloría. ¡Por favor! Si ese oficio es el documento desde el que se partió, pero ocurre que la comisión de la Concertación lo presenta como si fuera parte de la conclusión. Esto es lo mismo que decir que no se investigó nada más allá de lo que se supo en el mes de noviembre pasado. <br />	Es repugnante el clasismo con el que esta semicomisión aborda el tema de los “operadores políticos”. Pareciera que sólo pueden ser tildados de tales los modestos militantes que ejecutan materialmente los actos delictivos. Así, caen los Farías, los Michel y unos pocos más. Pero los Vidal, los Lagos, los Puccio no se tocan. Esos no eran operadores políticos, sino ministros respetables e intocables.<br />	Lo mismo ocurrió con la comisión de los PGE. Las responsabilidades llegaron hasta por ahí no más: el ex seremi Mansilla, un activista en Quillota, el jefe de gabinete de un senador. Pero de los parlamentarios, que eran de la cúspide de la maquinaria, ni hablar. A ellos no les llega la ley ni la responsabilidad.<br />	Lo que quedó de la Comisión, después que nos retiramos de ella, hace una clasificación de las denuncias en reales, infundadas y falsas. <br />	Los precedentes y las conductas conocidas de la Concertación en esta Comisión, en particular, no admiten que le otorguemos seriedad alguna a las conclusiones que se proponen. <br />	Resulta curioso que, finalmente, las únicas responsabilidades que se mencionan, además son sólo administrativas, recaigan exclusivamente en militantes del Partido Radical. Da la sensación de que hay valentía para golpear al más débil y no hay decisión para condenar a un PPD o a un DC, entre los cuales hay varios implicados en estas situaciones. <br />	Respecto de los ex ministros Puccio y Vidal no se define si tienen o no responsabilidad política. Más bien, se hace una bizantina consideración para establecer su total inocencia sobre las irregularidades que ocurrían frente a sus narices. <br />	Permítanme referir una frase de las conclusiones que refleja que éstas se redactaron bajo instrucciones de La Moneda: en la página 79, en el punto 1.7, se señala que el modelo deportivo está en crisis más por gestión que por diseño. <br />	Al parecer, aquí el redactor de las explicaciones del Gobierno se confundió con el Transantiago. <br />	Las políticas deportivas del Gobierno no fracasan ni por gestión ni por diseño, que, por lo demás, no existen, sino porque se ocupan los fondos para otros fines o, simplemente, se los llevan para la casa. <br />	Nosotros, obviamente, rechazamos este supuesto informe, y exhorto a los diputados de la Concertación a que no lo avalen con su voto por ser un intento de absolución de funcionarios inescrupulosos y criminales. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputad René Alinco. <br /><br />	El señor ALINCO.- Señor Presidente, 88 páginas tiene el informe; 88 páginas en las que se analiza lo que se investigó en Chiledeportes. Hoy, una vez más, me encuentro con grandes contradicciones. <br />	Vengo de una familia humilde, de una familia obrera. No lo digo por arrogancia, pero de ella, sobre todo de mi padre, heredé muchos valores, entre los cuales destaco la honradez. <br />	Por eso, sin descalificar el trabajo de los integrantes de la Comisión -creo que actuaron a conciencia-, considero que los que no actuaron a conciencia ni dijeron la verdad o derechamente mintieron fueron algunos invitados para informar de lo que se trataba.<br />	Respeto bastante a la mujer. Pero debo decir que la señora Depassier no dijo la verdad en la Comisión. Otros funcionarios de Chiledeportes también faltaron a la verdad.<br />	Todo Chile sabe que han ocurrido cosas raras en Chiledeportes. No acuso a la institución como tal ni a sus funcionarios, pero sí a algunos directores.<br />	En mi región hay muchas irregularidades. Es más, el actual subsecretario, el señor Moreno, a través de su secretaria, presionó a los funcionarios de Chiledeportes para que rindan cuenta de buena forma sobre el proyecto de rally austral que se realizó hace un par de años. Afortunadamente, ellos no cedieron a su presión. <br />	En definitiva, anuncio mi abstención. No votaré en contra del informe porque tampoco estoy dispuesto a hacerle el juego político a la Derecha. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Norambuena, Iván" DIPUTADOValue="875">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Iván Norambuena.<br /><br />	El señor NORAMBUENA.- Señor Presidente, lamento que el colega Alinco no haya tenido la valentía de reconocer que el informe de la Comisión Investigadora de Chiledeportes es un tongo. Respeto mucho al colega de manera personal y como diputado, pero al parecer hasta él llegaron las instrucciones de camarín de La Moneda. A mi modo de ver, ante la evidencia que todos conocemos, es una cobardía abstenerse en la votación.<br />	Hoy estamos abocados a conocer el informe de esta comisión investigadora de la Concertación, encargada de analizar presuntas irregularidades ocurridas en Chiledeportes.<br />	Es por todos conocido que los diputados de la Alianza por Chile nos retiramos de la comisión porque su presidente fue censurado por los miembros oficialistas que la integraban. Lo hicimos porque estábamos conscientes de que no existían garantías para investigar hechos a todas luces gravísimos. <br />En este caso, hay y hubo gente privada de libertad, y los tribunales del crimen continúan con la investigación. Además, existen informes concluyentes de la Contraloría que avalan la gravedad de los hechos, que hoy la Concertación, que lamentablemente nos gobierna, pretende una vez más tapar.<br />	Pero, ¿nos equivocamos al retirarnos de la Comisión? La respuesta está contenida en su informe que, en un documento de ochenta páginas, concluye lo siguiente:<br />	“Se desprende de un modo elocuente del resultado de esta investigación que las denuncias o imputaciones formuladas por algunos diputados de Oposición -es decir, nosotros, los miembros de la UDI y de Renovación Nacional- y, particularmente, lo sostenido con notoria publicidad, de manera reiterada y vehemente, a través de diversos medios de comunicación, por uno o algunos de los diputados acusadores referentes al funcionamiento de Chiledeportes, no recibieron una mínima y responsable acreditación,”<br />	Así comienzan las conclusiones de esa comisión investigadora de la Concertación. ¿Es un tongo? No sé. Que la gente lo califique.<br />	Señor Presidente, por su intermedio deseo responder al diputado señor Jaramillo, presidente de la Comisión, quien hace algún rato expresó que los diputados de la Oposición nos prestamos para un espectáculo. ¡Qué espectáculo, señor Presidente! Pero, ¿no serán el señor Jaramillo y los demás integrantes de la Comisión quienes, al atender los requerimientos del Gobierno, en una actitud prácticamente servil, descuidaron su labor fiscalizadora y dieron la espalda a las personas que confiaron en ellos en cada una de sus respectivas zonas?<br />	Señor Presidente, por su intermedio deseo preguntar al colega Jaramillo si es un hecho menor financiar comidas, paseos y otras actividades de jolgorio con recursos destinados a los deportistas del país. Eso no es sólo error administrativo, sino que existe otra intención.<br />	Por eso, el Gobierno está perdido y cada vez baja más en las encuestas. Por eso, antes de cumplirse un año de gobierno de la actual Presidenta de la República, el país estaba pidiendo cambios y algunos comenzaron la búsqueda de candidatos. El país y su gente piden otro Presidente de la República y otro gobierno.<br />	No me cabe más que concluir que el informe, más que una tomadura de pelo, es una tremenda falta de respeto a la institucionalidad de la Cámara de Diputados. No es posible que los integrantes de la Comisión hayan demorado cuatro meses en hacer un informe de ochenta páginas que no concluye en nada y que no toca ni con el pétalo de una rosa a algún ministro, subsecretario o jefe de servicio. ¿Es o no un tongo?<br />	Los diputados oficialistas quieren decir al país que las platas perdidas, desfalcadas, desviadas, ¿no existieron? Yo les puedo decir dónde están, y es muy probable que el país también lo tenga claro. Están junto a los recursos mal utilizados en los planes de generación de empleo, a las platas del MOP-Gate, al jarrón del sobrino del Presidente Lagos -el mismo que esta semana fue condenado por falsificación de instrumento público-, a los sobresueldos, a las aulas tecnológicas, a las platas de los programas Puente, por lo menos en el distrito que represento, integrado, entre otras comunas, por las de Lota y Curanilahue.<br />	Señor Presidente, por su intermedio deseo expresar a los miembros de la Comisión Investigadora, todos gobiernistas, que hicieron exactamente lo mismo que se hizo en las anteriores comisiones investigadoras, desde la de Digeder hasta la fecha. Se habla de simples errores administrativos, de que no existe nada concluyente, sino simples voladores de luces de la Oposición. Pero la gente no es tonta y ya no les cree. Digamos las cosas como son: la plata se la llevaron y se encuentra en los bolsillos de algunas personas a las cuales seguramente esos colegas conocen o, sencillamente, se destinaron al financiamiento de campañas políticas electorales de parlamentarios de la Concertación. No olvidemos que en las últimas campañas presidencial y parlamentaria, muchos candidatos de la Concertación, incluidos algunos del distrito número 46, que represento, de Lota y la provincia de Arauco, entregaron juegos de camisetas, pelotas y otros artículos deportivos. Por supuesto, ahora tenemos la explicación. Como diría el ex Presidente Lagos, ¡qué duda cabe! Ninguna.<br />	¿Por qué se pidió la renuncia a todos los directores regionales de Chiledeportes? ¿Por qué hasta hoy no se nombra al director de ese organismo? <br />	El Gobierno está haciendo agua y el país y los deportistas son los perjudicados.<br />	Para terminar, deseo expresar mi solidaridad a los miles de chilenos deportistas que, debido a las irregularidades ocurridas, no han podido desarrollar su actividad deportiva y practicar lo que más disfrutan en la vida.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />	El señor ROBLES.- Señor Presidente, en relación con las denuncias que dieron lugar a la creación de la Comisión Investigadora, puedo afirmar que, luego de haber asistido a cada una de las sesiones en las cuales se discutió e investigó en forma detallada la totalidad de las irregularidades denunciadas y de los hechos controvertidos, la gran mayoría resultaron finalmente ser falsas. Por ejemplo, las formuladas por algunos parlamentarios en el sentido de que se habían asignado fondos a determinados proyectos express.<br />	Por otro lado, es decidor el clima político que se generó alrededor de esta Comisión, el cúmulo de denuncias falsas que se mantiene a través de los medios de comunicación social respecto a la supuesta existencia de delitos entronizados en el quehacer de Chiledeportes. Sólo una de las denuncias pudo ser acreditada en el seno de nuestra Comisión y afecta a la región Metropolitana.<br />	Sin embargo, el actuar de los parlamentarios de la Alianza por Chile merece serios cuestionamientos y no puede dejar de ser mencionada en este informe como, a lo menos, imprudente e irresponsable. Nuestro ordenamiento jurídico-penal sanciona específicamente la conducta del individuo que infundada o falsamente imputa la comisión de un delito a otra persona y, más aún, el principio de igualdad ante la ley, que consagra la Constitución, no exime de manera alguna a los parlamentarios de quedar sujetos a la norma aludida. Actitudes como las del diputado Monckeberg y la diputada Isasi, en Iquique, en que denuncian en forma irresponsable la comisión de ilícitos en la Asociación de Deportes Acuáticos de esa ciudad, enlodan innecesariamente la honra de las personas afectadas y, por desgracia, no existen ni existirán responsabilidades penales o políticas al respecto.<br />	La facultad fiscalizadora de los diputados es una herramienta de suma importancia en el funcionamiento correcto de las instituciones del país; no obstante, su uso indiscriminado, irresponsable o doloso no puede quedar impune y debiera, a lo menos, ser objeto de debate.<br />	En lo relativo a las irregularidades administrativas, puedo decir que en este ámbito, si bien es cierto que cabe responsabilidad en la gestión a todos los directores nacionales de un servicio, incluyendo, en este caso, desde la administración Salah, la responsabilidad administrativa propiamente tal debe recaer directamente en los directores regionales de Chiledeportes, puesto que corresponde a ellos, según lo establece la ley, la administración, ejecución y funcionamiento de la entidad cuestionada y, más aún, disponen directamente sobre el personal, los recursos y la logística necesaria para llevar a cabo su labor.<br />	En lo que respecta a mi correligionario Ernesto Velasco, es claro que no corresponde que se le mencione en este informe, ya que él no era director en el período evaluado -había dejado el cargo hacía bastante tiempo-, como tampoco tuvo conocimiento de las decisiones que se tomaron administrativamente en relación con las auditorías que se efectuaron en el servicio. Por tanto, su nombre debe ser retirado del informe.<br />	En cuanto a la ex directora, señora Macarena Carvallo, la contralora subrogante, cuando asistió a la Comisión, declaró que en la dirección nacional que ella dirigía no había ni una sola irregularidad administrativa ni menos ilícitos; que los ilícitos se presentaban, principalmente, en la región Metropolitana, dirigida por el señor Michel, y que las supuestas irregularidades administrativas fueron aclaradas casi en todas las regiones, cuando evaluó el informe final, particularmente en regiones como la Primera, la Tercera y la Cuarta, cuyos directores actuaron con extrema probidad.<br />	Respecto a la responsabilidad penal, cabe agregar que, dado que el Ministerio Público se encuentra investigando la eventual comisión de delitos relativos al tema que nos convoca y, en concordancia con las ideas formuladas en párrafos anteriores, es sumamente perentorio establecer que las investigaciones que realice el Ministerio Público pueden o no derivar en eventuales acusaciones. Esto es, las circunstancias que se investigan en determinado proyecto realizado por Chiledeportes no significan de modo alguno que se haya cometido necesariamente un delito al respecto, por lo que se debe esperar el resultado de las investigaciones y no condenar a priori conducta alguna. Sería actuar de mala fe y, por otro lado, tampoco corresponde a los parlamentarios atribuirse este tipo de facultades.<br />	Además, es claro que los ministros, intendentes y los nuevos directores de Chiledeportes no pueden excusar su responsabilidad política en esta materia. En el caso de los ministros de la Secretaría General de Gobierno, ha sido evidenciado el deber que pesa sobre ellos de velar por el correcto funcionamiento de un servicio que se vincula por su intermedio con la Presidencia de la República y, como se mencionó en las sesiones de la Comisión, los ministros, intendentes y directores han visado el nombramiento de determinados funcionarios de Chiledeportes que han sido duramente cuestionados en su gestión por parte de la ciudadanía, el Ministerio Público y los parlamentarios, como en el caso del señor Michel. Por lo tanto, su desvinculación no parece clara; por el contrario, el grado de responsabilidad política correspondiente es absolutamente plausible.<br />	En lo que dice relación con la responsabilidad en la gestión, se debe consignar el ineficiente actuar de los jefes de división, pues recae en ellos el control de la gestión del organismo, más aún considerando que un número no despreciable de ellos ostenta el cargo desde principios de la década en curso.<br />	Ahora bien, en lo que concierne a las conclusiones y recomendaciones, es preciso señalar los siguientes alcances:<br />	Se evidencia que es más adecuado aumentar las facultades a la entidad investigada para que pueda gestionar por sí sola los proyectos deportivos que correspondan y no se vea obligada a recurrir a organizaciones gestoras de proyectos deportivos ajenas a Chiledeportes, debido a que por más detallada que sea la nueva regulación que se proponga, el simple hecho de tener que contratar a entidades externas o delegar la ejecución de proyectos a organizaciones que no dependen o forman parte de Chiledeportes, generará problemas en el futuro y, claro está, es altamente probable que se susciten las mismas malas prácticas que hoy han quedado al descubierto y que han sido objeto de investigación por parte de esta Comisión Especial Investigadora.<br />	Si bien es cierto que las recomendaciones administrativas están encaminadas a otorgar mayor transparencia y eficacia a la gestión de Chiledeportes, éstas no podrán concretarse si no se eleva a rango ministerial la dirección del mencionado órgano. Es absolutamente necesario un ministerio del deporte. <br />	Por último, propongo que el presente informe vuelva a la Comisión, por un plazo perentorio de quince días, para complementar la proposición de cambios concretos a la ley actual que, a mi parecer, son urgentes.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Andrés Egaña.<br /><br />	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, después de leer el informe, elaborado por la comisión de la Concertación, confieso que es extenso, pero confuso, contradictorio y poco claro en sus conclusiones. Sin embargo, tiene un mérito en relación con los anteriores que hemos conocido.<br />	¿Por qué se originan los problemas en Chiledeportes? Al respecto, hay una expresión que no he escuchado en ninguna de las intervenciones de los miembros de la Concertación, la de “operadores políticos”, a los cuales nosotros siempre aludimos. Y en las consideraciones del informe, respecto de este tema, se dice: “Es por ello que la Comisión no puede sustraerse a una realidad que se presenta hoy día con mucha mayor nitidez que antaño, como es la existencia en el aparato público del Estado de los llamados ‘operadores políticos’. Su existencia es un mal que la sociedad entera debe combatir si queremos alcanzar el umbral de la probidad y transparencia que el desarrollo del país requiere para insertarse con plenitud en el concierto internacional.” Se reconoce, por primera vez, una situación que hemos denunciado permanentemente y que nunca la Concertación acogió. Es decir, aquí se reconoce que existen los operadores políticos.<br />	¿Cuál es la situación actual de Chiledeportes? En los últimos años ha habido un verdadero desfile de autoridades y quiero traer a la memoria los nombres de Dollenz, Salinas, Salah, Velasco, Moreno; de las señoras Carvallo, Depassier y de la fallida denominación de la señora Ditzel. ¿Por qué digo que este informe tiene mérito? Porque reconoce que ha habido un sucesivo cambio de autoridades.<br />	Me parece muy bien la proposición del diputado Lobos, en el sentido de poner el informe completo en la página web para que lo puedan leer todas las personas que lo deseen.<br />	El informe, además, contiene un extenso detalle informativo que solicitamos a través de la Comisión, el cual también debe darse a conocer.<br />	Digo que el informe es contradictorio, porque repite, en forma majadera, situaciones que se plantearon en un informe anterior. Quiero recordar que a raíz de las irregularidades producidas en Chiledeportes, tuvimos la oportunidad de formar una Comisión, que se radicó en la de Gobierno Interior, cuyo informe, que contó con el apoyo mayoritario de la Concertación, se emitió en octubre de 2005, y sólo en marzo de 2006, después de seis meses, después que pasaron las elecciones, lo conoció la Sala. <br />	En ese informe se hizo una serie de recomendaciones, las mismas que se repiten en el que hoy debatimos. Es decir, los ministros, las autoridades encargadas de velar por la transparencia, no acogieron en su oportunidad esas recomendaciones. <br />	Se ha dicho que no se pudo llegar a la verdad. ¡Pero si los invitados nunca respondieron ni entregaron información! En el informe se señala que hay 38 casos acreditados y que los diputados no pedimos la información correspondiente. ¡Pero si la señora Depassier no contestó nada cuando le preguntamos respecto de las rendiciones pendientes del informe encargado por el ministro señor Vidal, responsable de Chiledeportes, y que concluyó en la ratificación de una cantidad enorme de irregularidades y en recomendaciones! No olvidemos que eso originó la salida del director Ernesto Velasco. A la fecha, no existe documento alguno que aclare los 10 mil millones de pesos no rendidos por las distintas instituciones, la mayoría relacionadas con el Estado. Es más, la señora Depassier nos señaló, ante una pregunta que le hice, que no se había percatado que el poder central tenía rendiciones por 2.700 millones de pesos, y cuando le insistimos que respondiera acerca de unas cifras, algunos diputados de la Concertación dijeron que estábamos siendo groseros. De eso se tomaron para censurar a la Mesa que dirigía el diputado señor Monckeberg. Ahora, si ustedes leen la versión taquigráfica, verán que nada se ajusta a lo que pretende el informe. Por eso digo que es confuso y contradictorio. <br />	Con todo, lo más lamentable es la poca o nada importancia que le dio la Comisión a la opinión de los trabajadores de Chiledeportes. La Anfuchid (Asociación de Funcionarios de Chiledeportes) estuvo por años entregando documentos y participando en las comisiones; recuerden la cantidad de correos electrónicos que nos enviaron; ellos fueron los primeros en alertarnos de que en Chiledeportes se iba a producir una situación compleja. Sin embargo, el informe consigna la opinión de los trabajadores señalando: “Un sector convocado tan importante como los trabajadores y funcionarios del IND concurren a través de sus organizaciones gremiales a esta comisión y coinciden en entregar valiosa información de incompetencias administrativas, mal trato laboral y afectación del clima de trabajo que afecta la eficiencia del organismo involucrado.” Es decir, en un informe de casi 100 páginas, la opinión de los trabajadores importa cinco líneas. Pareciera que se duda de la honestidad de los funcionarios, en circunstancias de que el problema lo ocasionaron los operadores políticos, que usaron los recursos del deporte para otros fines.<br />	Por eso, tal como lo hice con el informe de la anterior comisión de Chiledeportes, el que hoy debatimos también lo votaré en contra. <br />	Por último, pido que toda la información se ponga a disposición de la ciudadanía en la página web de la Cámara, a fin de que se sepa por qué se pidió la renuncia a todos los directores regionales de Chiledeportes y el porqué del interinato de la dirección. Asimismo, solicito que se envíe copia del informe a la Anfuchid, porque lo obrado es una burla.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.<br /><br />	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, el tema de Chiledeportes es crucial, pero veamos quién tiro la primera piedra. No sacamos nada con seguir con comisiones investigadoras. Todos estamos de acuerdo en que las cosas no han funcionado bien en Chiledeportes y así lo hemos señalado responsablemente en el informe en debate. Es más, todos los antecedentes fueron entregados al Consejo de Defensa del Estado y hay procesos judiciales en curso. <br />	En el ámbito de la transparencia, debo recordar que la primera acción que realizó la Comisión, después de que los diputados de la Alianza se retiraron de ella, fue invitarlos, en todos los tonos, a reintegrarse. No es posible funcionar así, porque se rompe el fair play; no puede ser que cuando nos conviene, integramos la Comisión, y cuando no, nos retiramos. <br />	No estamos amparando a nadie; estamos absolutamente en contra de los operadores políticos, pero también reconozcamos que no hay responsabilidad administrativa ni política sobre estas instituciones. Por eso, y nadie lo ha dicho aquí, es necesario crear el ministerio del deporte. Estamos en condiciones de hacerlo; será la única manera de tener responsables políticos. Hay que reemplazar el actual sistema por un organismo más transparente y eficiente para los deportistas. No es posible que el deporte haya estado en manos del Ministerio de Defensa y, después, del Ministerio Secretaría General de Gobierno. <br />	Se dice que Chile es el país más sedentario del mundo, que tenemos problemas de obesidad en menores y adultos. Por eso, en lugar de tirarnos piedras, creemos un organismo que sirva al deporte. Pidámosle a la Presidenta de la República que cree el ministerio del deporte, con cargos que sean provistos por concurso público. Si mantenemos la estructura actual, no estaremos actuando en consecuencia. <br />	Puede que el informe tenga algunas deficiencias, pero nadie podrá dudar de la transparencia de lo obrado, ya que podrán conocerlo a través de la página web de la Cámara. <br />	Con todo, no podemos seguir descalificándonos, no podemos negarnos a participar. Las discusiones deben darse de manera seria y transparente, porque no es ético, después de haberse retirado del debate, negarse a algo que tiene fundamentos jurídicos y legales.<br />	Hago un llamado a la Alianza para que, junto a la Concertación, apoyemos la creación de un ministerio del deporte, destinado a cambiar, de una vez por todas, la infraestructura de esta organización, que no ha servido a los propósitos para los cuales fue creada.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Barros.<br /><br />	El señor BARROS.- Señor Presidente, está de más y no vale la pena seguir analizando las razones que tuvo la Alianza para retirarse de la investigación, cuando se dio cuenta hacia donde se conducía a la Comisión después de la censura al diputado Nicolás Monckeberg: para hacer una defensa cerrada y evitar o atenuar algo que, a ojos vistas, era clarísimo. Considero que fue bueno no haber participado en dicha Comisión porque habríamos avalado este informe. En consecuencia, quiero centrar mi intervención en el informe emanado de la Comisión.<br />	¿Qué dice el informe en el capitulo IV, denominado Conclusiones y recomendaciones? Su número 1.1 señala: “Se desprende de un modo elocuente del resultado de esta investigación que las denuncias o imputaciones formuladas por algunos diputados de oposición y, particularmente, lo sostenido con notoria publicidad, de manera reiterada y vehemente, a través de diversos medios de comunicación, por uno o algunos de los diputados acusadores referentes al funcionamiento de Chiledeportes, no recibieron una mínima y responsable acreditación.”<br />	Lo primero que se hace aquí es atacar a los diputados que tratamos de esclarecer las cosas, pero nada dice de Chiledeportes.<br />	Su número 1.2 se refiere a que luego de haber existido innumerables fiscalizaciones por distintos organismos, “todas ellas han descartado la presencia de ilícitos o falta de probidad, arribando, indefectiblemente, a observaciones o reparos que dicen relación con procedimientos y formas...”. Por lo tanto, no se podría concluir que es una institución que esté sometida a corrupción. Sin comentarios. Cuando numerosos funcionarios nombrados por razones políticas entran y salen de la cárcel y cuando han pasado dos subsecretarias y todavía no se nombra a quien conducirá los destinos de Chiledeportes, uno se da cuenta de que no sirve de nada tratar de tapar el sol con un dedo.<br />	Su número 1.3 sólo dice: “No obstante, este Parlamento debe estar disponible para analizar las eventuales mejoras o perfeccionamientos de la Ley del Deporte,...”<br />	Su número 2.1 señala: “... no concluyen situaciones de ilícitos, fraudes, delitos o irregularidades que determinen estados de corrupción o falta de probidad de los funcionarios de Chiledeportes,...”<br />	Nunca dijimos que los funcionarios de carrera de Chiledeportes fueran corruptos. Es gente decente que ayudó a la investigación y a tratar de destapar esta verdadera pudrición que había en ese organismo. En consecuencia, los responsables no son ellos, sino los operadores políticos y los padrinos políticos que los pusieron ahí para que les pagasen con favores políticos.<br />	Su número 2.2 manifiesta que las observaciones formuladas por la Contraloría son, “... eventualmente, falencias procedimentales respecto a procesos administrativos...”<br />	Realmente, este informe refleja exactamente lo que temíamos, ya que no va al hueso, pues en el número 1.1 descalifica a los diputados que intentamos aportar pruebas para esclarecer hechos de corrupción que son evidentes. Los últimos tres o cuatro informes de diferentes comisiones investigadoras han arribado a las mismas conclusiones. Incluso, los informes anteriores eran más duros. Afortunadamente la justicia, gracias a los aportes y pruebas entregadas por los funcionarios de Chiledeportes, ha logrado procesar a esta gente, lo que podría provocar un mea culpa del gobierno y el establecimiento de procedimientos que impidan este tipo de situaciones con recursos de las instituciones del Estado, porque eso, en definitiva, redunda en desprestigio y en desvío de dineros para el pago de favores políticos, en lugar de usarlos para favorecer a los chilenos.<br />	Es lo mismo que vemos con el directorio del Metro. ¿Quiénes ocupan esos cargos que han permitido hacer traspasos de dinero al Transantiago? Ex ministros y candidatos a diputados perdedores. ¡Eso es lo que hay que erradicar, pero este Gobierno sigue en la misma lógica!<br />	Me gustaría saber qué cargos ocupan ahora quienes se desempeñaron en Chiledeportes durante el período en que ocurrieron estos lamentables hechos. Les garantizo que muchos de ellos están ganando plata en otros organismos del Estado; o sea, en definitiva, siguen “chupando la teta”.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.<br /><br />	El señor VENEGAS (don Mario).- Señor Presidente, mi primera experiencia parlamentaria fue participar en esta Comisión investigadora a solicitud de mi bancada, experiencia que me ha obligado a hacer varias reflexiones, entre otras, que no estamos a la altura de las circunstancias. Tenemos una facultad fiscalizadora, pero nadie dice que es restringida, porque no disponemos de todos los medios para determinar las responsabilidades políticas que puedan existir en determinados casos, como los tienen los tribunales de justicia para determinar responsabilidades civiles y penales.<br />	Me llamó la atención que todos los diputados asistieran al principio a la Comisión Investigadora de Chiledeportes; pero hoy, cuando ya no interesa a los medios de comunicación, vemos que la Sala está vacía, ya que estamos única y exclusivamente quienes ejercimos responsablemente esta labor, que no siempre fue grata, porque teníamos mucho que perder.<br />	¿Dónde están los diputados que daban conferencias de prensa cada vez que ingresábamos a la Comisión, cuando había cámaras de televisión y periodistas? No están ahora. ¿Por qué? Porque hoy día no renta esta investigación. Hay que distinguir la paja del trigo.<br />	Algunos diputados sólo estaban preocupados del fenómeno mediático destinado a desprestigiar al Gobierno. No les interesaba investigar realmente los hechos. Quienes trabajamos en forma responsable en la Comisión podemos dar fe de ello. Había gente que daba conferencias de prensa antes de que llegaran los invitados, en las cuales emitían declaraciones llenas de prejuicios respecto de las declaraciones que harían los invitados o las personas citadas, sin siquiera conocer el tenor de lo que dirían.<br />	El país debe saber el propósito que animaba a esos diputados. ¿Querían llegar a la verdad? ¿Querían hacer una contribución al país, mediante el mejoramiento de una institución importante para los destinos del deporte de Chile? Creo que no.<br />	Por eso, quiero decir con mucha firmeza a los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra que no acepto por ningún motivo que me traten de servil al gobierno o de encubridor. Nadie me llamó ni aceptaría que me llamasen para darme directrices de cómo opinar o actuar en la Comisión. Me parece que esas declaraciones no sólo son insolentes, sino también injustas para quienes hemos realizado honrada y responsablemente la labor parlamentaria. Esos diputados se fueron de la Comisión cuando no les resultó el juego mediático.<br />	Aquí se ha dicho una gran cantidad de falsedades e inexactitudes. Por ejemplo, que no arribamos a conclusiones políticas, pero en el número 3, titulado “Clasificación de las responsabilidades, figura la letra c, subtitulada “Responsabilidad política”, que dice: “El hecho de “mandarse sola” como lo manifestaran la contralora general de la República subrogante y los ex ministros secretario general de Gobierno, no es excluyente de la responsabilidad política que le cabe a esta Secretaría de Estado en las anomalías detectadas por el órgano contralor. La ausencia de relaciones de jerarquía o dependencia entre Chiledeportes y el Ministerio Secretaría General de Gobierno no pueden ser óbices para la obligación política de velar por el correcto funcionamiento de un servicio que se vincula a través de ellos con la Presidencia de la República.”<br />	¿Eso es ambigüedad? ¿Es encubrir?<br />	Y agrega: “Del mismo modo, es posible imputar responsabilidad política en los traspasos de fondos de Chiledeportes a distintas Secretarías Regionales de Gobierno de que da cuenta el cuadro siguiente”. Y se enumeran.<br />	A modo de ejemplo, acabo de conocer la noticia de que un ex seremi de Gobierno de nuestra región ha sido formalizado por la justicia, porque usó 400 y tantos mil pesos para comprar unos galvanos que se entregarían en una ceremonia, la que, a raíz de la lluvia, no se celebró en el día y hora programados. Está acreditado ante la justicia que se compraron los galvanos y que se entregaron. No obstante, está formalizado y sancionado.<br />	Entonces, no pueden decir que no hay claridad y seriedad en lo que trabajamos. Probablemente, hay insuficiencias, porque no tenemos una policía ni otras herramientas que nos permitan llegar más al fondo de las denuncias.<br />	En este mismo informe tuvimos el cuidado de hacer en cada sesión una categorización de las denuncias con que nos encontrábamos. Allí se enlistan todas las denuncias y se las revisa sistemáticamente una por una, y nos encontramos con denuncias reales que han implicado procesamiento de algunas personas en dos o tres regiones del país. Pero también existen algunas infundadas y otras, como ha quedado demostrado, falsas.<br />	Cuando vino a la comisión la contralora general de la República subrogante -la misma respecto de la cual la Oposición hizo intentos denodados para que consiguiera el cargo en titularidad, por lo que debo estimar que le merecía total confianza-, dijo que todas las denuncias tenían origen en un informe preliminar entregado por la Contraloría. Hechos los análisis, ese organismo determinó, como está establecido en el informe, que en la mayor parte de las regiones las denuncias eran infundadas.<br />	Entonces, no tengamos doble estándar. Si les conviene, la Contraloría es una entidad de toda validez y credibilidad; ahora démosle la misma credibilidad. Lo que pasa es que a algunos no les gustan las conclusiones a que arribó la Contraloría. Eso es distinto.<br />	Quiero defender la seriedad y responsabilidad con que hicimos el mejor de los esfuerzos, seguramente con insuficiencias, pero, al menos, tuvimos ante el país la responsabilidad de cumplir con el trabajo que nos habían encomendado. Otros no hicieron eso, y a ellos les resto toda autoridad moral para criticarnos. Entre otras cosas -lo discutimos en su momento-, dijimos que eso era abandonar el deber que esta Sala les había encomendado en términos de investigar, pero como parece que más interesaba el show mediático y hacer política desde los medios de comunicación que el trabajo serio que otros hicimos, no me extrañan las reacciones que se han visto aquí.<br />	Si hay algo de lo cual puedo enorgullecerme es de mi honestidad. Así he actuado en esta Comisión.<br />	Siento una profunda decepción por el hecho de que otros no estén a la altura de las circunstancias, pues debemos pensar en lo que el país nos exige, que es perfeccionar lo que tenemos para servir de mejor manera a la gente a lo largo y ancho de nuestro país.<br />	Es un privilegio estar en esta Cámara, y eso hay que honrarlo en cada momento y en cada acción que realizamos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Pablo Galilea.<br />	El señor GALILEA.- Señor Presidente, lo primero que quiero hacer es reivindicar la posición de algunos diputados de la Concertación que, siendo muy honestos, estuvieron por aprobar la creación de esta comisión investigadora y, en segundo lugar, al diputado de la Alianza por Chile que la presidió. Además, quiero destacar al Presidente de la Corporación, don Patricio Walker, que siempre mantuvo esa posición.<br />	En todo caso, quiero señalar que lo planteado por el diputado Accorsi, la creación de un ministerio del deporte es una aberración. Eso significaría más burocracia, más operadores políticos y, en definitiva, más corrupción. Si por cada problema que ocurra en Chile en materia de corrupción vamos a crear un ministerio, tendríamos que crear un ministerio del Transantiago, otro de Ferrocarriles, etcétera. Esa no es la solución.<br />	Quiero referirme al artículo 5º B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional, que prescribe que los parlamentarios no podrán promover ni votar ningún asunto que les interese directa o personalmente.<br />	En virtud de dicha norma, pero también por un imperativo de conciencia, quiero solicitar a los diputados que han sido afectados por los hechos irregulares de Chiledeportes que se abstengan de votar este informe. Les pido a los diputados que han sido presionados por el Gobierno para actuar de una forma u otra, a los que fueron obligados a retirar sus firmas, a los que fueron reemplazados en la Comisión por no acatar las órdenes de La Moneda, a los amigos cercanos de personas formalizadas por la justicia por el caso Chiledeportes, a los diputados que no han podido explicar la presencia de facturas falsas en sus cuentas electorales, les pido que se abstengan o no voten este informe.<br />	También solicito a los que han sido sindicados por Juan Michel como beneficiarios del desvío de fondos públicos, que por dignidad de esta Corporación y de cada uno de esos diputados, se abstengan.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra la honorable diputada Denise Pascal.<br /><br />	La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, no sé si esta mañana he quedado sorprendida o he aterrizado en la realidad que he venido comprobando en el tiempo en que he sido diputada. Me alarma, porque todos representamos a nuestro pueblo de los lugares en que fuimos elegidos. También me alarma que los mismos diputados de la Alianza tengan tan poco respeto por ellos mismos o por nuestra función de parlamentarios.<br />	Los epítetos que se han usado me llevan a preguntar: ¿Es posible que los diputados le digan a los de enfrente que son inescrupulosos, irresponsables, que están coludidos, que son funcionarios de Gobierno -lo fui y estoy orgullosa de ello-, que han usado platas ajenas para sus campañas, que han sido poco leales y otra cantidad de cosas que he escuchado esta mañana?<br />	No sé si los diputados tienen conciencia cuando hablan y se dan cuenta de lo que están diciendo. Con ello no sólo nos están diciendo lo que han expresado, sino que se están diciendo a ellos mismos que no son válidos para representar a la ciudadanía, porque la gente no separa las cosas y habla de los diputados en general. Entonces, tengamos cuidado cuando nos referimos a otras personas en esos términos. No me siento parte de esto, porque integré la Comisión Investigadora y realicé mi trabajo a conciencia, con responsabilidad, buscando aclarar las situaciones que denunciaron. A lo mejor, no logramos cumplir con todos los objetivos, quizá no logramos transparentar todo lo que queríamos, pero nuestra función no es ser fiscal, sino fiscalizador. Nuestra función no es juzgar, sino buscar antecedentes para que otros juzguen.<br />	Me llama la atención, una vez más, lo mediático que se han puesto muchos de los diputados de la Alianza. Hace unos años, cuando aún no era diputada, leí en los diarios y escuché a través de los medios de comunicación a muchos de los que hoy están en esta Sala decir una serie de cosas respecto del caso coimas. ¡Cómo desprestigiaron al ex subsecretario de Transportes Patricio Tombolini! ¡Cuántas cosas dijeron de él! ¡Cómo trataron de sepultarlo! ¡Cómo lo vilipendiaron diciendo, incluso, que la casa que tenía en la playa la había comprado con los fondos de la Subsecretaría!<br />	Hoy, la segunda sala penal de la Corte Suprema absolvió, en un fallo unánime, al ex subsecretario de Transportes, señor Patricio Tombolini, por el denominado caso coimas.<br />	Entonces, señores diputados, tengamos cuidado cuando denunciamos a personas con nombres y apellidos diciendo que son partícipes de situaciones irregulares, porque después es muy difícil que puedan limpiar su nombre si son inocentes. Cuidado con caer en un juego en que nosotros mismos, como diputados, nos vamos desprestigiando.<br />	Al parecer, los señores diputados no leyeron el informe de la Comisión o lo hicieron de manera sesgada. Un informe no vale sólo por la cantidad de páginas que tenga -88 en este caso- sino por su contenido. A lo mejor es poco para ustedes, quizá querían que tuviera 150 ó 500 páginas, pero -reitero- lo importante es el contenido. Si saben leer bien se van a dar cuenta de que hemos hecho denuncias que los fiscales y el Consejo de Defensa del Estado pueden tomar parte y juzgar. Nosotros no somos fiscales, nuestra tarea es fiscalizar.<br />	Es alarmante la irresponsabilidad de algunos diputados que no estuvieron en la Comisión y hoy critican su labor. Yo no me atrevería a hablar si no he estado en todo el proceso de la Comisión Investigadora. Sin embargo, a lo mejor, vieron las sesiones, porque se realizaron en la sala Inés Enríquez de nuestra corporación y se transmitieron por televisión.<br />	Quiero afirmar que en el Instituto Nacional de Deportes hay personas que están involucradas en los hechos y que están siendo juzgadas, y bien merecido lo tienen. Sin embargo, los funcionarios de ese organismo, en general, no son corruptos. Chiledeportes no es una institución corrupta, que se haya usado para desviar fondos para las campañas políticas, como aquí se ha dicho. Lo que no pudimos aclarar, y por eso estamos enviando los antecedentes al Consejo de Defensa del Estado, es dónde están los fondos que se entregaron, descontando de los impuestos, como crédito a muchas de las empresas e instituciones que se dedican a financiar “deportes”. No sabemos dónde terminan, porque no nos fue entregado el informe completo por el Servicio de Impuestos Internos. Por eso, estamos pidiendo que esa cláusula se revise, porque debemos recibir esos informes cuando los pedimos y no que se nos conteste que el artículo equis no permite al Servicio de Impuestos Internos entregar antecedentes sobre cuáles son los fondos y a dónde fueron destinados, porque ahí está lo que ustedes han señalado. Tal vez, algunas empresas están coludidas con algunos parlamentarios. Eso sí podemos decirlo.<br />	Señores diputados, no podemos meter a todos en un mismo saco. Tengo la tranquilidad de no haber recibido ni siquiera una pelota de ping pong o una red para una mesa de ping pong. Mi campaña fue honesta, transparente y con la gente.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Señora diputada, le solicito que se dirija a la Mesa.<br /><br />	La señora PASCAL (doña Denise).- Disculpe, señor Presidente.<br />	Por su intermedio, Señor Presidente, a los diputados que me quieran escuchar quiero decirles que en la Comisión trabajamos a conciencia, con honestidad y transparencia, y no fuimos manipulados -como aquí se ha dicho- desde el Gobierno.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">	El señor WALKER (Presidente).- Finalmente, tiene la palabra al diputado señor Nicolás Monckeberg.<br /><br />	El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señor Presidente, esta Comisión Investigadora emite su informe después de otras tres comisiones investigadoras que, lamentablemente, no dijeron nada. De alguna forma, todos los que concurrieron a las comisiones anteriores blanquearon y taparon los hechos.<br />	Quiero decir con propiedad que esta Comisión no es la excepción, porque, en primer lugar, reconoce parcialmente los hechos, y lo poco que reconoce, lo reconoce mal. En segundo lugar, guarda silencio sobre hechos evidentes que le constan a todo el país y, en tercer lugar, niega -lo que es mucho más grave- ciertos hechos probados.<br />	Aparece como un acto de valentía reconocer sólo los delitos e ilegalidades cometidas en las regiones Quinta y Metropolitana. En ellas, se prueban cinco delitos y tres formalizaciones. Están equivocados, pues son doce delitos, once fraudes al Fisco y una falsificación que involucra a quince personas. Ese error es inexcusable. Respecto de la Quinta Región, son muy valientes para reconocer la fiesta de los funcionarios realizada en Limache; sin embargo, nada dicen de la causa en la que ya hay formalizaciones por las coimas que se cobraban a un club deportivo, 800 mil pesos mensuales por cinco meses, dinero que se ha dicho iba destinado a la campaña presidencial de Michelle Bachelet. Nada de eso dice el informe. Guardan silencio de muchos otros hechos, por ejemplo, no dicen ni una sola palabra sobre el incremento de las asignaciones directas en tiempos de campaña electoral, donde el 70 por ciento de ellas, en 2005, se entregaron en los últimos tres meses.<br />	Nada se dice respecto de las asignaciones a municipios; de la relación siete a uno entre los municipios de la Concertación y los de la Alianza. No se dice una palabra sobre los fondos que se le asignaron al actual ministro Lagos Weber y al Ministerio. Hasta la fecha, todavía no se rinden cuentas. Tampoco se dice nada de los más de mil millones de pesos que perdió Chiledeportes debido a la negligencia de los funcionarios que no cobraron ninguna boleta de garantía. Nada se dice respecto de la acusación -para algunos injusta- en contra de parlamentarios del PPD. ¿Qué tengo que creer? ¿Que es cierta la acusación del señor Farías o que el informe es tan irrelevante que ni siquiera se dieron la molestia de hacer los descargos? Nada se dice al respecto.<br />	Tampoco se dice nada sobre los innumerables errores administrativos. Son valientes al decir que habría una responsabilidad política de los ministros Vidal y Puccio. Sin embargo, no hay ni una sola palabra sobre el actual ministro secretario general de Gobierno, que ha cometido las mismas negligencias. Ni siquiera citaron al ministro encargado de Chiledeportes. Resulta una paradoja toda esta situación.<br />	También se niegan ciertas cosas que constan en las actas y que todos los chilenos vieron. Se dice que las triangulaciones son una denuncia falsa ¡Por favor! Revisen en las actas las declaraciones del señor Morales y de la señora Macarena Carvallo, quienes reconocen estas imputaciones. Basta leer esas páginas para sorprenderse.<br />	En la página 70 del informe se dice que los montos involucrados son sólo 77 millones de pesos.<br />	Señor Presidente, si usted como representante de la Cuarta Región de Coquimbo vota a favor del informe le va a estar diciendo a sus electores que allá no pasó nada, en circunstancias de que se están investigando delitos por 120 millones de pesos. Eso no se le puede esconder al país.<br />	Mañana presentaremos otra denuncia: siete organizaciones deportivas, todas emparentadas, rinden cuenta con boletas de los hermanos y amigos. Recorrimos las organizaciones deportivas y en varias de ellas figuran fotos políticas de parlamentarios. No tapemos el sol con una mano. Francamente, éste es un escándalo que debe ser denunciado y para eso está la justicia, porque nos dimos cuenta de que esta Comisión fracasó en su afán de que se sepa la verdad.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Cerrado el debate.<br />	Corresponde votar el informe de la Comisión Especial Investigadora de Chiledeportes.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 43 votos. Hubo 7 abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Rechazado.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena.<br /><br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Kast Rist José Antonio; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Palma Flores Osvaldo; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.<br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:<br />	Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Alvaro; Fuentealba Vildósola Renán; Hales Dib Patricio; Valenzuela Van Treek Esteban.<br /></ABSTENCION></VOTACION></INFORME_COMISION></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="335">OTORGAMIENTO DE FACULTADES DE CARÁCTER RESOLUTIVO A CONSEJOS CONSULTIVOS REGIONALES DE CHILEDEPORTES. (Votación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde votar, por última vez, el proyecto de acuerdo N°335, que otorga carácter resolutivo a los consejos consultivos regionales establecidos en la Ley del Deporte.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 28 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Rechazado por falta de quórum.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="337">PETICIÓN DE RENUNCIA A AUTORIDADES POLICIALES Y POLÍTICAS INVOLUCRADAS EN MANIFESTACIONES EN PROVINCIA DE ARAUCO.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor WALKER (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 337, de los diputados señores Alinco; Díaz, don Marcelo; Galilea; Espinoza, don Fidel; Robles, Monsalve, Enríquez-Ominami, Valenzuela, Aguiló y Escobar, que en su parte resolutiva dice: <br />	“La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Oficiar a S.E. la Presidenta de la República a fin de solicitarle que haga efectiva la solicitud de renuncia de las autoridades policiales y político administrativas que tuvieron participación y responsabilidad política en los lamentables hechos ocurridos en la provincia de Arauco en la VIII Región y que culminaron con la muerte del trabajador Rodrigo Cisterna Fernández”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803">	El señor WALKER (Presidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado don René Alinco.<br /><br />	El señor ALINCO.- Señor Presidente, Rodrigo Alexis Cisterna Hernández, de 27 años, casado con Evelyn Sanhueza, de 23 años, padre de un hijo de 7 años, obrero forestal, es un mártir del movimiento obrero chileno.<br />	Yo pensaba que los asesinatos en Chile habían terminado hacía mucho tiempo. Lamentablemente, fue el poder político, en este caso, utilizado para defender los intereses económicos de grandes empresarios, el causante de este vil asesinato. <br />	Un grupo de parlamentarios de diferentes bancadas presentamos este proyecto de acuerdo, porque consideramos que es necesario que se asuman las responsabilidades. No es posible que en democracia se cometa el asesinato de un trabajador, cuyo único delito fue luchar por sus derechos, por mejores ingresos, mediante negociación colectiva con un empresario. <br />	Quiero solicitar a los honorables colegas que aprueben este proyecto de acuerdo, porque no puede ser que, cuando se asesina a un chileno, en este hemiciclo nadie diga nada; no es posible que cuando quedan un huérfano y una viuda, a consecuencia de un balazo de Carabineros, en este hemiciclo nadie diga nada. <br />	Por eso, a través de este proyecto de acuerdo estamos solicitando que los que tienen responsabilidades políticas y policiales -no los autores materiales, que serán descubiertos en la investigación que se lleve a cabo-, es decir, el general de Carabineros, jefe de la zona; la intendenta de la Región y el gobernador de la provincia, en conciencia, renuncien voluntariamente a sus cargos. Es cierto que no nos corresponde a nosotros solicitarles la renuncia, sino al Ejecutivo; pero la muerte de este obrero forestal no puede ser olvidada. <br />	Hace algunos días, el diputado Patricio Hales le rindió un homenaje al ex Presidente Eduardo Frei Montalva, y recordaba que cuando fue asesinada Ramona Parra -si no me equivoco, Eduardo Frei era ministro de Obras Públicas-, en un gesto de grandeza, éste renunció a su cargo, a pesar de que nada tenia que ver con ese crimen.<br />	Eso es lo que solicito: el apoyo a nuestro proyecto de acuerdo, porque creemos firmemente que en Chile nunca más, como lo dijimos hace mucho tiempo, se debe asesinar; nunca más se debe torturar. Hace unos días, este obrero, padre de familia, fue asesinado porque junto a más de tres mil trabajadores, se atrevió a luchar por sus derechos y a desafiar a un gran magnate. ¡Basta de utilizar a las fuerzas policiales, que están para proteger a todos los chilenos! ¡Basta de utilizarlas para proteger los intereses de los poderosos!<br />	Llamo a esta Cámara a votar en conciencia y a apoyar el proyecto de acuerdo, porque no queremos más asesinatos en Chile.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra para impugnarlo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 23 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 21 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Nuevamente no hay quórum. Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo reglamentario:<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo N° 337.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 23 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- No hay quórum.<br />	Por lo tanto, la votación de este proyecto de acuerdo queda pendiente para la sesión del próximo martes.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br />	-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: www.camara.cl/pacuerdo/<br /></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE DECLARACIÓN DE SCUOLA ITALIANA ARTURO DELL’ORO COMO MONUMENTO HISTÓRICO. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional. <br />	Tiene la palabra el honorable diputado Roberto Delmastro.<br /><br />	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, el jueves 1 de febrero de 2007 fue publicado en el Diario Oficial el decreto exento N° 385, del Ministerio de Educación, mediante el cual declara monumento nacional, en la categoría de monumento histórico, a la Scuola Italiana Arturo Dell’Oro, ubicada en Avenida Pedro Montt N° 2447, de la comuna de Valparaíso, Quinta Región.<br />	Se trata de un edificio de una antigüedad bastante relativa, no más de 65 años.<br />	En segundo lugar, se declaró como histórico, además del edificio frontal, un patio que no es más que una superficie pavimentada plana y cementada con parches, que cualquier patio escolar puede tener, sin que amerite la categoría de histórico.<br />	Lo mismo se hizo con un aula donde se atienden los alumnos en forma regular, con una línea arquitectónica común y corriente.<br />	En tercer lugar -y esto es lo que me parece más grave-, hay una aseveración del centro de padres y apoderados del colegio, de que el Consejo de Monumentos Nacionales jamás se hizo presente en el lugar para efectuar una visita inspectiva, técnica y arquitectónica del edificio, a fin de evaluar en su justo mérito su calidad de monumento histórico. Por lo tanto, en forma muy irregular se declaró monumento nacional a un edificio que quizás no tiene los méritos suficientes para ello.<br />	En esto no hubo ningún tipo de consulta, tampoco hubo informe técnico ni información a la comunidad.<br />	En consideración a la gravedad de estos hechos, solicito que se oficie a la ministra de la Cultura y de las Artes, a la ministra de Educación y, por su intermedio, al secretario ejecutivo del Consejo de Monumentos Nacionales, con copia de mi intervención, a fin de que se informe a la Cámara en detalle respecto del procedimiento llevado a cabo, sus etapas, los informes solicitados, las audiencias que hayan tenido lugar y qué personas fueron escuchadas para decretarse la declaratoria de monumento histórico de la Scuota Italiana Arturo Dell’Oro de Valparaíso.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825"><TITULO>MANTENCIÓN DEL DRAGADO DEL RÍO VALDIVIA. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, en segundo lugar, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, al director de Obras Portuarias y al director de la Directemar, para que nos informen sobre el dragado del río Valdivia, problema que en muchas oportunidades hemos denunciado en la Sala.<br />	Esto parece majadero, pero es una realidad. El Valdivia es uno de los pocos ríos navegables que están quedando en nuestro país, muchos de los cuales han desaparecido porque se han embancado. <br />	La mantención del dragado de un río es una responsabilidad histórica de los gobiernos. <br />	El Ministerio de Obras Públicas ha decidido rematar la draga Ernesto Pinto Lagarrigue, que es la única que tiene la Dirección de Obras Portuarias para mantener los puertos y los ríos, o en este caso, el único río navegable del país. El Gobierno se va a quedar sin una herramienta tan importante como ésta en la mantención del río y de los puertos.<br />	Sin embargo, un privado ha hecho una inversión importante en nuestra zona. La compañía fabricante de equipo forestal que se ha aventurado a construir una draga, especialmente para el río Valdivia, diseñada y acondicionada para dragar ríos, está solicitando el apoyo del Ministerio de Obras Públicas, en este caso de la Dirección de Obras Portuarias y de la Directemar, con el objeto de someter a las pruebas necesarias que la autoricen para operar en forma regular.<br />	Esto significará una solución a un problema que se nos avecina por no tener dragado en este río y seguramente su costo será menor de lo que significa mantener hoy la draga Ernesto Pinto.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. <br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825"><TITULO>AJUSTES A PENSIONES DE PERSONAL EN RETIRO DE LAS FUERZAS ARMADAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro de Defensa Nacional, para que nos informe sobre dos temas relacionados con las pensiones de las Fuerzas Armadas.<br />	Ese sector pasivo de la población, desde 1978, es decir, desde hace casi treinta años, no ha tenido reajustes en sus pensiones. Aún más, desde 1985, con ocasión del terremoto que azotó la zona central, se les descontó un 10,6 por ciento de sus remuneraciones para aportar a los fondos de emergencia creados para enfrentar los problemas ocasionados por el terremoto. Hasta hoy, no se ha repuesto ese 10,6 por ciento a los pensionados de las Fuerzas Armadas.<br />	Solicito que se oficie al ministro de Defensa, para que informe a la Corporación qué sucede con los dos casos planteados, tanto el no reajuste desde 1978 como el descuento de 10,6 por ciento de sus remuneraciones.<br />	He dicho.<br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814"><TITULO>AMPLIACIÓN DE RED DE AGUA POTABLE RURAL Y ALCANTARILLADO EN LOCALIDADES DE VICUÑA, CUARTA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Mario Bertolino.<br /><br />	El señor BERTOLINO.- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, para que a través de la Dirección de Obras Hidráulicas informe sobre la situación de ampliación de la red de agua potable rural en las localidades Nueva Talcuna y Marquesa, ubicadas en la comuna de Vicuña, provincia de Elqui, Cuarta Región.<br />	Asimismo, que informe sobre la situación en que se encuentra el proyecto de alcantarillado para esta misma localidad.<br />	Del mismo modo, que se pronuncie sobre quiénes son los responsables de la administración de los alcantarillados rurales, porque así como se crea un comité de agua potable rural, encargado de administrarlos, no se puede hacer lo mismo con los alcantarillados, porque son de una muy compleja administración, mantención y conservación.<br />	Hay muchas localidades rurales que están facultadas, tienen las facilidades y cumplen los requisitos para postular a la construcción de alcantarillado, pero no lo pueden hacer por no tener claridad en la responsabilidad técnico-administrativa de estas obras.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de la diputada Marisol Turres y de los diputados Jorge Burgos, Roberto Delmastro y Marcelo Forni.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>OBRAS PORTUARIAS PARA PESCADORES ARTESANALES DE LA REGIÓN DE ATACAMA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado Jaime Mulet.<br /><br />	El señor MULET.- Señor Presidente, en primer lugar, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, a fin de que aclare una situación que tiene que ver con la Dirección de Obras Portuarias. <br />	Durante 2005 y parte de 2006, se desarrollaron proyectos en beneficio de los pescadores artesanales de la Región de Atacama, los que fueron elaborados por la Dirección de Obras Portuarias y aprobados por las autoridades correspondientes en el sistema de proyectos de nuestro país.<br />	Estos proyectos benefician a pescadores artesanales de las caletas de Chañaral, Los Bronces, caleta Angosta, Carrizal Bajo, Pan de Azúcar y otras localidades, algunas medianas y otras pequeñas. Se trata de obras portuarias necesarias para el desarrollo de la actividad extractiva de los pescadores artesanales.<br />	Esto iba tan bien, que los proyectos estaban aprobados; tan bien que en un plan maestro de la Dirección de Obras Portuarias dado a conocer en 2005, verdadero libro con todas las cosas que se construirían hasta 2010, se señala que en la Tercera Región de Atacama se efectuarían obras en todas estas caletas o para una cantidad importante de alrededor de 1.500 ó 1.600 pescadores artesanales beneficiados.<br />	Las autoridades del sector, como el seremi, el director nacional de Obras Portuarias y el director regional, trabajaron para que esto se llevara a cabo. Tanto es así que la Presidenta de la República, doña Michelle Bachelet, siguiendo en la misma línea de fijar esta agenda de transformaciones de cara al 2010, indicó en su discurso del 21 de mayo que se realizarían obras portuarias. Textualmente, dijo: “En otro aspecto, 19 mil pescadores artesanales serán favorecidos con construcciones de infraestructura portuaria”. Dentro de los 19 mil, se cuentan los pescadores artesanales de la Región de Atacama.<br />	El nuevo director de la Dirección de Obras Portuarias, DOP, un señor que asumió hace algunos meses, y el director regional -que es de la Cuarta Región y ahora también atiende a la Tercera Región o sea, hay un gran retroceso ya que antes había un director para cada región- informaron a los dirigentes de los pescadores artesanales que las obras no se realizarán, que no se construirán con recursos de la DOP.<br />	Eso es grave y preocupante, porque no hay otra forma de construir que no sea con recursos y con el patrocinio de la Dirección de Obras Portuarias. Es una burla a un grupo importante de chilenos y chilenas que subsiste de la recolección de la pesca de orilla. Se trata de pequeños pescadores artesanales pequeños, cuya gran mayoría tiene navíos de hasta doce metros y vende en los puertos los productos que obtienen del mar. Se entusiasmaron con las obras portuarias, como pontones, bodegas, grúas, etcétera, porque las necesitan para sobrevivir.<br />	En 2005, se les mostró una gama de proyectos y ahora se les comunica que no se construirán. Aparentemente, hay un giro en la política de la Dirección de Obras Portuarias. Me gustaría que el ministro de Obras Públicas me despeje esa duda cuando me conteste el oficio que voy a pedir. Al parecer, ahora no interesa hacer obras portuarias para pequeños pescadores artesanales, pues el ministro, el ministerio o la DOP están en una lógica de desarrollar obras relacionadas con la infraestructura exportadora. Es una mirada distinta, que puede ser legítima, pero que no es incompatible con lo anunciado por la Presidenta.<br />	No sólo se deben hacer obras para los grandes exportadores. Por cierto, hay que realizar las obras de infraestructura pública para que Chile se siga desarrollando como potencia exportadora, pero el ministerio de Obras Públicas no puede despreocuparse de un aspecto tan importante como las obras portuarias de la pesca artesanal, sobre todo si existe un compromiso de largo plazo del Gobierno de la Concertación, que no se ha descontinuado durante los últimos años; de las autoridades de la Dirección de Obras Portuarias y de la Presidenta de la República.<br />	Espero que se cumpla con ese compromiso contraído con los pescadores artesanales de Atacama y de todo Chile. Confío en el cumplimiento del anuncio de la Primera Mandataria acerca de que “19 mil pescadores artesanales serán favorecidos con la construcción de infraestructura portuaria”, dentro de los cuales están los 1.500 ó 1.600 de la Región de Atacama.<br />	Pido enviar copia de mi intervención al ministro de Obras Públicas y a los alcaldes de las comunas de Chañaral, Huasco, Caldera y Freirina.<br />	Asimismo, a su excelencia la Presidenta de la República, ya que el compromiso que contrajo ante el país está siendo cuestionado, incumplido, por funcionarios del Ministerio de Obras Públicas, y no me cabe la menor duda de que ella no está en conocimiento de esto.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los señores diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>IRREGULARIDADES EN PROGRAMAS DE EMPLEO EN LA REGIÓN DE ATACAMA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MULET.- Señor Presidente, solicito oficiar al ministro del Trabajo para que instruya fiscalizar, a través de la Dirección del Trabajo, a los organismos que les corresponde ejecutar los programas de empleo en la Región de Atacama, por no pagar los sueldos dentro del plazo legal a los trabajadores y trabajadoras contratados.<br />	De hecho, hoy 10 de mayo, un organismo no ha pagado la remuneración a más 250 trabajadores -el plazo legal son los cinco primeros días del mes siguiente al que se desempeñó el trabajo-, porque el Servicio Nacional de Capacitación y Empleo, Sence, no ha pasado las platas a las empresas encargadas de pagar y de contratar a la gente.<br />	Asimismo, pido que se estudie la responsabilidad indirecta del Sence, según las normas aprobadas por el Congreso Nacional, pues dicho ente contrata las corporaciones que, a su vez, contratan a la gente. Es decir, el Ministerio del Trabajo o uno de sus organismos no está cumpliendo las normas laborales.<br />	¿Con qué autoridad va a fiscalizar a las empresas privadas si los contratistas del Ministerio del Trabajo no cumplen las normas laborales? ¡Qué cosa más grave! De ese modo, esta Cartera pierde autoridad. Y eso no es responsabilidad directa de Serpag, Rerum Novarum u otras instituciones, sino del Sence, porque no transfiere los recursos dentro del plazo, haciendo incumplir algunas normas laborales.<br />	Esa grave situación fue denunciada en esta Corporación. Me he referido a ella públicamente, hablé con el ministro, con el subsecretario, con el director nacional del Sence y con las autoridades regionales, a quienes, aparentemente, les da lo mismo, porque continúa el incumplimiento de las normas laborales por parte de autoridades del Ministerio del Trabajo. Eso es gravísimo, no lo había visto nunca. Creo que la Dirección del Trabajo pierde toda autoridad para fiscalizar a las empresas privadas si el Ministerio no es capaz de cumplir con las normas laborales.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>ACCESO A SEGURO DEL FONDO NACIONAL DE SALUD, FONASA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MULET.- Señor Presidente, continúo gracias a los dos minutos que me acaba de ceder el diputado Marco Antonio Núñez, de la bancada del Partido por la Democracia, lo que agradezco mucho.<br />	Pido oficiar a la Superintendencia de Salud, a fin de que se analice la situación del joven Elías Carvajal Ahumada, quien estuvo hospitalizado por una afección grave en el hospital de Vallenar. Su madre, por indicación de un médico, lo sacó de ese centro, porque estaba con riesgo vital, y lo internó en el Hospital José Joaquín Aguirre. Sin embargo, ella no realizó los trámites necesarios para que el joven quedara cubierto con el seguro del Fonasa cuando las enfermedades conllevan riesgo vital. En este caso, se trataba de un problema hepático y correspondía su derivación al hospital clínico de la Universidad de Chile. <br />	El joven, gracias a Dios, milagrosamente, escapó con vida y está en proceso de recuperar su salud. Pero su familia, que es de clase media -con todos los problemas que enfrenta una familia de ese nivel social-, por no cumplir las formalidades, perdió ese seguro y tiene una cuenta de más de 40 millones de pesos que pagar en el hospital clínico de la Universidad de Chile. <br />	Entiendo que se ha hecho la reclamación respectiva, pero me interesa que la Superintendencia de Salud dé especial atención a este caso, por la gravedad que reviste, dado que la familia no fue bien informada y derivó a su hijo de Vallenar al hospital José Joaquín Aguirre y perdió el seguro por una situación más bien de forma.<br />	En consecuencia, solicito que se oficie a la señora ministra de Salud, con el fin de que la Superintendencia de Salud investigue el caso y la familia pueda acceder al seguro y lograr que la grave enfermedad de su hijo sea cubierta por el Fondo Nacional de Salud, de modo que no quede endeudada.<br />	He dicho. <br /><br />	El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados que así lo manifiestan.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO>FALLO DE ABSOLUCIÓN DE LA CORTE SUPREMA RESPECTO A PATRICIO TOMBOLINI VÉLIZ. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ROBLES (Presidente accidental).- Parte del tiempo del Partido por la Democracia ha sido cedido al diputado Fernando Meza.<br />	Tiene la palabra su señoría. <br /><br />	El señor MEZA.- Señor Presidente, en mi condición de segundo vicepresidente del Partido Radical, con mucha emoción hago uso de la palabra para hacer presente que, hace algunos minutos, he conocido el fallo unánime de la Corte Suprema a través del cual se absuelve de toda culpa a mi estimado amigo Patricio Tombolini Véliz.<br />	Patricio Tombolini ha sido objeto de un sufrimiento cruel. Durante muchos años ha soportado la mofa de la gente a raíz de una condena pública por un juicio llevado a cabo por los medios de comunicación. La prensa, en general, ha tenido una actitud “sanguinaria” para con él y su familia. <br />	Conozco a Patricio Tombolini y a su familia desde hace muchos años. Sé de su amor por el Partido Radical, por la justicia. Reconozco los esfuerzos denodados que ha hecho en el pasado para ayudar a recuperar la democracia y a sostenerla.<br />	Patricio Tombolini ha sido y es un padre ejemplar, un esposo absolutamente dedicado a su familia. Sin embargo, a pesar de la absolución de que ahora ha sido objeto, el daño que le han inferido los medios de comunicación es enorme. Se ha destruido su imagen de servidor público, de político ascendente; se ha mancillado su trayectoria. <br />	¡Cuánto le debe la sociedad chilena, en el buen sentido, a Patricio Tombolini por los esfuerzos que muchas veces hizo para anular intentos desestabilizadores de la democracia! Es probable que la ciudadanía nunca los conozca, porque los ha hecho en silencio. Sin embargo, ha sido pagado con la denostación, la calumnia, la injuria, el castigo a través de los años. <br />	Durante todo ese tiempo, ¡ni siquiera se atrevía a salir a la calle, porque los humoristas se ensañaron con su imagen e hicieron mofa de él a diestra y siniestra! La ciudadanía se dejó influir por los medios de comunicación, que hoy deciden qué es verdad y qué es mentira; deciden quién vive y quién muere. En definitiva, deciden qué ideología debe predominar en el país y cuál debe ser aplastada. <br />	¿Cómo devolvemos a Patricio Tombolini el honor mancillado por la sociedad que, azuzada, quiso devorarlo como otrora los leones a los gladiadores en el circo romano? No tenía prueba alguna, pero fue tratado al igual que Jovino Novoa, que sufrió en carne propia ataques desmedidos, sólo inspirados en el hambre de causar noticias, de vender periódicos, de tener programas de televisión con buenos rating, sin importar de quien se trate.<br />	El ciudadano Jovino Novoa fue condenado sin prueba ni juicio. Pude conversar con él en una oportunidad que compartimos una misión en el extranjero. Su ideario es distinto al mío, conforme al modelo de sociedad que persigue, pero sé que es una persona noble y justa y que, en su momento, también fue destrozado por las calumnias, al igual que Patricio Tombolini.<br />	Debemos meditar sobre los asesinatos de imagen. De alguna manera, nosotros somos cómplices. Pero los años de sufrimiento de Patricio Tombolini no pueden olvidarse y quedar como algo que sucedió, como un error. Es probable que durante dos o tres días se hable del fallo unánime de la Corte Suprema a través del cual lo absuelve de culpabilidad.<br />	En nombre de mi esposa Raquel y de mis hijos deseo lo mejor para Patricio Tombolini, ese buen militante radical, ese constructor de sociedades justas, y sus hijos, sobre todo Sebas, que la ciudadanía no conoce: un niño discapacitado, pero con un corazón enorme, una ternura infinita, objeto permanente de la preocupación de sus padres. Lo mismo deseamos a su distinguida esposa Alexia, cuyo amor ha sido más grande que la injusticia inferida a su marido. ¡Cuánto sufrimiento han debido soportar!<br />	Los que conocemos y amamos esa hermosa familia, le pedimos a Chile que enmiende su error y dé la bienvenida de pleno derecho a Patricio Tombolini Véliz, inocente de los cargos, pero condenado ayer por los medios, los que hoy deben pedirle excusas. La justicia tarda, pero llega. <br />	Ciudadano Patricio Tombolini Véliz, ¡bienvenido a Chile!<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviará copia de su intervención a don Patricio Tombolini, para su conocimiento. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876"><TITULO>DEFRAUDACIÓN DE AHORROS PARA LA VIVIENDA A TRABAJADORAS TEMPORERAS.</TITULO><br /><br />	El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Marco Antonio Núñez Lozano. <br /><br />	El señor NÚÑEZ.- Señor Presidente, Tengo muchos deseos de contar al país sobre los esfuerzos que estamos llevando a cabo en la capital de la provincia de San Felipe para defender a temporeras estafadas por funcionarias municipales.<br />	Sin embargo, ante la solicitud del hermano Partido Radical Social Demócrata, el mismo de Matta y Gallo, y del glorioso Partido Socialista de Chile, a fin de ocupar el tiempo restante del Partido por la Democracia, voy a dejar pendiente mi intervención.<br />	En consecuencia, el martes de la próxima semana espero tener la oportunidad de contar al país sobre los esfuerzos que estamos haciendo para defender la dignidad de temporeras pobres que fueron estafadas en su más profundo anhelo, como es obtener su casa propia, porque sus ahorros fueron esquilmados por quienes no entienden de dignidad, solidaridad y decencia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>AGILIZACIÓN DE PROYECTOS PARA DOTAR DE REDES DE AGUA POTABLE RURAL A LOCALIDADES DE HUEMPELEO Y EL MAÑÍO, DE FRESIA. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el turno del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco al diputado señor Núñez por sus conceptuosas palabras y por el tiempo que nos concedió.<br />	En esta oportunidad, deseo expresar mi preocupación por una situación que ocurre en la comuna de Fresia, ubicada en la provincia de Llanquihue, de la Décima Región de Los Lagos.<br />	El año pasado, junto a la alcaldesa de dicha comuna, señora Mirta Lerchundy, conseguimos un importante aporte de la subsecretaria de Desarrollo Regional, señora Claudia Serrano, para dar solución a un problema histórico que presentan Huempeleo y El Mañío, localidades rurales en cada una de las cuales viven más de 150 familias campesinas de escasos recursos.<br />	En esa oportunidad, el beneplácito de la señora subsecretaria y la presentación de dos buenas iniciativas permitieron obtener financiamiento a fin de llevar a cabo obras para la instalación de redes de agua potable rural en ambas localidades.<br />	Las respectivas comunidades quedaron tremendamente felices después de los anuncios realizados por las autoridades de la región. Sin embargo, a la fecha, aún no comienzan las obras en Huempeleo, lo cual significará un retraso en los trabajos que se deben llevar a cabo en El Mañío. <br />	El lunes pasado, me reuní con representantes de la junta de vecinos de Huempeleo y del centro de padres y apoderados de la escuela de esa localidad, y con dirigentes sociales y deportivos, todos los cuales manifestaron su enorme preocupación porque a la fecha aún no se inician las obras.<br />	Con seguridad, han existido esfuerzos del municipio local para solucionar los problemas. Sin embargo, es necesario que la solución se logre a la brevedad, porque existe el riesgo de perder esos recursos, tremendamente necesarios, que beneficiarían a los pobladores de ambos sectores de Fresia.<br />	En consecuencia, pido oficiar a la subsecretaria de Desarrollo Regional, con copia al jefe de la unidad de control regional de la Subdere, señor Andrés Saavedra, a fin de establecer la forma de subsanar las dificultades que hasta el momento impiden iniciar los trabajos, no obstante que esa gente requiere contar con agua potable.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE EVENTUAL NEGLIGENCIA DE CARABINEROS DE FRESIA PARA TRASLADAR A MENOR ENFERMO. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, en segundo lugar, pido oficiar al general director de Carabineros con el objeto de que estudie una situación que, de ser efectiva, podría ser calificada de delicada.<br />	Según se nos informó, durante el fin de semana pasado un niño de la comuna de Fresia que sufre un grave problema renal, tuvo la posibilidad de someterse a un trasplante en la Región Metropolitana. Sin embargo, cuando a altas horas de la madrugada se pidió a Carabineros de la comuna trasladar al menor al aeropuerto, donde había disponible un avión para llevarlo a Santiago, la respuesta que se habría dado a las personas que hicieron el contacto fue que no había personal disponible. En efecto, a pesar de la urgencia con que se requería trasladar a ese menor a las dependencias del aeropuerto, se informó que el chofer estaba durmiendo y que no era posible despertarlo.<br />	Por lo tanto, pido que el general director de Carabineros investigue la situación, porque, reitero, de ser efectiva, constituiría un hecho de enorme gravedad, porque no se habría prestado auxilio, con el objeto de trasladar a un niño que requiere ese trasplante para tener una mejor calidad de vida.<br />	El fin de semana me reuniré con la familia del menor afectado. Por lo tanto, llegado el momento, podré aportar más antecedentes al general director de Carabineros.<br />	A mi juicio, la situación descrita ratificaría la percepción de que existe carencia de personal para combatir la delincuencia en nuestra zona.<br />	En consecuencia, hago un llamado al general director de Carabineros para que se acuerde de las regiones, porque en Puerto Varas, Fresia, Purranque y Llanquihue existe delincuencia, y es necesario combatirla con más personal, pero también con buena voluntad, de la que, al parecer, se careció en el caso mencionado, no obstante que se trataba de una necesidad tan urgente.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>RECONOCIMIENTO A PROFESOR MANFRED MAX-NEEF, INSPIRADOR DE EXPOSICIÓN ARTÍSTICO-CULTURAL DE LUXEMBURGO. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.<br /><br />	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, durante 2007, Luxemburgo es la capital de la cultura europea. En ese contexto, el gobierno luxemburgués encargó a expertos diseñadores y grandes artistas la realización de una gran exhibición sobre el tema “All we need”, que apunta a una propuesta para un mundo alternativo al que actualmente agobia a gran parte de la humanidad.<br />	Al respecto, deseo destacar que la exhibición está basada en la teoría de las necesidades humanas fundamentales, propuesta en la obra “Desarrollo a escala humana”, del ex rector de la Universidad Austral de Chile y actual pro decano de la facultad de administración de dicha casa de estudios superiores, profesor Manfred Max-Neef.<br />	La exposición, cuya inauguración tuvo lugar el 21 de abril, se mantendrá hasta el 28 de octubre. Ella se realiza en un enorme y antiguo edificio industrial abandonado de Luxemburgo, que se ha dividido en diez amplios espacios, uno para cada una de las necesidades propuestas por Max-Neef: subsistencia, protección, afecto, entendimiento, participación, ocio, creación, identidad, libertad y trascendencia.<br />	En cada espacio, decorado por importantes artistas, habrá muestras y estímulos que induzcan al visitante a reflexionar sobre cada una de las necesidades en cuanto a su estado en el mundo y a su estado en lo personal. La idea básica es que el visitante ingrese a la exhibición desde el mundo en que está, y egrese, después de la trayectoria, con una conciencia clara del mundo nuevo que desea.<br />	Quiero destacar que este evento no sólo representa una enorme satisfacción y consagración para el creador de la teoría, sino también un especial orgullo para la comunidad valdiviana y, especialmente, para la casa de estudios que lo acoge como académico. Pero más destacable aún es el hecho de que lo que los europeos proponen como alternativa para un mundo mejor, es producto de una reflexión académica de un latinoamericano, de un chileno y, en este caso, de un valdiviano.<br />	Hoy, en que se discute la descentralización, el reordenamiento territorial, la política de becas a nivel nacional, vaya un llamado de atención para que concentren esfuerzos de manera de potenciar al mundo intelectual, a los futuros Max-Neef, a los futuros pensadores de nuestras regiones.<br />	Por último, quiero mencionar que el doctor Max-Neef es el creador de los principios de “economía descalza” y de la Teoría del Desarrollo a Escala Humana. Es fundador y director ejecutivo del Centro de Alternativas de Desarrollo y miembro del Consejo Ejecutivo del Club de Roma, entre otros. Además, es autor de innumerables libros y de más de cien ensayos y artículos.<br />	Hoy, el profesor Max-Neef es un valdiviano más arraigado junto a los bosques de la zona austral, en las orillas del Calle-Calle. Hoy, se hace ciencia, se piensa un mundo mejor desde las tierras australes de la nueva región de Los Ríos.<br />	Señor Presidente, pido que se envíe copia íntegra de mi intervención y felicitaciones a la ministra de Educación, a la ministra de Mideplan, al rector de la universidad Austral de Chile, señor Víctor Cubillos, al decano de la facultad de Ciencias Económicas y Administrativas, señor Fredy Riadi, y al secretario ejecutivo del Centro de Estudios Ambientales, señor Pablo Villarroel.<br />	He dicho.<br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>REIVINDICACIÓN OFICIAL DE EX SUBSECRETARIO DE TRANSPORTES. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Alberto Robles.<br /><br />	El señor ROBLES.- Señor Presidente, represento en esta Cámara al Partido Radical y, dentro de éste, ostento el cargo de vicepresidente. En esa condición, quiero decir cómo, hoy, el Partido Radical está alegre, contento, porque se ha hecho justicia.<br />	Efectivamente, hoy, por votación unánime, los miembros de la Corte Suprema, han declarado inocente a nuestro ex presidente, señor Patricio Tombolini. Nos alegramos, porque se ha hecho justicia. Sin embargo, esta justicia no sirve si es que no se repara el daño que ha tenido nuestro partido y, por supuesto, Patricio Tombolini. Su señora Alexia y sus hijos, todos estos años, han tenido que sufrir en carne propia los denuestos de la prensa que, en verdad, se ensañó con él.<br />	Señor Presidente, ¿quién repara el daño hecho a nuestro ex presidente nacional de las acusaciones injustas que se le hicieron y de cómo se mofó buena parte de nuestra sociedad de algo que hoy se comprueba que es absolutamente falso? Patricio Tombolini es inocente, era inocente; y lo planteó muchas veces. Hoy, reitero, se ha hecho justicia; seis años después y, evidentemente, se le conculcaron muchos derechos ciudadanos y, por supuesto, políticos.<br />	Repito, el Partido Radical está contento, pero cree y debe expresarle a la comunidad entera, sobre todo a la prensa, que debe cambiar su actitud. Hoy, debemos cuidar en el país cómo se entrega la justicia; cuando se acuse a alguien debe primar el principio de la inocencia hasta que se encuentre al culpable. No se puede condenar a priori a ningún ciudadano. Patricio Tombolini tuvo una condena pública, a priori, sin siquiera haberse indagado más sobre los hechos. Hoy, se ha hecho justicia, pero los radicales creemos que lo que ha ocurrido con Patricio Tombolini obedece a un tema que nuestra sociedad debe evaluar en conciencia. Debe, de una vez por todas, reparar el daño producido. Los radicales nunca tuvimos dudas acerca de su honestidad y de su derecho; nunca manifestamos una duda mínima de que Patricio Tombolini era inocente. De hecho, siempre participó en nuestros consejos y reuniones, y esperábamos que la justicia determinara para poder, como hoy, decir, con la frente muy en alto, que nuestro ex presidente era inocente.<br />	Pido que se envíe un oficio a la Presidenta de la República, a los medios de prensa, al ministro del Interior y a todos aquellos ministros del área política, para que, por lo menos, nuestro gobierno, en su nombre, pida disculpas a Patricio Tombolini, quien fue un subsecretario honesto y correcto que no hizo lo que se planteó en su minuto y por lo cual se le acusó injustamente, porque como funcionarios de gobierno, los miembros del Partido Radical siempre han actuado con honestidad, con franqueza y haciendo las cosas como se debe. Algunos pueden haberse equivocado en asuntos administrativos, en términos de cómo enfocaban su gestión, pero ninguno ha actuado en forma lesiva para los intereses de la nación.<br />	A través de esta tribuna, deseo a Patricio Tombolini, a su señora Alexia y a sus hijos un afectuoso y fraterno abrazo y decirle que los radicales vamos a estar siempre con él.<br />	He dicho.<br /><br />	 El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con mi adhesión.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE CONSTRUCCIÓN DE NUEVO HOSPITAL PARA PUERTO MONTT. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra la honorable diputada Marisol Turres.<br /><br />	La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, hace poco tiempo, tuvimos una sesión donde se trató el desastre que hay en muchos hospitales del país. En esa ocasión, solicité información bastante concreta a la señora ministra de Salud, quien, al parecer, lamentablemente, no ha tenido conocimiento de la petición. Por lo tanto, hoy, quiero volver a plantearle, de manera formal, mis inquietudes a ese respecto.<br />	En primer lugar, quiero recordar que, desde hace varios años, durante las elecciones del 2004 y del 2005, la bandera de lucha y promesa de la Concertación ha sido la construcción de un nuevo hospital para Puerto Montt.<br />	Quiero hacer presente que un reciente estudio que encargó la Corporación a la empresa consultora Adimark, para el desarrollo de Puerto Montt, nos señala que el 40,8 por ciento de los consultados, evalúa entre notas 1 a 4 la salud que entrega el hospital base de Puerto Montt. Por el contrario, evalúa la salud privada en muy buena forma, con notas que están entre 6 y 7. Entonces, aquí hay contraste evidente. Para los ciudadanos, los servicios de atención de ese hospital base no son de la calidad que desearían.<br />	Para todos nosotros es imprescindible la construcción de un nuevo hospital en Puerto Montt. Necesitamos que se atienda a una población que crece día a día, pero que, ¡ojo!, no sólo atiende a la de Puerto Montt, sino además a mucha gente de comunas aledañas, algunas de las cuales represento, como Calbuco, Maullín y Cochamó, y de otras, como también de la región de Aisén y de Punta Arenas.<br />	El año pasado, todos aplaudimos una suerte de anuncio de que íbamos a tener el nuevo hospital. Se realizaron reuniones a las que fuimos invitados los parlamentarios y la prensa. El entonces director del Servicio de Salud nos dijo que sólo faltaba definir el lugar de emplazamiento del recinto y que, para ello, había tres opciones: la intersección de las avenidas Circunvalación e Industrial, a la entrada de la ciudad; el terreno del actual hospital o un terreno Serviu en Pichi Pelluco. Sin embargo, hoy están llamando a licitación para comprar terreno. <br />	Por eso, pido que se oficie a los ministros de Bienes Nacionales y de Vivienda para que nos envíen el catastro de todos los terrenos disponibles en el casco urbano de la ciudad de Puerto Montt. Con antecedentes concretos sabremos por qué se está llamando a licitación, ya que existen terrenos fiscales disponibles.<br />	También pido que se oficie a la ministra de Salud, señora María Soledad Barría, para que informe todos los antecedentes sobre el proyecto de construcción del nuevo hospital para puerto Montt, especificando plazos, montos de inversión, servicios que ofrecerá el nuevo establecimiento y antecedentes de la licitación para la compra de terrenos en los cuales se construirá el nuevo centro hospitalario.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión del diputado señor Marcelo Forni y de quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>ATENCIÓN DE PARTOS EN HOSPITALES DE CALBUCO Y MAULLÍN. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, estoy muy preocupada por la falta de atención de partos en los hospitales de las comunas cercanas a la capital regional, ya que las mujeres embrazadas de esas zonas deben ser trasladas a Puerto Montt para dar a luz. <br />	Por eso, pido que se oficie a la ministra de Salud para que informe sobre las condiciones mínimas establecidas por dicha Cartera para que los hospitales de Calbuco y de Maullín puedan ser rehabilitados como centros de atención de partos, a fin de que las madres de esas comunas den a luz en sus respectivos hospitales. <br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión del diputado señor Marcelo Forni y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Forni, Marcelo" DIPUTADOValue="840"><TITULO>MEJORAMIENTO DE CONDICIONES LABORALES EN FAENAS MINERAS. CONDOLENCIAS POR MUERTE DE TRABAJADOR EN DIVISIÓN ANDINA DE CODELCO. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo que resta al Comité la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Marcelo Forni.<br /><br />	El señor FORNI.- Señor Presidente, la División Andina de Codelco tuvo que paralizar ayer sus funciones debido a la muerte de uno de sus trabajadores. Se trata del minero Emerson Rojas Torres, de 31 años, casado y dos hijos.<br />	No podemos sino lamentar este accidente. No podemos sino lamentar que en la principal empresa cuprífera del país ocurran hechos que enlutan a familias aconcagüinas. Esto se suma a la movilización con que más de 400 contratistas mantuvieron cortada por más de 7 horas la vía de acceso al área industrial de la División Andina.<br />	Lo anterior, refleja la imperiosa necesidad de mejorar las condiciones de trabajo de quienes producen gran parte de las utilidades que hoy exhibe nuestro país y que generan el superávit que le permite al Gobierno disponer de recursos como nunca antes en la historia.<br />	Durante la campaña presidencial, la actual Presidenta hizo muchas promesas a los trabajadores y a los contratistas de Codelco, pero hoy pocos o nadie responden por ellas.<br />	A nadie le gustan las movilizaciones; por eso, resulta fundamental el dialogo y la instalación de mesas de negociación que permitan, de una vez por todas, dar los pasos que se encaminen a soluciones concretas en materia de mejoramiento de condiciones de trabajo, particularmente de las de los esforzados mineros.<br />	El Gobierno muchas veces rasga vestiduras con el tema de la subcontratación, pero Codelco y particularmente la División Andina utiliza este sistema, vulnerando el espíritu de esta empresa. No resulta lógico que en Codelco existan más contratistas que trabajadores con contrato, menos cuando realizan las mismas funciones propias del giro. No resulta lógico que tengan remuneraciones brutalmente distintas, beneficios dispares y, lo que es peor, condiciones de seguridad inapropiadas, más aún si consideramos que se trata de labores riesgosas.<br />	Esta Cámara constituyó hace algunos años una comisión investigadora, cuyo objetivo fue, precisamente, analizar uno de los problemas que tiene la División Andina de Codelco y, en general, todas las mimas subterráneas, cual es la del ambiente de trabajo contaminado, particularmente con Sílice.<br />	Esa comisión adoptó importantes acuerdos; se ofició al ministro del Trabajo y al superintendente de Servicio de Seguridad Social. Lamentablemente, hasta la fecha, el Gobierno y sus instituciones no han dado respuesta adecuada a las demandas de los trabajadores.<br />	Hemos estado con ellos en las minas; hemos estado con los trabajadores del sector pasivo de Codelco y muchos de los que han sido desvinculados de la empresa hoy viven con sus pulmones llenos de polvo sílice, lo que les limita sus capacidades de vida, amén de que no pueden solventar el alto costo que les implica recurrir al sistema privado de salud.<br />	Junto a la propuesta que hicimos hace dos años, el Gobierno tiene que estudiar otras medidas que permitan mejorar las condiciones laborales de miles de trabajadores chilenos que producen nuestro cobre, el llamado fruto de Chile.<br />	Por último, pido que se envíen mis condolencias y un saludo de solidaridad a la familia de don Emerson Rojas Torres; al presidente del Sindicato de Contratistas, don Cristián Cuevas; al presidente del Sindicato Único de Trabajadores de Codelco, y a todos los trabajadores de la empresa que se han visto afectados por el fatal accidente. <br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán las condolencias y el saludo de solidaridad a la familia de don Emerson Rojas Torres y a los trabajadores mineros.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Forni, Marcelo" DIPUTADOValue="840"><TITULO>HOMENAJE A DON CAROLUS BROWN BARROILHET, INVESTIDO COMO DOCTOR HONORIS CAUSA DE LA PONTIFICIA UNIVERSIDAD CATÓLICA DE VALPARAÍSO. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor FORNI.- Señor Presidente, rindo homenaje a don Carolus Brown Barroilhet, con motivo de su investidura como Doctor Honoris Causa de la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso.<br />	Don Carolus Brown ha estado estrechamente ligado a esa Casa de Estudios, que fue fundada a partir del legado de su bisabuela, doña Isabel Caces de Brown, desde que esa institución docente iniciara sus actividades académicas.<br />	Don Carolus nació en una hermosa y tradicional casona de Los Andes y ha dedicado gran parte de su vida al campo, siendo uno de los impulsores de nuestra reconocida actividad exportadora de frutas frescas a casi todo el mundo, innovando y utilizando tecnología de punta en toda la cadena agroalimentaria. Gracias a los esfuerzos de Carolus Brown, todos los chilenos y las miles de personas de más allá de nuestras fronteras, disfrutan hoy de la fruta chilena. <br />	Es emocionante y motivo de gran satisfacción y orgullo para quienes representamos al Valle del Aconcagua en esta Cámara, el reconocimiento que una de las universidades más importantes del ámbito nacional, donde se han formado generaciones de profesionales y alcanzado significativos hitos en el desarrollo tecnológico, científico y humanista, hace a un ciudadano ilustre del Valle del Aconcagua. <br />	Quizás si lo más importante, además del empuje, esfuerzo y sacrificio de todo emprendedor, sea la excelente combinación que ha hecho Carolus Brown como fruticultor, de la decisión empresarial y los avances científicos y tecnológicos.<br />	Nunca nadie que lo haya conocido podrá dudar de que un ingeniero agrónomo de la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso, con estudios de postgrado en la Universidad de California, en Davis, pudiera hacer algo distinto. Es destacable, porque don Carolus Brown no es un emprendedor de la década de los 90, sino que de la década de los 50, en un contexto tremendamente difícil para nuestra agricultura, donde escaseaban las personas con esfuerzo, visión y tesón, como don Carolus.<br />	Carolus Brown es un símbolo para la comuna de Calle Larga. No eran momentos fáciles cuando decide incursionar en ese negocio. Todos pensaban en cómo satisfacer el mercado interno y cómo sustituir importaciones, pero eran pocos los que soñaban cómo conquistar el mundo con nuestros productos.<br />	Don Carolus supo transformar estas difíciles condiciones, esta amenaza, en una gran oportunidad y en una fuente importante de empleo para todo el valle del Aconcagua.<br />	¿Cuántos fruticultores vislumbraban en esa época la importancia de los desarrollos de la genética? ¿Quiénes se atrevían a introducir nuevas variedades de fruta que, a la postre, serían exitosas en el valle del Aconcagua y en Chile? Carolus Brown, señor Presidente, formó parte de esa generación que se anticipó a los tiempos, esa clase de personas que hace progresar a los países; vislumbró el sentido y la intensidad de estos desarrollos cuando se encontraban en una etapa incipiente.<br />	Este doctorado honoris causa que le ha entregado la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso es un justo reconocimiento a un hombre excepcional y viene a coronar una carrera de excelencia en el ámbito profesional.<br />	Don Carolus ha recibido otros galardones, como el Premio Nacional del Colegio de Ingenieros Agrónomos, el Premio al Empresario Agrícola, de la Sociedad Nacional de Agricultura; el Premio al Aporte Científico a la Agronomía, y otros tantos como ciudadano ilustre de algunas de nuestras comunas.<br />	Por su intermedio, señor Presidente, quiero enviar un saludo cordial de este diputado y de la Corporación a don Carolus Brown, su señora, sus hijos, nietos y bisnietos, y hacerles llegar nuestras sinceras felicitaciones y agradecimientos, con copia de esta intervención.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de quien habla.<br />	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.12 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 9 de mayo de 2007.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que, con motivo del Mensaje, informe y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la ley N° 20.084, que establece un sistema de responsabilidad de los adolescentes por infracciones a la ley penal:<br />1)	Sustitúyese el artículo 6°, por el siguiente: <br />	“Artículo 6°.- Sanciones. En sustitución de las penas contempladas en el Código Penal y en las leyes complementarias, a las personas condenadas según esta ley sólo se les aplicará la siguiente Escala General de Sanciones Penales para Adolescentes:<br />a)	Internación en régimen cerrado con programa de reinserción social;<br />b)	Internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social;<br />c)	Libertad asistida especial;<br />d)	Libertad asistida;<br />e)	Prestación de servicios en beneficio de la comunidad;<br />f)	Reparación del daño causado;<br />g)	Multa, y<br />h)	Amonestación.<br />	Penas accesorias:<br />a)	Prohibición de conducción de vehículos motorizados, y <br />b)	Comiso de los objetos, documentos e instrumentos de los delitos según lo dispuesto en el Código Penal, el Código Procesal Penal y las leyes complementarias.”.<br />2) Modifícase el artículo 19, en la siguiente forma:<br />a)	Introdúcese el siguiente inciso primero, pasando el actual a ser inciso segundo:<br />	“Artículo 19.- En el caso del numeral 1 del artículo 23, el tribunal sólo podrá imponer complementariamente la sanción de internación en régimen semicerrado, después del segundo año del tiempo de la condena.”, y<br />b)	En el actual inciso primero, que pasa a ser segundo, agrégase, entre las palabras “los” y “casos”, la expresión “demás”.<br />3)	Sustitúyense los artículos 21, 22 y 23, por los siguientes:<br />	“Artículo 21.- Reglas de determinación de la extensión de las penas. Para establecer la duración de la sanción que deba imponerse con arreglo a la presente ley, el tribunal deberá aplicar, a partir de la pena inferior en un grado al mínimo de los señalados por la ley para el ilícito correspondiente, las reglas previstas en el Párrafo 4 del Título III del Libro I del Código Penal, con excepción de lo dispuesto en el artículo 69 de dicho Código.<br />	Artículo 22.- Aplicación de los límites máximos de las penas privativas de libertad. Si la sanción calculada en la forma dispuesta en el artículo precedente supera los límites máximos dispuestos en el artículo 18, su extensión definitiva deberá ajustarse a dichos límites.<br />	Artículo 23.- Reglas de determinación de la naturaleza de la pena. La determinación de la naturaleza de la pena que deba imponerse a los adolescentes con arreglo a la presente ley, se regirá por las reglas siguientes:<br />1.	Si la extensión de la pena supera los cinco años de privación de libertad, el tribunal deberá aplicar la pena de internación en régimen cerrado con programa de reinserción social.<br />2.	Si la pena va de tres años y un día a cinco años de privación de libertad o si se trata de una pena restrictiva de libertad superior a tres años, el tribunal podrá imponer las penas de internación en régimen cerrado con programa de reinserción social, internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social o libertad asistida especial.<br />3.	Si la pena privativa o restrictiva de libertad se extiende entre quinientos cuarenta y un días y tres años, el tribunal podrá imponer las penas de internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social, libertad asistida en cualquiera de sus formas y prestación de servicios en beneficio de la comunidad.<br />4.	Si la pena privativa o restrictiva de libertad se ubica entre sesenta y uno y quinientos cuarenta días, el tribunal podrá imponer las penas de internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social, libertad asistida en cualquiera de sus formas, prestación de servicios en beneficio de la comunidad o reparación del daño causado.<br />5.	Si la pena es igual o inferior a sesenta días o si no constituye una pena privativa o restrictiva de libertad, el tribunal podrá imponer las penas de prestación de servicios en beneficio de la comunidad, reparación del daño causado, multa o amonestación.<br />	Tabla Demostrativa<br />	Extensión de la sanción y penas aplicables desde 5 años y 1 día:<br />	-Internación en régimen cerrado con programa de reinserción social.<br />	-Internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social.<br />	Desde 3 años y un día a 5 años:<br />	-Internación en régimen cerrado con programa de reinserción social.<br />	-Internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social.<br />	-Libertad asistida especial.<br />	Desde 541 días a 3 años:<br />	-Internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social.<br />	-Libertad asistida en cualquiera de sus formas.<br />	-Prestación de servicios en beneficio de la comunidad.<br />	Desde 61 a 540 días:<br />	-Internación en régimen semicerrado con programa de reinserción social.<br />	-Libertad asistida en cualquiera de sus formas.<br />	-Prestación de servicios en beneficio de la comunidad.<br />	-Reparación del daño causado.<br />	Desde 1 a 60 días:<br />	-Prestación de servicios en beneficio de la comunidad.<br />	-Reparación del daño causado.<br />	-Multa.<br />	-Amonestación.<br />	La duración de las sanciones de libertad asistida, libertad asistida especial y prestación de servicios a la comunidad, se regirá por lo dispuesto en los artículos 11, 13 y 14 de la presente ley.”.<br />4)	Reemplázase, en el artículo 27, la expresión “investigación y juzgamiento” por “investigación, juzgamiento y ejecución”. <br />5)	Reemplázase el inciso primero del artículo 31, por el siguiente: <br />	“Artículo 31.- Detención en caso de flagrancia. Carabineros de Chile y la Policía de Investigaciones, en sus respectivos ámbitos de competencia, deberán poner a los adolescentes que se encuentren en las situaciones previstas en los artículos 129 y 131 del Código Procesal Penal, a disposición del juez de garantía, de manera directa y en el menor tiempo posible, no pudiendo exceder de 24 horas. La audiencia judicial que se celebre gozará de preferencia en su programación. El adolescente sólo podrá declarar ante el fiscal en presencia de un defensor, cuya participación será indispensable en cualquier actuación en que se requiera al adolescente y que exceda de la mera acreditación de su identidad. Dicha detención se regulará, salvo en los aspectos previstos en este artículo, por el párrafo 3° del Título V del Libro I del Código Procesal Penal. Si se diere lugar a la ampliación del plazo de la detención conforme al artículo 132 de dicho Código, ésta sólo podrá ser ejecutada en los centros de internación provisoria de que trata la presente ley.”.<br />6)	Sustitúyese, en el artículo 32, la expresión “crímenes” por la frase “las conductas que de ser cometidas por una persona mayor de dieciocho años constituirían crímenes”. <br />7)	Reemplázase el artículo 43, por el siguiente: <br />	“Artículo 43.- Centros de privación de libertad. La administración de los Centros Cerrados de Privación de Libertad y de los recintos donde se cumpla la medida de internación provisoria, corresponderá siempre y en forma directa al Servicio Nacional de Menores, con excepción de los señalados en la letra a) siguiente, cuya administración podrá corresponder en forma directa al Servicio Nacional de Menores o a los colaboradores acreditados que hayan celebrado los convenios respectivos con dicha institución.<br />	Para dar cumplimiento a las sanciones privativas de libertad y a la medida de internación provisoria contenidas en esta ley, existirán tres tipos de centros:<br />a)	Los Centros para la Internación en Régimen Semicerrado.<br />b)	Los Centros Cerrados de Privación de Libertad.<br />c)	Los Centros de Internación Provisoria.<br />	Para garantizar la seguridad y la permanencia de los infractores en los centros a que se refieren las letras b) y c) precedentes, se establecerá en ellos una guardia armada de carácter externo, a cargo de Gendarmería de Chile. Ésta permanecerá fuera del recinto, pero estará autorizada para ingresar en caso de motín o en otras situaciones de grave riesgo para los adolescentes y revisar sus dependencias con el solo objeto de evitarlas.<br />	La organización y funcionamiento de los recintos aludidos en el presente artículo se regulará en un reglamento dictado por decreto supremo, expedido por medio del Ministerio de Justicia, conforme a las normas contenidas en el presente Título.”.<br />8)	En la letra c) del artículo 68, incorpórase, en el inciso segundo del artículo 102 A de la ley N° 19.968, a continuación de la expresión “artículo 494 bis” la siguiente, precedida de una coma (,): “en el artículo 495, N° 21”.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br />2.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 9 de mayo de 2007.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que, con motivo de la Moción, informe y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Modifícase el decreto con fuerza de ley N° 1, del Ministerio de Salud, de 2005, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado del decreto ley N° 2.763, de 1979, y de las leyes N°s. 18.933 y 18.469, de la siguiente forma:<br />1.	Incorpórase el siguiente artículo 141 bis:<br />	“Artículo 141 bis.- En ningún caso los prestadores de salud podrán exigir, como garantía de pago por las prestaciones que reciba el paciente, el otorgamiento de cheques o dinero efectivo. En estos casos, el establecimiento de salud podrá garantizar el pago mediante otros medios idóneos, tales como el registro de la información contenida en tarjetas de crédito, o mediante letras de cambio o pagarés, los que se sujetarán a las normas de la ley N° 18.092. <br />	Sin perjuicio de lo anterior, el paciente podrá, voluntariamente, efectuar el pago de las citadas prestaciones por medio de un cheque correspondiente a la cuenta corriente bancaria de la que sea titular.”.<br />2.	Incorpórase el siguiente artículo 173 bis:<br />	“Artículo 173 bis.- En ningún caso los prestadores de salud podrán exigir, como garantía de pago por las prestaciones que reciba el paciente, el otorgamiento de cheques o dinero efectivo. Sin perjuicio de lo anterior, el establecimiento de salud podrá garantizar el pago mediante otros medios idóneos, tales como el registro de la información contenida en tarjetas de crédito, o mediante letras de cambio o pagarés, los que se sujetarán a las normas de la ley N° 18.092. <br />	Sin perjuicio de lo anterior, el paciente podrá, voluntariamente, efectuar el pago de las citadas prestaciones por medio de un cheque correspondiente a la cuenta corriente bancaria de la que sea titular.<br />	En los casos de atenciones de emergencia debidamente certificadas por un médico cirujano, regirá lo prescrito en el inciso séptimo del artículo anterior.”.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />3.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 9 de mayo de 2007.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que, con motivo de la Moción, informes y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 5º de la ley Nº 17.235, sobre Impuesto Territorial:<br />1)	Reemplázase el inciso segundo por el siguiente:<br />	“Se expresará respecto de cada inmueble, el número de rol de avalúo; el nombre del propietario; la ubicación o dirección de la propiedad o el nombre de ella si es agrícola; el destino; avalúo total; avalúo exento, si procediere, y el valor nominal de la cuota de impuesto territorial que corresponda pagar, y si al predio le correspondiere el incremento gradual de contribuciones establecido en el inciso cuarto del artículo 3º de esta ley, se indicará, además, el valor nominal de la cuota que incluya el monto total del impuesto determinado producto del reavalúo.”.<br />2)	Agréganse los siguientes incisos cuarto y quinto:<br />	“Sin perjuicio de lo dispuesto anteriormente, al efectuarse un reavalúo, el Servicio de Impuestos Internos, con carácter informativo, pondrá a disposición de los propietarios, a través de medios electrónicos y durante el período de exhibición de los nuevos avalúos y de reclamos en contra de ellos, el detalle de la tasación de sus bienes raíces, de la determinación del nuevo avalúo y del monto de las contribuciones que graven sus propiedades. En este último caso, si a la propiedad le correspondiere el incremento gradual de las contribuciones, se indicará el valor nominal de la primera cuota y de los incrementos sucesivos hasta alcanzar el total del impuesto determinado producto del reavalúo.<br />	Asimismo, con ocasión de los reavalúos, el Servicio de Impuestos Internos remitirá a los contribuyentes cuyos bienes raíces resulten afectos al cobro del impuesto o modifiquen su condición de afectos a exentos, una comunicación de carácter informativo que contendrá el número de rol de avalúo, el nombre del propietario, la ubicación o dirección de la propiedad o el nombre de ella si es agrícola, el avalúo y la superficie del terreno, el avalúo y la superficie de las construcciones si las hubiere, el avalúo total, el avalúo exento si procediere, la tasa del impuesto aplicable y el monto nominal de la contribución a pagar y de su aumento gradual, si correspondiere.”.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br /><br />4.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 9 de mayo de 2007.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio de Transporte Aéreo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República del Paraguay, suscrito en Santiago, el 5 de mayo de 2005, correspondiente al Boletín Nº 4285-10.<br />	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 6.385, de 13 de septiembre de 2006.<br />	Devuelvo los antecedentes respectivos.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br />5.	Moción del diputado señor Errázuriz.<br />	Obliga a becarios del Estado a firmar pagaré. (boletín N° 5039-04)<br /><br />	“Considerando:<br /><br />1.	Que el Estado de Chile, directamente o a través de empresas autónomas en que el Estado tiene participación por aportes de capital, otorga becas a chilenos para que estudien en el extranjero;<br />2.	Que no siempre esos chilenos terminan sus estudios y vuelven al país sin el título profesional o técnico que fueron a buscar en el exterior;<br />3.	Que lo anterior hace incurrir al país en un gasto innecesario, pues si bien en algunos casos el término anticipado de los estudios pudo deberse a caso fortuito o fuerza mayor, en otros puede haber habido culpa del becario, vengo en proponer el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo único: “Todo becario que vaya a estudiar al extranjero con recursos entregados por el Gobierno de Chile, directamente o a través de cualquiera empresa en que el Estado tenga participación por aporte de capital, deberá firmar una letra de cambio por el valor total del curso. Dicha letra se hará efectiva si el becario regresa sin haber terminado sus estudios, salvo que ello se deba a caso fortuito o fuerza mayor debidamente acreditada”,<br /><br /><br /><br /><br />6.	Moción del diputado señor Errázuriz.<br />	Obliga a contratar personas discapacitadas. (boletín N° 5040-13)<br /><br />	“Considerando:<br /><br />1.	Que hay personas discapacitadas que, no obstante, están en condiciones de trabajar;<br />2.	Que hay empresarios ejemplares como Eduardo Matte Rozas, Carlos Herrera Arredondo (Q.E.P.D.) y muchos otros que han dispuesto de faenas especiales para discapacitados llegando, incluso, a transportarlos entre sus hogares y su lugar de trabajo;<br />3.	Que, en la práctica, cualquier persona que tenga una discapacidad, por insignificante que sea, tiene dificultades para encontrar trabajo y es discriminada por el sólo hecho de sufrir de alguna discapacidad, vengo en proponer el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	ARTÍCULO ÚNICO: Toda empresa con más de cincuenta trabajadores, deberá contratar al menos un discapacitado. A partir de ese número de trabajadores, deberá tener al menos el 0,5 por ciento de sus trabajadores discapacitados”.<br /><br /><br />7.	Moción del diputado señor Errázuriz.<br />	Modifica el artículo 348 del Código Procesal Penal, respecto al arraigo. (boletín N° 5041-07)<br /><br />	“Considerando:<br /><br />1.	Que la única norma sobre arraigo, está dada en relación a cautelares de menor intensidad artículo 155 letra d) del Código Procesal Penal y sólo en ese carácter.<br />2.	Que se echa de menos normas como las contenidas en los artículos 305 bis C y 305 bis D del Código de Procedimiento Penal (derogadas), que consideraban el arraigo de pleno derecho, tanto respecto de las órdenes de detención como de la resolución que sometía a proceso a los inculpados, y en el caso del artículo 305 bis D, se extendía a la sentencia.<br />3.	Que al no estar normado el arraigo, y no existir el mismo de pleno derecho, se pueden suscitar problemas graves, pues las sentencias condenatorias de los Tribunales de la reforma (Garantía y Orales), no pueden imponer el arraigo.<br />4.	Que ello no es un problema sólo si la sentencia dispone cumplimiento efectivo.<br />5.	Que, en cambio, sí lo es, cuándo el sujeto imputado es condenado y beneficiado con alguna de las medidas alternativas de la ley Nº 18.216.<br />6.	Que la solución no es otra que la legislativa, bastaría con agregar al final del artículo 348 del Código Procesal Penal, un último inciso, y sería además, de suyo conveniente, incorporar como artículo 348 bis del Código Procesal Penal, el antiguo artículo 305 bis D del Código de Procedimiento Penal, con los ajustes de rigor.<br />	Propongo el siguiente:<br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	ARTÍCULO ÚNICO:<br />A)	Agrégase el siguiente inciso final al artículo 348 del Código Procesal Penal: “El sentenciado quedará afecto a arraigo de pleno derecho, por el mismo lapso a que ha sido condenado, en todo caso, y especialmente si es beneficiario de alguna medida alternativa a la privativa o restrictiva de libertad, u obtuviese algún beneficio penitenciario”.<br />B)	Agrégase el siguiente artículo 348 bis al Código Procesal Penal: “Las personas afectadas por arraigo judicial o de pleno derecho, sólo podrán ausentarse del país con autorización del Juez de Garantía que corresponda al control del procedimiento, o de la ejecución de la sentencia, por el tiempo que se fije en la pertinente resolución, previa caución en dinero regulada prudencialmente por el Juez si el arraigado no regresa en el plazo fijado por el Tribunal, en el caso de juicio pendiente, se sobreseerá temporalmente en su rebeldía, y encontrándose ejecutoriada la sentencia condenatoria, se considerará quebrantamiento de condena, sancionado en el artículo 90 del Código Penal, haciéndose efectiva la caución en tales eventos, cuyo monto quedará a beneficio de la Corporación Administrativa del Poder Judicial”.<br /><br /><br />8.	Moción de los diputados señores Espinosa, don Marcos, Sule y Pérez.<br />	Incorpora nuevo beneficio a la ley N° 19.992, con el objeto de que los familiares de víctimas de violaciones a los derechos humanos reconocidos por la Ley Valech, elijan si quieren o no hacer el Servicio Militar. (boletín N° 5042-17)<br /><br />FUNDAMENTOS:<br /><br />	En 1990, Chile comenzó la reparación en justicia y verdad de un hecho que conmovió a toda la humanidad. Nos referimos a las violaciones de los derechos humanos durante el régimen autoritario.<br />	A ese respecto, los gobiernos de la Concertación han sostenido desde siempre la convicción de que ésta es una materia de interés nacional insoslayable que en democracia debe afrontarse como asunto de Estado.<br />	Reflejo de lo anterior, ha sido la creación de la Comisión de Verdad y Reconciliación, más conocida como Comisión Rettig; la ley Nº 19.123, que creó la Corporación Nacional de Reparación y Conciliación, que permitió entregar pensiones a las personas afectadas; la lucha constante para derogar el Decreto Ley Nº 2.191, de Amnistía, como norma invocada y aplicada para eximir de responsabilidad penal a los responsables de los crímenes cometidos en dictadura; y más recientemente, la constitución de la Comisión Nacional sobre Prisión Política y Tortura, que tuvo por finalidad asesorar al Presidente de la República de la época para determinar, de acuerdo a los antecedentes que se recogieron, quiénes habían sido y son las personas que sufrieron privación de libertad y torturas por razones políticas, por actos de agentes del Estado o de personas a su servicio, en el período comprendido entre el 11 de septiembre de 1973, y el 10 de marzo de 1990. A lo anterior, se le agregaría la publicación de la ley Nº 19.992, que estableció una pensión de reparación y otros beneficios a favor de las víctimas afectadas por violaciones a los Derechos Humanos.<br />	Todos estos antecedentes, demuestran que en el proyecto político de los gobiernos de estos últimos 17 años, ha estado presente la necesidad de mitigar el dolor, sufrimiento y consecuencias que afectaron y siguen estando presentes en la vida de las víctimas.<br />	Sin embargo, pese a todo este esfuerzo, aún queda trabajo por hacer. Es necesario dimensionar aún correctamente lo que significó un trance histórico tan devastador y traumático no sólo para quienes fueron víctimas, sino que también para la familia que los acompañó en ese dolor.<br />	Por eso, es de un deber indelegable para el Estado ser el primer actor en reconocer y reparar los actos que sus órganos o agentes pudieron haber cometido en el pasado.<br />	De todos modos, reconocemos el cambio que han experimentado las instituciones en nuestro país. Los años de democracia han servido para sincerarnos como sociedad y realizar las acciones necesarias para evitar que estos lamentables hechos vuelvan a ocurrir en el futuro. Sin embargo, no es fácil aún para muchos chilenos superar dichos acontecimientos que afectaron la vida de compatriotas, especialmente, para quienes son familiares de víctimas de las violaciones a los derechos humanos.<br />	Un beneficio muy importante para las familias consagrado en la ley Nº 19.123, fue el beneficio acerca del libre ingreso al Servicio Militar Obligatorio, otorgado a los hijos de quienes fueron víctimas de violaciones a los derechos humanos. Sin embargo, este beneficio no se consideró en la Ley Valech por sencilla omisión.<br />	Como una medida de justicia, y por todos los antecedentes anteriormente esgrimidos, vengo en proponer a este Congreso Nacional el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo único. Incorpórese en la ley N° 19.992, como nuevo Título IV “Del Cumplimiento del Servicio Militar Obligatorio”, pasando los actuales a denominarse Títulos V y VI, el siguiente texto:<br />	“Los hijos de filiación matrimonial, hijos de filiación no matrimonial, adoptivos, nietos y sobrinos en consanguinidad directa de las personas a que se refiere el artículo 1° de la presente ley, quedarán en la categoría de disponibles a que se refiere el artículo 30 del Decreto Ley N° 2.306, de 1978, sobre Reclutamiento y Movilización de las Fuerzas Armadas, cuando así lo soliciten directamente o por intermedio de la Corporación Nacional sobre Prisión Política y Tortura”.<br /><br /><br />9.	Moción de los diputados señores Barros, Díaz, don Eduardo; Díaz, don Marcelo; Enríquez-Ominami, Forni, Martínez, Norambuena, Quintana, Rojas y Urrutia.<br />	Modifica la ley N° 18.755, sobre el Servicio Agrícola y Ganadero, estableciendo obligación que indica. (boletín N° 5043-01)<br /><br />	“La idea matriz de este proyecto se inspira en una iniciativa de los parlamentarios de la alianza del año 2004, la que se convirtió en ley de la República el año 2007, y cuyo objetivo era mejorar la revisión de los productos de origen vegetal o animal que ingresan al país que realiza el Servicio Agrícola y Ganadero en los controles fronterizos, así como aumentar y perfeccionar la efectividad de las sanciones aplicables a quienes infrinjan la normativa.<br />	Este proyecto de ley viene a poner en el tapete un problema muy grave y de importantes proyecciones negativas para nuestro país. Chile ha enfrentado durante los últimos 30 años una estrategia exportadora notable. Es loable como un país, a partir de condiciones naturales, ha desarrollado su agricultura exportadora; es un orgullo para quienes particularmente representamos zonas agrícolas. Sin embargo, esta estrategia se basa en una condición natural de nuestro país. Tenemos el Desierto de Atacama, océano, cordillera y la Antártica. Por eso, Chile es una verdadera isla respecto del tema de la mosca de la fruta y de la fiebre aftosa.<br />	Unos de los principales problema que se presentan es que no existe conciencia, ni cultura en la gente sobre este tema. Por eso, es necesario dar una señal clara al país. Cuando ingresen algún producto vegetal o animal las personas están conscientes del delito que se comete, pero no reciben sanción. La multa se aplica sólo cuando la persona se niega a declarar, pero no cuando falsea la información en la declaración. <br />	Sin embargo, el proyecto en cuestión buscaba la obligatoriedad en el pago de las multas efectuadas, pero esta antes de convertirse en ley fue modificada por el Senado, lo cual no permitió que esta sanción se plasmara en la ley.<br />	Es por lo señalado que presentamos el proyecto de ley, para reponer este artículo y lograr una sanción para aquellas personas que sabiendo, falsean su declaración, por lo que con esto ayudaríamos a disminuir los riesgos en cuanto a ingreso de productos vegetales o animales al país.<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo Único: Agrégase el siguiente inciso segundo, pasando los actuales incisos segundo y tercero a ser tercero y cuarto respectivamente, del artículo 42 del Decreto Ley Nº 3.557, de 1981, que establece normas sobre protección agrícola, en la siguiente forma:<br />	Artículo 42, inciso segundo: La infracción de faltar a la verdad establecida en el artículo 21 de este decreto ley será sancionada por el servicio con multa de 5 a 300 unidades tributarias mensuales.<br /><br /><br />10. Moción de los diputados señores Barros, Díaz, don Eduardo; Díaz, don Marcelo; Enríquez-Ominami, Forni, Martínez, Norambuena, Quintana, Rojas y Urrutia.<br />	Modifica el decreto ley N° 3557, de 1981, que establece disposiciones para la protección agrícola, con el objeto de corregir la falsedad en la información declarada. (boletín N° 5044-01)<br /><br />	“La idea matriz de este proyecto se inspira en una iniciativa de los parlamentarios de la alianza del año 2004, la que se convirtió en ley de la República el año 2007, y cuyo objetivo era mejorar la revisión de los productos de origen vegetal o animal que ingresan al país que realiza el Servicio Agrícola y Ganadero en los controles fronterizos, así como aumentar y perfeccionar la efectividad de las sanciones aplicables a quienes infrinjan la normativa.<br />	Este proyecto de ley viene a poner en el tapete un problema muy grave y de importantes proyecciones negativas para nuestro país. Chile ha enfrentado durante los últimos 30 años una estrategia exportadora notable. Es loable como un país, a partir de condiciones naturales ha desarrollado su agricultura exportadora; es un orgullo para quienes particularmente representamos zonas agrícolas. Sin embargo, esta estrategia se basa en una condición natural de nuestro país. Tenemos el desierto de Atacama, océano, cordillera y la Antártica. Por eso, Chile es una verdadera isla respecto del tema de la mosca de la fruta y de la fiebre aftosa.<br />	Unos de los principales problema que se presentan es que no existe conciencia, ni cultura en la gente sobre este tema. Por eso, es necesario dar una señal clara al país. Cuando ingresen algún producto vegetal o animal las personas están conscientes del delito que se comete, pero no reciben sanción. La multa se aplica sólo cuando la persona se niega a declarar; pero no cuando falsea la información en la declaración.<br />	Sin embargo, el proyecto en cuestión buscaba corregir la falsedad en la información declarada, pero esta antes de convertirse en ley fue modificada por el Senado, lo cual no permitió que esta sanción se plasmara en la ley.<br />	Es por lo señalado que presentamos el proyecto de ley, para reponer este artículo y lograr una sanción para aquellas personas que sabiendo, falsean su declaración, por lo que con esto ayudaríamos a disminuir los riesgos en cuanto al ingreso de productos vegetales o animales al país.<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo Único: Agrégase el siguiente inciso final al artículo 49 de la ley Nº 18.755, orgánica del Servicio Agrícola y Ganadero, de la siguiente forma:<br />	Inciso final artículo 49: El pago de la multa o su consignación será obligatorio para abandonar el control fronterizo con destino a ingresar al país.<br /><br /><br />11. Moción de los diputados señores Chahuán, Sepúlveda, don Roberto; Aedo, Escobar, Martínez, Núñez, Rojas, Salaberry, y de las diputadas señoras Rubilar, doña Karla y Valcarce, doña Ximena.<br />	Modifica el artículo 222, del Código de Procedimiento Civil, con el objeto de agilizar la vista de las causas en las cortes. (boletín N° 5045-07)<br /><br />Fundamentos del proyecto.<br />	El Código de Procedimiento Civil, contempla en su Título XVIII, que comprenden los artículos 186 al 230, todas las normas relativas a la apelación de las causas, las que de conformidad a lo dispuesto en el artículo 783 del mismo cuerpo normativo, son aplicables también en la vista de los recursos de casación en la forma, como en los de fondo que se entablan para ante la Corte Suprema.<br />	Estas normas han sido objeto de sucesivas modificaciones en los últimos años, para agilizar la vista de los juicios, permitiendo de este modo, una mayor expedición en la administración de justicia. Con este objeto se han promulgado las leyes Nº 18.705, de 1988; Nº 18.882, de 1989; Nº 19.225 de 1993; Nº 19.317, de 1994 y Nº 19.806, de 2002.<br />	Sin embargo, aún persisten algunas dificultades que conspiran contra la mayor celeridad que se pretende alcanzar en la vista de estos recursos, además de que dada la forma que actualmente está dispuesta la norma del artículo 222 del código antes citado, se impide a los abogados atender otros juicios, a cuyas audiencias deben comparecer en tribunales distintos; por cuanto no se encuentra establecido un orden de prelación entre las causas que han de verse, en lo que respecta a aquellas que tienen alegatos anunciados y las que no lo tienen.<br />	En efecto, el inciso segundo de la disposición antes citada, establece que se anunciarán antes de comenzar la relación, solo las causas respecto de las que se ordene evacuar un trámite previo a su vista; las que hayan sido suspendidas, las que no se verán por falta de tiempo y las que no se verán por cualquier otro motivo. Pero dentro de las que se verán no se establece un orden, dependiendo del anuncio previo de alegatos de las mismas.<br />	A fin de subsanar este vacío, se estima que debe introducirse una modificación a este disposición, en virtud de la cual, se establezca que la vista de las causas, se iniciarán por aquellas que tengan alegatos anunciados, en el orden con que figuren en la respectiva tabla, y una vez que haya finalizado la vista de aquellas, se dispondrá la vista de aquellos en que no se haya anunciado alegatos.<br />	Creemos que esta modificación, permitirá incentivar asimismo a los abogados a que anuncien y efectúen sus alegatos, lo que irá en directo beneficio de sus representados.<br />	En mérito a las consideraciones precedentemente expuestas sometemos a la aprobación de la Cámara de Diputado, el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	Articulo único: Modificase el artículo 222 del Código de Procedimiento Civil, agregándose el siguiente inciso tercero:<br />	“En todo caso, la vista de las causas se iniciará por aquellas en que se hayan anunciado alegatos, siguiendo el orden corre correspondiente en la tabla, con exclusión de aquellos que no tengan alegatos anunciados. Concluida la vista de las causas con alegatos, la sala dispondrá la vista de las causas respecto de las cuales no se hayan anunciado alegato, en su respectivo orden.”<br /><br /><br />12. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 25 de abril de 2007<br /><br />	Oficio Nº 1002<br /><br />Señor<br />Presidente de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en su conocimiento copia autorizada de la sentencia de fecha 24 de abril de 2007, recaída en el requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad de los artículos 12 y 14 de la ley Nº 17.322, rol Nº 576-2006, que incide en la causa Rol Nº 5565-2001, caratulada Administradora con Pie Systems Ltda., seguida ante el 8º Juzgado del Trabajo de Santiago.<br /><br />	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario,<br /><br />AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON PATRICIO WALKER PRIETO<br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br />PRESENTE”.<br /><br />13. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 30 de abril de 2007<br /><br />	Oficio Nº 1023<br /><br />Señor Presidente:<br /><br />	Tengo el honor de poner en conocimiento de Ud. copia autorizada de la causa Rol Nº 767-07-INA recurso de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 1º de la ley Nº 18.865, que incide en la causa Rol Nº 3.208-2006, seguidos ante la Corte de Apelaciones de Concepción, caratulados “Arroyo Aguirre, Guillermo con Fisco de Chile”.<br /><br />	Saluda atentamente a Ud.<br /><br />	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />AL SEÑOR PRESIDENTE<br />DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON PATRICIO WALKER PRIETO<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>