<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="True">
  <SESION NUMERO="70" FECHA_INICIO="19-08-2009 15:40:00" FECHA_TERMINO="19-08-2009 18:13:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 357ª<br /><br />Sesión 70ª, en miércoles 19 de agosto de 2009<br />(Especial, de 15.40 a 18.13 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de los señores Álvarez Zenteno, don Rodrigo; <br />		y Súnico Galdames, don Raúl.<br />		Presidencia accidental del señor Ortiz, don José Miguel.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN<br />	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		4<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		7<br /><br />	III.	Actas		7<br /><br />	IV.	Cuenta		7<br /><br />	-	Autorización a comisión para sesionar simultáneamente con la Sala		7<br /><br />	V.	Objeto de la Sesión. <br />	-	Exposición del ministro de Hacienda sobre materias de competencia de la Secretaría de Estado a su cargo		7<br /><br />	VI.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Moción de los diputados señores Robles, Espinosa, don Marcos; Meza y Sule, que “modifica el artículo 20 de la Constitución Política de la República con el objeto de incluir el derecho a la educación en el listado de garantías constitucionales susceptibles de protección”. (boletín N° 6670-07)		38<br />	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales remite copia autorizada de la sentencia dictada en acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, referida a las siguientes disposiciones legales: <br />	2.	Artículo 239, del Código Penal. Rol N° 1328-09-INA. (Oficio N° 3425)		39<br />	3.	Artículo 429, del Código Penal. Rol N° 1281-08-INA. (Oficio N° 3432)		40<br /><br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (110)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aedo Ormeño, René	RN	III	5<br />Aguiló Melo, Sergio	PS  	VII	37<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Pérez San Martín, Lily	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21<br />Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14<br />De Urresti  Longton, Alfonso	PS	X	53<br />Delmastro Naso, Roberto	RN	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	PRI	IX	51<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	IND	V	10<br />Escobar Rufatt, Álvaro	IND	RM	20<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PRI	III	6<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PRI	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paredes Fierro, Iván	PS	I	1<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Sule Fernández, Alejandro	PRSD	VI	33<br />Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	IND	VI	32<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br /><br />	-Concurrió, además, el ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco.<br /><br />	-Se contó con la asistencia, además, del senador señor Juan Pablo Letelier.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 15.40 horas.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El acta de la sesión 65ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 66ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /><br /></ACTA>
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario), da lectura a la Cuenta.<br /><br /><br /><OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.<br /><br /></TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, pido que recabe el acuerdo de la Sala para que la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía pueda sesionar mañana simultáneamente con la Sala, de 11 a 12 horas, a fin de recibir al ex subcomisario de Investigaciones de Valparaíso, don Héctor Guzmán Godoy, quien así lo solicitó.<br />La Comisión de Derechos Humanos nunca se ha negado a recibir a nadie. Por lo tanto, no queremos que ésta sea la excepción.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acoger la solicitud presentada por el Presidente de la Comisión de Derechos Humanos?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <OBJETO_SESION TITULO="">V. OBJETO DE LA SESIÓN<br /><br /><TITULO>EXPOSICIÓN DEL MINISTRO DE HACIEN-DA SOBRE MATERIAS DE COMPETENCIA DE LA SECRETARÍA DE ESTADO A SU CARGO.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Señores diputados, esta sesión tiene por objeto escuchar la exposición del ministro de Hacienda, don Andrés Velasco Brañes, respecto del estado de la Nación en materias de competencia de la Secretaría de Estado a su cargo -es decir, del Ministerio de Hacienda-, de acuerdo al modelo de nuevas sesiones que queremos celebrar, en cumplimiento de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 37 de la Constitución Política de la República, en concordancia con el Nº 9 de los acuerdos reglamentarios que comenzaron a regir el 1 de junio recién pasado.<br />Para los efectos de esta sesión se utilizará el siguiente procedimiento:<br />Luego de la intervención del ministro, cada bancada designará un diputado, que dispondrá de cinco minutos para formular sus comentarios.<br />Enseguida, dentro del término de 60 minutos, para este caso, distribuidos proporcionalmente entre las bancadas, los diputados podrán hacer uso de la palabra por el tiempo que cada Comité les asigne.<br />Se redujo el tiempo de 90 a 60 minutos porque, a continuación de esta sesión, celebraremos otra para discutir y despachar el proyecto de ley que crea un subsidio nacional para el transporte público remunerado de pasajeros.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Andrés Velasco, ministro de Hacienda">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco.<br /><br />El señor VELASCO (ministro de Hacienda).- Señor Presidente, agradezco que se me haya invitado a esta sesión, porque considero que puede ser una ocasión propicia para discutir en este hemiciclo la situación de la economía mundial, cuál ha sido el impacto de la crisis internacional en la economía chilena, cuál ha sido el efecto de las medidas que hemos implementado para amortiguar las consecuencias de la crisis en los bolsillos de los chilenos y en el quehacer de la economía y, asimismo, para echarle una mirada no sólo al pasado, sino también al futuro. <br />Por lo tanto, voy a tratar de contestar no sólo la pregunta de dónde venimos, sino también dónde estamos y hacia dónde vamos. <br />Si me permiten, adelantaré algunas de las conclusiones que voy a detallar y documentar en el curso de esta exposición, para comprender lo que ha ocurrido con nuestra economía.<br />Primero, debemos entender que hemos recibido un shock muy grande, un impacto de proporciones que la economía chilena no recibía desde hace mucho tiempo. <br />Sin embargo, al mismo tiempo, debemos estar orgullosos como país, como Estado, por la repuesta que hemos logrado elaborar y aplicar frente a este golpe externo de proporciones. No son muchos los países -lo digo cuidadosa y responsablemente- que han tenido los instrumentos adecuados para responder, de modo tan oportuno y vigoroso, al tremendo golpe externo que ha sufrido la economía chilena.  Por eso hemos logrado atenuar  -no evitar ni eliminar- los impactos de este shock externo. <br />Por ello, también, enfrentamos perspectivas hacia el futuro que podemos contemplar con tranquilidad y con una dosis prudente de optimismo, porque durante el segundo semestre de este año la economía chilena va a mostrar índices de repunte. Ello no va a ser casualidad, sino fruto del esfuerzo realizado por todos, primero para crear las instituciones, hacer los ahorros y tomar las providencias que han permitido enfrentar la crisis; segundo, por las decisiones de la Presidenta de la República y el apoyo del Congreso Nacional, que nos han permitido aprobar y ejecutar proyectos de ley con suma rapidez. El resultado neto indica que ya estamos viendo los efectos positivos del esfuerzo realizado.<br />Luego de esta introducción, paso a los antecedentes necesarios para tomarle el pulso a la economía chilena de hoy. <br />El primer antecedente clave, que no podemos soslayar, como decía someramente al comienzo de mi intervención, es que nuestra economía ha sufrido un golpe como el que no veíamos desde hace muchas décadas. <br />De hecho, hemos sufrido dos impactos externos tremendos, ambos vinculados al hecho de que somos una economía muy abierta al comercio internacional, al intercambio de bienes y a las finanzas internacionales. En ambas dimensiones, la actual crisis ha sido mucho más profunda que la recordada crisis asiática.<br />De hecho, el nombre lo dice todo. La crisis asiática fue de una región del mundo: Asia. Pero, ésta ha golpeado por igual a Norteamérica, a América Latina, a Europa Occidental, a Europa Oriental y a las principales economías del Asia. Por lo tanto, ha sido una verdadera crisis mundial, lo que no ocurría desde la década del 30 del siglo pasado. De cualquier forma que se mida, una situación similar no se presentaba desde la Gran Depresión de 1929.<br />¿Qué vías señalan que lo que ha pasado en el resto del mundo se ha manifestado también en Chile? <br />En primer lugar, una tremenda caída en el valor de nuestras exportaciones. La primera gráfica muestra cuánto ha caído el valor de lo exportado a un conjunto de países. Entre el punto más alto, que se dio a comienzos o mediados del año 2008, y el punto más bajo, vemos que esa trayectoria o cambio en el caso de Chile excedió el 20 por ciento. <br />Por otra parte, si tomamos semestre con-tra semestre, si tomamos la primera mitad del 2009 y la comparamos con la primera mitad del 2008, resulta que el valor de las exportaciones chilenas cayó 38 por ciento, lo cual es totalmente inédito. Habría que remontarse a la época del golpe del salitre, de los años 30 del siglo pasado, para apreciar algo de esa magnitud.<br />Si comparan lo que ha pasado en otros países del mundo y, en especial, de la región, queda en evidencia que el shock externo que Chile ha recibido, es mucho mayor que el recibido por casi todos los países emergentes. Por cierto, es mucho mayor que el golpe recibido por otros países de América Latina. <br />¿Por qué? Por dos razones: primero, porque somos una economía más abierta y, por lo tanto, cuando caen las exportaciones, le pega más duro a las economías que dependen de las exportaciones; y segundo, porque los términos de intercambio, el valor relativo de nuestras exportaciones, han caído y mucho.<br />La buena noticia del cuadro que observan es que casi todo ese efecto se refiere al precio. Es decir, cuando cae el valor, puede ocurrir porque cae el precio o debido a que cae la cantidad exportada. Pero casi toda la disminución ha venido por la vía de la caída en el precio, lo que es una mala noticia, porque nos reduce los ingresos. Pero tambien es una buena noticia, porque muestra que las ventas de nuestros exportadores, a pesar de la crisis, han logrado mantenerse relativamente estables.<br />El segundo gran golpe que recibió la economía chilena, que afortunadamente logramos revertir con cierta rapidez, fue un shock financiero.<br />Las empresas y bancos chilenos -los más grandes- se financian fuera de Chile. Incluso, si se financian dentro del país, los costos de financiamiento en Chile dependen mucho del costo de financiamiento externo. Y durante los meses de septiembre y octubre del año pasado -y el gráfico lo muestra muy bien-, el costo de financiamiento externo subió estrepitosamente. De hecho, registró por mucho el nivel más alto de la década, que no se veía, precisamente, desde la crisis asiática. <br />Subió el Libor, la tasa básica en dólares, y subió también el riesgo país para todos los países. Como vamos a ver, en el caso de Chile, subió bastante menos que muchos otros países, pero subió. ¿Cuándo? En septiembre y octubre del año pasado, cuando se produjo un pánico tremendo en todos los mercados financieros internacionales. <br />¿Cuál es la buena noticia? Que el riesgo país -se ve claramente en la gráfica que muestro-, después de ese peak que experimentó en septiembre y octubre del año pasado, ha caído muy rápido. De nuevo, eso no es casualidad; eso no pasa por arte de magia, ni pasa de la noche a la mañana. Pasa porque, pasado el pánico, el temor que se apoderó de todos los mercados, volvió la confianza en las economías con fundamentos sólidos, que pueden hacer las cosas bien, y Chile, ciertamente, está entre ellas.<br />Otra forma de ver lo mismo es preguntarse qué tanto subió el riesgo país de Chile. Ahí tienen varias medidas y varios países emergentes. Chile es el segundo que aparece desde la izquierda. <br />Está claro que, de un conjunto representativo de economías de ingresos medios en América Latina, en Europa y en Asia, Chile está entre los dos o tres países donde el riesgo país subió menos, lo que no es casualidad. Eso de nuevo habla de la confianza que inspira nuestro país en los mercados internacionales, a pesar de la turbulencia y del pánico internacional.<br />A los dos shocks reales -el comercial y el financiero-, se sumó en Chile, como en Norteamérica, Europa y Asia, algo que podríamos llamar un tercer shock, relacionado con las expectativas. La caída en el crecimiento esperado, que se registró a fines del año pasado y en la primera mitad de este año, fue muy abrupta.<br />Como podrán observar en el gráfico, a comienzos de 2008 -se trata de un promedio de las expectativas privadas que encuesta el Banco Central- se esperaba que en 2009 la economía creciera 5 por ciento. Antes del reventón, del colapso de buena parte de Wall Street, se seguía esperando que la economía chilena creciera 4,2 o 4,3 por ciento durante el año en curso.<br />Vino el reventón y, como pueden apreciar, esas expectativas se vinieron abajo, en alguna medida debido a la caída del valor del precio del cobre y de otras exportaciones y a que enfrentábamos un escenario más incierto. Pero también porque hubo, aunque de modo muy transitorio, un cierto contagio del temor y del pánico que se vivía en los principales mercados del mundo.<br />La buena noticia es que la caída en el crecimiento esperado para este año también se ha estabilizado y se ha empezado a revertir. Si examinan las últimas observaciones, se ha detenido esa tendencia e, incluso, de acuerdo con algunas proyecciones privadas, ha empezado a subir la expectativa de crecimiento, tanto para este año como para el próximo.<br />El dato que quiero enfatizar es que, a esos dos efectos -financiero y comercial-, se sumó un cierto contagio sicológico, que no por tener ese carácter deja de ser importante.<br />Eso en cuanto al shock externo, que ha configurado un año 2009 a todas luces muy difícil y muy exigente.<br />Un dato que no estaba en las transparencias, pero que es bueno tener en mente: toda la economía mundial se va a contraer más de 2 por ciento en este año. La última vez que esto ocurrió fue en 1946, es decir, al término de la Segunda Guerra Mundial, con una Europa devastada, con un Japón víctima de dos bombas atómicas y un mundo paralizado en la posguerra. Hay que remontarse a ese año para encontrar un episodio similar de contracción del PIB mundial. <br />Ése es el escenario en el que nos ha tocado movernos y al que hemos debido responder. ¿Cómo lo hemos hecho? Con un conjunto de políticas fuertemente contracíclicas. Me atrevería a decir que son las más acentuadas de nuestra historia, y aun más que las aplicadas por la inmensa mayoría de los países del mundo, emergentes o desarrollados.<br />El gráfico siguiente compara a un grupo de doce economías. En el eje vertical se puede apreciar el tamaño del estímulo fiscal de 2009 como porcentaje del PIB. Observamos que Chile está entre los principales países en esta categoría. De acuerdo al FMI, somos el cuarto o el quinto país que más estímulo fiscal está aplicando durante 2009.<br />En el eje horizontal se observa el tamaño del recorte de la tasa de interés que el Banco Central respectivo ha aplicado en el curso del año. Se distingue que Chile es el segundo país del mundo, después de Turquía, que más ha recortado la tasa de interés.<br />Por lo tanto, en relación con el gráfico, mientras más arriba y a la derecha está un país, más grande ha sido su respuesta fiscal y monetaria, es decir, más potente ha sido su respuesta a la crisis. Como se puede apreciar, el país que está más arriba y a la derecha, lejos, es Chile. Es decir, no hay otro país -y esto lo digo responsablemente- que haya sido capaz de aplicar una respuesta fiscal y monetaria tan grande, robusta y potente durante 2009. Es muy importante destacar que estas medidas no sólo se anunciaron, sino que también se han estado aplicando oportunamente.<br />En la lámina que viene se observan los componentes del paquete fiscal. No me detendré en cada uno de ellos, porque ustedes los conocen bien. Destaco sólo un hecho: se trató de un estímulo fiscal equilibrado y balanceado en varias dimensiones.<br />Primero, fue balanceado entre consumo e inversión. Al transferirse dinero, mediante un bono a los hogares más pobres, se estimuló el consumo, pero al eliminarse el impuesto de timbres y estampillas o al realizarse 700 millones de dólares adicionales en inversión pública, se estimuló la inversión. Por lo tanto, la primera dimensión de equilibrio se refiere al estímulo del consumo y de la inversión.<br />Segunda dimensión de equilibrio: incrementamos el gasto y redujimos, en forma temporal, algunos impuestos a la clase media.<br />El gasto se incrementó por la vía de una mayor inversión pública y también a través de las transferencias, la más conocida de las cuales es el bono. Al mismo tiempo, entendiendo que había pymes y hogares de clase media que este año estarían especialmente constreñidos en cuanto a liquidez, se entregaron alivios tributarios temporales, que es lo que corresponde a un conjunto de golpes externos, que también se visualizan como temporales y transitorios. Por lo tanto, fue un paquete equilibrado, bien diseñado, y así lo han reconocido los distintos organismos internacionales que han analizado la respuesta chilena a la crisis.<br />También, actuamos con mucha celeridad para revertir los incipientes problemas de liquidez que se comenzaron a percibir durante septiembre y octubre de 2008. Desde entonces, hemos perseverado con muchas medidas que apuntan a fomentar el flujo de crédito a los hogares y a las pymes. Para ello -ustedes conocen las medidas, por lo que no las enumeraré-, hemos utilizado una serie de instrumentos. Algunos se relacionan con agencias o instituciones estatales -por ejemplo, se inyectaron 500 millones de dólares de capital adicionales al Banco del Estado-, y otros mecanismos que apuntan a generar más competencia en el sistema financiero, labor en la que siempre debemos estar más activos.<br />Quiero enfatizar que las medidas no sólo se han anunciado, sino que se han aplicado. Para ilustrar aquello entregaré dos datos que quizá no están en conocimiento de todas las señoras y señores diputados: hoy, se han entregado 60 mil créditos a pequeñas y medianas empresas, que tienen garantía directa de Corfo o garantía Fogape. ¡Sesenta mil créditos! De ellos, 1.500 se enmarcan en un sistema de reciente creación: la reprogramación de créditos pyme, apoyada por la Corfo. Destaco esto porque siempre que hay un apretón de actividad o dificultades financieras, una de las quejas comprensibles y naturales de las pequeñas y medianas empresas es que querrían reprogramar o repactar, pero no están dadas las condiciones. Pues bien, hay 1.500 pymes en Chile que, en los últimos meses, han repactado créditos que te-nían con la banca usando la garantía Corfo, lo que les permite hacerlo a tasas más bajas y a plazos más largos y, por lo tanto, tienen más holgura para crecer, contratar e invertir.<br />Otra cosa muy importante para las pymes. Sabemos que las empresas más chicas, en particular, cuando no tienen acceso, o cuando tienen poco acceso al crédito bancario, se financian con el factoring. Y sabemos también que cuando vino el apretón, a fines del año pasado, uno de los sectores que más problemas tuvo fue el factoring. Pues bien, actuamos también en esa dimensión con líneas de financiamiento directas para las empresas de factoring que cumplieran con ciertos requisitos. Y hay 130 millones de dólares que se han comprometido y que, a su vez, se han represtado a las empresas más pequeñas, precisamente aquellas que no tienen acceso al crédito bancario. Por lo tanto, ésta es otra dimensión en la cual actuamos rápido y con efectos muy tangibles.<br />Lo mismo ocurre con la inversión pública, porque, cuando anunciamos el plan fiscal y trajimos las medidas a la Cámara de Diputados, hubo gente que dijo: “Muy bien, qué bueno que el Gobierno se ponga las pilas y tenga un plan, pero, ¿el Estado será capaz de invertir esta plata y hacerlo a tiempo?”. La respuesta está y es clara. Lo más difícil y exigente era que las inversiones se hicieran a tiempo, porque, obviamente, una inversión requiere ingeniería, gestión y un esfuerzo mayor.<br />Veamos, entonces, cómo va la inversión.<br />En promedio, al 1 de julio, históricamente, se había gastado en inversión aproximadamente 37,5 por ciento del presupuesto anual. El 2008, a esa misma altura del año, se había gastado 43,1 por ciento del presupuesto anual. Este año gastamos más del 48 por ciento de dicho presupuesto. Es decir, no solamente es más grande el presupuesto de inversión pública, sino que, además, lo hemos podido ejecutar con más velocidad. ¿Por qué? Porque así era aconsejable; porque en la primera mitad del año, cuando la demanda privada andaba más lenta, necesitábamos este impulso fiscal adicional.<br />Si miramos cuál ha sido el impacto en el empleo y tomamos sólo aquellos empleos privados que son fruto de la mayor inversión pública en carreteras, en otros tipos de infraestructuras y en construcción de viviendas de hasta 2 mil UF, hay, en promedio mensual, en los meses de abril y mayo, 130 mil empleos adicionales. <br />Les recuerdo que en Chile la fuerza laboral se compone, más o menos, de 7 millones de personas y, por lo tanto, 70 mil empleos significa 1 punto; 130 mil empleos representan cerca de 2 puntos. Por consiguiente, el impacto de la mayor inversión pública en el empleo privado -aquí no estoy hablando sobre planes de empleo ni de empleos públicos, sino de empleos vinculados a la inversión pública- ha sido cuantioso.<br />Al mismo tiempo, atacando el desafío del empleo por otro lado y con otro instrumento, ya llevamos 95 mil subsidios para trabajadores jóvenes. No olviden que este programa data del 1 de julio, y desde ese día a la fecha -es decir, desde hace un mes y medio-, 95 mil jóvenes se han metido a www.sence.cl, han hecho rápidamente el trámite y están recibiendo un suplemento de 20 por ciento de su remuneración; el empleador está recibiendo 10 por ciento. Evidentemente, eso opera como un subsidio, ya sea a la contratación o a la formalización, lo que es bueno para los trabajadores, para el empleo, para el crecimiento y para el país.<br />¿Qué ha pasado con la política monetaria y las tasas de interés? Lo dije al comienzo. La tasa del Banco Central ha bajado rápidamente y a niveles más bajos que lo que se ha registrado en toda la historia del Banco Central, fundado en 1925. Hoy, la tasa de política del Banco Central es 0,5 por ciento; en jerga de los mercados financieros: 50 puntos base. Nunca antes esa tasa había sido tan baja.<br />Alguien podría decir que ésa es la tasa del Banco Central. ¿Qué ha pasado con las tasas de mercado? Aquí la historia depende de qué tasas de mercado observamos, por lo que es útil hacer la distinción entre la tasa de política monetaria -que en la gráfica aparece representada por la línea azul, la que más cae- y las tasas de mercado, que aparece indicada en dos dimensiones: la hipotecaria y la de consumo. <br />¿Y qué vemos? Que las tasas de mercado han caído -es la primera afirmación- a niveles muy similares a los que había antes de la crisis de fines del año pasado; por lo tanto, el apretón de tasas de interés que el mercado se recetó a sí mismo, a fines del año pasado, se ha revertido, pero las tasas de mercado no han bajado aún en la misma proporción que la tasa del Banco Central. Ése es un dato objetivo respecto del cual el gráfico que muestro es bastante claro.<br />¿Qué ha pasado con los spreads, con la brecha entre la tasa de captación, la tasa a la cual un banco recibe plata, y la tasa de colocación, a la cual presta plata?<br />Vemos dos cosas. Obviamente, cuando vino el volcán financiero de septiembre y octubre del año pasado, en todo el mundo, en países grandes y chicos, ricos y pobres, este spread saltó, porque el mundo se volvió más incierto, más riesgoso. Al respecto, de la evolución desde entonces en Chile, podemos sacar dos conclusiones:<br />Primero, el spread ha tendido a normalizarse; es decir, ha vuelto a niveles que no son muy distintos a los que existían antes de la gran incertidumbre de fines del año pasado. Sin embargo, si comparamos estos spreads con los niveles históricos, podemos constatar que ha habido períodos, no muy distantes en nuestra historia económica, en que los spreads eran bastante más bajos, tanto en operaciones de corto plazo, de noventa o menos días, como de más largo plazo, de más de noventa días.<br />¿Qué quiero decir con todo esto? Que ha habido un trecho que se ha avanzado, porque estos spreads han caído, pero no es imposible esperar o desear que caigan aun más, precisamente porque hubo períodos de la historia económica reciente en que fueron efectivamente menores.<br />¿Y qué ha pasado con los volúmenes de crédito? El efecto de las políticas -no de la casualidad- puestas en práctica por la Presidenta y su gobierno se ve clarísimo. <br />El cuadro proyectado muestra lo que ha pasado con el volumen de crédito del sistema en su conjunto -es la línea azul- y con el volumen de crédito del BancoEstado. <br />Abajo, a la derecha, ustedes pueden ver el total, y en los otros tres gráficos se ven las tres categorías principales de créditos: para empresas, para consumidores y para viviendas. <br />En el caso de viviendas, BancoEstado, el mercado y los bancos privados se han comportado de modo comparable; pero, en el caso del crédito a las empresas y al consumo, el gráfico es tajante. BancoEstado ha tenido un papel mucho más activo y ha expandido el crédito de modo mucho más activo que el conjunto de la banca privada. <br />Dicho de otro modo, esos 500 millones de dólares que ustedes autorizaron para capitalizar al BancoEstado se han usado y mucho. Dicho de una tercera manera, cuando hablamos de la necesidad de inyectarle mayor competencia al sistema bancario, podemos quedarnos en buenas palabras y en bonitos deseos o podemos inyectarle competencia de verdad. Y esto ha significado, a los bancos privados, una pérdida aproximada de 3 por ciento de la tajada del mercado. Es decir, ha sido una fuente real de competencia, que espero que incentive a las instituciones privadas a actuar de un modo no muy distinto a cómo lo ha hecho el BancoEstado. Éste es un factor real de competencia y de apoyo a los consumidores y a las empresas, especialmente las más pequeñas, segmento en el que se especializa el BancoEstado. <br />Respecto del tipo de cambio del dólar, que es un asunto que siempre suscita mucho interés, puedo señalar que la competitividad de nuestras exportaciones ha sido preocupación permanente de este Gobierno, y el testimonio más claro de ese compromiso fueron y siguen siendo las políticas fiscales que adoptó la Presidenta Bachelet, desde el comienzo de su administración. El ahorro de más de 40 mil millones de dólares, producto de la suma de los superávits fiscales de los últimos años, y la inversión de más de 20 mil millones de dólares en fondos soberanos fuera de Chile fueron un tremendo aporte a la competitividad. <br />Los invito a preguntarse qué habría pasado con el dólar y con la competitividad de nuestras exportaciones si esos más de 20 mil millones de dólares que invertimos en fondos soberanos los hubiésemos dejado y gastado en Chile durante los años 2004, 2005, 2006 y 2007. ¡Quién sabe de qué situaciones trágicas nos estaríamos lamentando hoy!<br />¿Qué ha pasado con el dólar desde entonces? Cuando vino el reventón financiero en Wall Street, en septiembre y octubre del año pasado, el dólar se depreció, como ocurrió en buena parte del mundo. Si miramos la trayectoria en su conjunto, el alza del año pasado y la caída, con ciertos altibajos -los voy a mostrar en algunos meses de este año-, y comparamos el tipo de cambio real -es decir, la competitividad efectiva del valor del dólar, corregida por la inflación de Chile y de los países con quienes comerciamos-, vemos que el nivel actual del tipo de cambio real es prácticamente el mismo que el promedio de ese período, es decir, de los últimos 10 años. <br />La línea verde horizontal nos indica el promedio de todos estos años, de junio del 1999 a julio de 2009. ¿Y dónde estamos hoy? En el punto azul. Como pueden ver, las dos líneas prácticamente coinciden; es decir, el nivel de competitividad de la economía chilena es igual al que ha tenido, en promedio, durante la última década. <br />También se discute mucho, y la prensa ha publicado varios artículos, respecto a cuál habría sido el impacto -hay gente con diversas tesis- que tuvieron las repatriaciones de dólares para financiar el plan fiscal. Es obvio que los dólares que acumulamos en la época de bonanza no tenían por destino una vitrina, sino que los teníamos para usarlos en casos de necesidad, y cuesta imaginar un caso más patente de necesidad que la mayor crisis financiera de los últimos 60 años.<br />Habiendo tomado esa decisión de utilizar parte de esos ahorros, cabe preguntarse cuál ha sido el impacto en el dólar. El gráfico nos muestra qué pasó con el dólar días y semanas después de los dos anuncios de venta de dólares. Recordemos que un anuncio lo hicimos a fines de febrero y el segundo el 15 de junio, vinculado a las dos fases del plan fiscal y a la puesta al día, el 15 de junio, de las proyecciones fiscales.<br />En ambos casos, hubo una caída del dólar, pero en ambos casos también -y éste es el punto que quiero enfatizar- esa caída fue pasajera, transitoria. De hecho, en los últimos días hemos andado con un dólar en torno a 550 pesos, que no es muy distinto de los 550 ó 560 pesos que primaban antes del anuncio del 15 de junio.<br />Y si comparamos el primer anuncio, constataremos que, al cabo de un cierto tiempo, el dólar estaba más alto, el peso estaba más depreciado de lo que había estado antes del anuncio. Por lo tanto, el grueso del impacto sobre el dólar, producto de los anuncios, ha sido transitorio. Es decir, no ha tenido consecuencias duraderas para el nivel del dólar y, por ende, para la competitividad de nuestras exportaciones. <br />He hablado del shock externo y del conjunto de políticas que aplicamos en respuesta a ese golpe que vino del extranjero. ¿Cuáles son los resultados? ¿Qué hemos visto y qué podemos ver en la respuesta de la economía chilena? <br />Lo resumo en una frase. Enfrentados a una reducción de las exportaciones de casi 40 por ciento, a un alza abrupta en el costo del financiamiento, a una economía mundial que se contrae por primera vez en décadas, es evidente que la economía chilena sintió el impacto. Nadie puede dudarlo. Es más, el gobierno de la Presidenta Bachelet y su equipo económico jamás dudaron. Fuimos claros y explícitos con la ciudadanía al advertir que habría un impacto. Sin embargo, hemos logrado acotarlo y amortiguarlo, así como también hemos creado un conjunto de condiciones bajo las cuales ya se empiezan a ver señales de repunte. Tanto es así que el conjunto de los expertos, públicos y privados, nacionales y extranjeros, apuesta a que estas señales de repunte se fortalecerán y magnificarán en la segunda mitad del año. <br />Es importante constatar que los atisbos de estabilización y recuperación se están visualizando en los sectores más sensibles a la política de estímulo fiscal y monetario, como son el comercio y la construcción. Ésta es la muestra más evidente de que esta estabilización es fruto de la respuesta por las políticas fiscales y monetarias.<br />Ahora bien, ¿qué ha pasado con la actividad en sus índices mensuales? Titulares de prensa de los últimos meses destacan que en doce meses la economía chilena ha experimentado una caída. Es evidente que así ha sido. Si tomamos los niveles de actividad de abril, mayo o junio y los comparamos con los de los mismos meses del año anterior, se aprecia una caída. ¿Por qué ocurrió eso? Porque ha habido un shock. Si comparamos abril o mayo de este año con iguales meses del año pasado, cuando la economía crecía, y bastante, vemos una contracción. <br />Al respecto, quiero ser muy claro: efectivamente, ha habido una caída en el nivel de actividad.<br />Al mismo tiempo, la pregunta que debemos hacernos es: ¿qué ha pasado con la velocidad de esa caída, en qué medida se ha estabilizado y en qué medida podrían verse indicios de repunte?<br />Eso es lo que muestra la línea azul del gráfico, ya que toma el nivel de actividad de cada mes, le aplica una corrección por estacionalidad, si es verano o invierno; por días trabajados y otras cosas de ese tipo, y compara cada mes con el mes inmediatamente precedente. Lo que ven es que hubo algunos meses en que estábamos en terreno negativo, ya que, respecto del mes anterior, la economía estaba cayendo. <br />Pero en los meses más recientes para los cuales tenemos datos, en especial en junio, la economía ha empezado a crecer respecto de los meses anteriores. De hecho, creció 0,8 por ciento mensual en junio respecto de mayo. Si ustedes anualizan ese dato, verán que es una tasa de crecimiento muy alta. De sostenerse lo que pasó en junio, estaríamos viendo el comienzo de una recuperación nada de despreciable en el nivel de actividad.<br />Si miramos los datos no mensuales, sino que trimestrales, la historia es muy parecida. El Banco Central entregó anteayer la cifra definitiva de las cuentas nacionales para el segundo trimestre. El titular fue que en el segundo trimestre de este año, comparado con el mismo período de 2008, se registró una caída de más de más de 4 por ciento. Si uno mira así las cosas, efectivamente es una caída nada de despreciable. Pero si hacemos el mismo ejercicio que en el gráfico anterior y comparamos el segundo trimestre con el primero, eso es lo que nos muestra la línea verde, de nuevo vemos que la cosa se empieza a empinar, que lo que era una caída muy abrupta se comienza a revertir y nos empieza a mostrar una actuación levemente mejor por dos trimestres consecutivos. Si la tendencia de nuevo se consolida para el tercer y cuarto trimestre, deberíamos estar ya en terreno positivo. De hecho, prácticamente todas las proyecciones, públicas y privadas, nacionales y extranjeras, estiman que en el tercer trimestre de este año habrá crecimiento respecto del segundo trimestre de 2009. Es decir, en ese momento empezaría a consolidarse el repunte o la recuperación.<br />Esto que es cierto para el nivel de actividad en su conjunto, también lo es para la inversión. ¿Por qué lo digo? Porque la inversión es importante para el crecimiento futuro, pero también porque en cualquier ciclo económico la inversión tiende a ser la más volátil, el componente del producto que más se mueve, lo que se debe a razones obvias: cuando el mundo se vuelve más incierto, cuando los precios de los commodities bajan, muchos proyectos de inversión se postergan, ya que el inversionista espera, ve que la situación se consolide, mira cómo evoluciona la economía mundial y en ese momento toma una decisión.<br />Como resultado, si comparamos la formación bruta de capital fijo en el segundo trimestre de este año con la del mismo trimestre del año pasado, veremos que está en un terreno muy negativo, de 20 por ciento aproximadamente, lo que es más o menos coherente con lo que ha pasado en Estados Unidos, en Europa y en las principales economías del mundo: la velocidad a la cual veníamos invirtiendo baja. Pero si comparamos de nuevo con el trimestre anterior, sucede la misma historia, como lo demuestra la línea verde, ya que empezamos a ver indicios de reversión o de recuperación. <br />Además, es destacable que, incluso, en medio de esta coyuntura, de esta tremenda crisis internacional, seguimos con índices de inversión, como porcentaje del producto, que están por sobre el desempeño histórico. El grafico muestra el porcentaje del producto dedicado a la inversión. <br />Por muchas décadas, ese número en Chile estuvo en torno al 20, 21 ó 22 por ciento. Por primera vez en muchas décadas, en 2008, hubo trimestres en que pasó del 30 por ciento. Reitero: esto no lo habíamos visto en mucho tiempo en Chile. Las tasas de inversión del 30 por ciento del PIB son más asiáticas que latinoamericanas; no es común verlas aquí.<br />Obviamente, eso no continuó cuando se produjo el reventón afuera. No obstante, incluso hoy, la tasa de inversión como porcentaje del PIB ronda el 25 por ciento. Es decir, incluso hoy estamos muy por sobre la media histórica, lo que no deja de ser un signo alentador.<br />Respecto de la construcción, que es un tipo de inversión, la historia es parecida. Hubo una caída fuerte, como todos sabemos, ya que si uno miraba por la ventana el número de grúas que había en cualquier ciudad grande de Chile, podía comprobar que la construcción tuvo un par de trimestres negativos; pero, una vez más -la historia parece reiterativa, pero cuando eso sucede, se va configurando un cuadro coherente-, la línea verde, que nos muestra el comportamiento desestacionalizado, nos indica que la inversión en construcción empieza a repuntar.<br />Si lo miramos como porcentaje del PIB, también vemos un alza entre el primer y el segundo trimestre de este año. ¿Por qué se produce esa alza? Por una razón muy sencilla, porque las ventas de casas y departamentos empiezan a subir.<br />La barra verde representa al año 2008, mes por mes; la barra celeste representa un mes del año en curso. En marzo de este año se vendieron menos casas y departamentos que el año pasado. Lo mismo había ocurrido en enero y febrero. No obstante, en abril de este año, ya estábamos por sobre el mismo mes del año pasado. Lo mismo ocurre en mayo, pero en junio estamos significativamente por sobre junio del año pasado.<br />Ésta es una muy buena señal, porque en la medida en que el stock de casas y departamentos ya construidos se empieza a agotar, las constructoras empiezan a construir más. Además, los distintos indicios de construcción hacia delante, como permisos de construcción, despachos de cemento, etcétera, también comienzan a repuntar.<br />Perdón que sea majadero, pero debo decir, una vez más, que esto no es casualidad, porque la política fiscal, el estímulo, la baja de las tasas de interés, el papel del BancoEstado, los subsidios a las casas y departamentos de 2 mil UF son instrumentos que figuran en esta recuperación bastante clara de las ventas inmobiliarias y, por lo tanto, de la actividad y, eventualmente -esperamos-, del empleo en ese sector.<br />Eso es lo que tiene que ver con inversión, en especial en construcción.<br />En el caso del consumo vemos algo parecido. A fines del año pasado, el consumo bajó bastante, aproximadamente 2,4 por ciento -alguien podría afirmar que no bajó tanto-, mucho menos que la baja en la inversión. A partir del primer trimestre de este año -esto se consolida en el segundo trimestre de 2009-, el consumo está en terreno positivo, si lo comparamos con el período inmediatamente precedente.<br />A pesar de la mayor incertidumbre, del mayor desempleo, de la crisis internacional, nuestros consumidores siguen consumiendo. Esto no es casualidad, sino consecuencia de que tienen los ingresos, en parte propios y en parte fruto del esfuerzo fiscal. Las transferencias a los hogares más pobres, que son los que tienden a gastarse la plata más rápido, porque sus necesidades son mayores, también se han reflejado en el consumo.<br />Aquí tenemos un indicador muy interesante: las ventas de supermercado, que estuvieron en terreno negativo en febrero y marzo de este año, pero que, después de que se pagó el bono en marzo, crecen a tasas nada de despreciables a partir de abril, con más fuerza en mayo y también en junio. Si lo proyectamos hacia adelante, se produce un prudente optimismo, porque este mes de agosto se está pagando un segundo bono, que llegará a aproximadamente 4 millones de personas de hogares modestos con alta propensión al consumo. Es plata que se va a gastar pronto. Por lo tanto, es dable esperar que las ventas de supermercados y los otros indicadores de consumo muestren un patrón no muy distinto del que mostraron después de que se pagó el primer bono en marzo.<br />Otra razón para esperar cierto rebote en la segunda mitad del año: cuando la demanda se viene abajo en el mundo, que es lo que ocurrió en meses recientes, las empresas producen menos y venden lo que tienen guardado. En jerga de los economistas, reducen sus stock, sus existencias.<br />El gráfico muestra que las existencias cayeron bastante en los dos primeros trimestres de este año. Pero si lo proyectamos hacia delante, ¿qué nos indica? Que cuando venga mayor demanda, las empresas no van a poder vender lo que tenían en bodega. Para satisfacer esa mayor demanda, tendrán que producir, y para ello van a tener que contratar gente.<br />Por lo tanto, la baja en las existencias es una mala noticia en el corto plazo, pero, mirando a largo plazo -aunque no tan largo; de algunos meses-, significa que en el futuro los incrementos en las ventas van a tener que traducirse en incrementos en la producción y en el empleo, lo que es vitamina para la recuperación.<br />Veamos lo que siempre preocupa: el empleo.<br />Sin duda, esta crisis en Chile y en todo el mundo ha producido un impacto en el empleo. Países que históricamente tuvieron tasas de desempleo muy bajas, como Estados Unidos, en la actualidad tienen un índice de alrededor de 10 por ciento. En ese país, la tasa histórica es de 4 ó 5 por ciento; es decir, se ha duplicado. Algo parecido ha pasado en muchos países europeos. En España, el desempleo excede el 17 por ciento, y hay proyecciones que dicen que antes de fin de año va a llegar a 20 por ciento.<br />¿Qué ha ocurrido en Chile? Después del reventón de Wall Street, a partir de diciembre del año pasado, en especial en el primer trimestre de este año, se vio un incremento. Ese dato está reflejado en las barras azules del gráfico que estoy presentando y que corresponde a la encuesta de la Universidad de Chile sólo para el Gran Santiago. También se puede apreciar en la línea verde, que es de la encuesta del INE para todo el país.<br />Evidentemente, que el desempleo suba es un asunto preocupante y delicado. La pregunta que hay que formularse es: ¿cuál es la tendencia y qué podemos inferir de los datos recientes?<br />Al respecto, quiero destacar dos cosas: la primera es que, entre marzo y junio de este año, a pesar de que marzo es un mes de fin de verano y junio es de invierno; de la estacionalidad del desempleo, porque siempre sube en los meses de invierno, según la encuesta de la Universidad de Chile, el desempleo cayó en Santiago. Algunos hablaban de una encuesta de dicha universidad que señalaba que podría registrar 14 ó 15 por ciento. No sé muy bien de donde venían esas proyecciones, pero aparecían en los diarios. La realidad fue muy distinta. En lugar de subir, el desempleo bajó en Santiago entre marzo y junio.<br />El otro dato interesante es preguntarse qué ha pasado con el desempleo desestacionalizado. Es decir, si sacamos el efecto que se produce en todos los inviernos -porque hay menos construcción y menos actividad agrícola-, ¿qué pasa con el resto del empleo? Eso lo muestra la línea celeste del gráfico, que revela que, durante los meses recientes, en especial a partir de abril, el desempleo, corregido por efectos estacionales, ha estado prácticamente plano. Dicho de otro modo: casi todo el desempleo adicional que hemos experimentado a partir de marzo-abril ha sido estacional y no fruto de la crisis, lo que de nuevo nos sugiere que, cuando los efectos estacionales comiencen a revertirse, el desempleo también debería comenzar a hacerlo.<br />Es importante recordar que los datos de empleo, así como los de actividad, los recibimos con un par de meses de rezago. Por lo tanto, si estamos en agosto, el último dato es de junio. El de agosto lo conoceremos en octubre, y el de octubre, en diciembre, y así sucesivamente.<br />Teniendo en mente esa situación, dado lo que muestra el gráfico, es factible esperar que, pasado el invierno, el desempleo comience a mostrar signos más halagüeños. <br />El panorama internacional también empieza a revertirse, en especial la fuerte caída de las exportaciones, que había sido muy marcada en los trimestres final del año pasado y primero de éste. Si se observa ese dato, también empieza a apuntar hacia arriba; en parte, porque las cantidades exportadas se han defendido, y en parte, porque el precio de varios commodities ha empezado a subir.<br />Finalmente, es necesario revertir no sólo el shock externo, sino también el sicológico. En Chile hemos empezado a hacerlo y con fuerza. La confianza ha empezado a retornar. Me atrevo a decir más: ha estado retornando sistemáticamente, lo que se expresa en las diversas encuestas. Si miran las encuestas de consumidores, de inversionistas, de empresarios y de la población en general, todas muestran un alza en los índices de confianza. Cuando a las personas, al jefe de hogar o al empresario pyme se les pregunta si esperan que su situación personal, la de su empresa o la del país van a estar mejor en un año más, en las últimas muestras la respuesta ha empezado a subir.<br />La encuesta CEP -por todos conocida- de junio nos revela que 35 por ciento de los entrevistados espera que la situación económica vaya a mejorar en los próximos doce meses. En diciembre pasado, sólo el 16 por ciento creía lo mismo. Es decir, el porcentaje de optimistas se ha más que duplicado en la primera mitad de este año, a pesar de la crisis internacional.<br />Reitero, probablemente eso tampoco es casualidad, sino que también tiene que ver -conjeturo- con la buena respuesta de las políticas implementadas. Es decir, hemos tenido un impacto, pero hemos resistido relativamente bien.<br />Si comparamos el desempeño de Chile con el de otros países, podemos ver que ese impacto ha sido importante, pero que, comparativamente, ha sido bastante acotado.<br />El siguiente gráfico, que seguramente no han visto, dice lo siguiente: tomemos el punto más alto del PIB de un país en el año pasado, antes de la crisis; luego, consideremos el punto más bajo, que para algunos países puede ser el más reciente y para otros no. Miremos la diferencia entre ambos puntos para alumbrar la siguiente pregunta: ¿Cuánto cayó? A veces los promedios anuales enredan las cosas. Si tomamos el dato más reciente, vemos que en Chile la caída ha sido bastante menor que la de muchos países. En algunos, el PIB cayó 10 por ciento, 12 por ciento y casi 14 por ciento, en el caso de Turquía. En cuanto a Chile, el porcentaje es de 3 y fracción, menor que buena parte de los países de la región.<br />De hecho, muchas veces se nos compara con algunos países de la región que tienen buenas políticas económicas. Aquí tenemos tres: Brasil, México y Perú, y el cálculo es el mismo. El gráfico siguiente muestra dónde está el PIB en su punto más alto, dónde está el PIB en su punto más bajo o más reciente y cuál es la diferencia. Con los datos más recientes, vemos que la caída en Chile ha sido menor que en Brasil, México y Perú.<br />Otra pregunta que nos hacemos es qué tan grande ha sido el impacto en el PIB, dado el tamaño del shock externo, porque, obviamente, un país al que le pegan más, que recibe un shock más grande, podría recibir un efecto más grande en su PIB. El gráfico siguiente nos muestra la caída en el PIB en el eje vertical y la caída de las exportaciones, que es una medida del impacto externo, en el eje horizontal. La línea representa el desempeño promedio de los países y Chile está sustancialmente por debajo de ella. ¿Qué significa eso? Que dado el tamaño del impacto externo que recibimos, nuestro desempeño ha sido bastante mejor que el promedio en el mundo. El shock fue grande y, en términos del desempeño, el PIB está, más o menos, en el medio. Es decir, la caída en nuestro PIB ha sido relativamente acotada, a pesar del tamaño del shock que recibimos.<br />¿Qué va a pasar en Chile hacia delante en comparación con otros países? Para ello, utilizamos una proyección relativamente consolidada y muy creíble, la del FMI, y hacemos el siguiente ejercicio: tomamos el crecimiento promedio de este año y el próximo y lo comparamos con el crecimiento promedio del 2007-2008. Vemos que Chile está en una situación cercana a la de Estados Unidos y mejor que la de Japón, de China y, ciertamente, de la inmensa mayoría de los países emergentes, como, por ejemplo, Brasil, Polonia, Malasia o Rusia, donde las caídas han sido sustancialmente más grandes.<br />En resumen, los últimos meses nos hemos enfrentado a desafíos económicos tremendos, desafíos que el mundo, que nuestro continente y nuestro país no habían enfrentado desde hace décadas, desde hace casi un siglo. Vivimos una crisis mundial y no una crisis asiática, rusa o de la deuda latinoamericana, que fueron las que nos tocó vivir en años anteriores. Nos ha tocado navegar en una crisis mundial, pero que nos pilló con las tareas bastante bien hechas. A diferencia de otros episodios de nuestra historia y de muchos otros episodios de América Latina, esta crisis nos pilló con las cuentas fiscales en orden, con altas reservas del fisco, con una deuda pública casi inexistente, con bancos bien capitalizados, sin activos tóxicos en el sistema financiero, como los que hay en Europa y en Estados Unidos; con exportaciones que venían creciendo a buenas tasas, con una deuda externa bajo control, con un alto acceso al mercado internacional de capitales y con un bajo riesgo país.<br />Como resultado de lo anterior, hemos podido hacer frente a la crisis y amortiguar su impacto. Comparativamente al tamaño del shock que recibimos, a la intensidad del golpe que sufrimos, la economía chilena ha respondido bien, porque hemos podido usar, de modo oportuno y eficaz, los instrumentos que construimos durante un largo tiempo. Debido a eso, la caída en el PIB, en el consumo, en la inversión y en el empleo, que es lo más importante, que experimentamos a fines del año pasado y en la primera mitad de este año ya empieza a mostrar señales de revertirse. Si seguimos haciendo las cosas bien, como las hemos hecho en los últimos años, y si seguimos actuando con responsabilidad, con prudencia, pero también con audacia, pero siempre con la mirada puesta en los intereses del país, creo que podemos enfrentar el futuro con tranquilidad y serenidad, y tener la certeza de que esta crisis internacional tan dura, este desafío internacional tan exigente, ha sido bien enfrentada por nuestro país, lo que nos permitirá hacia delante contar con mejor empleo, con una recuperación de la actividad y, por tanto, con mejores condiciones de vida para la gente.<br />Muchas gracias.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Agradezco la completa exposición del ministro de Hacienda.<br />Como se había señalado, a continuación cada bancada dispondrá de cinco minutos iniciales para que un diputado que la represente manifieste su posición.<br />Tiene la palabra el diputado señor Eugenio Tuma.<br /><br />El señor TUMA.- Señor Presidente, saludo en forma especial al ministro de Hacienda, a quien aprovecho de felicitar, al igual que a la Presidenta de la República, por las exitosas políticas públicas y el modo de sortear esta crisis que, como explicó, el mundo nunca había tenido. Han existido crisis sectoriales, pero una mundial como ésta, de esta profundidad, nunca habíamos tenido.<br />También quiero felicitarlo porque, mientras en otros países se está hablando de cómo disminuir las pensiones, el gasto fiscal y la inversión, en el nuestro estamos discutiendo en qué invertir, cómo ayudamos y cómo creamos subsidios. De hecho, en la Cámara de Diputados se está discutiendo un subsidio para el transporte que, en otras circunstancias, otros países no habrían sido capaces de resolver ni siquiera sin la presencia de la crisis. Nosotros, en plena época de crisis, estamos implementando políticas públicas que tienen que ver con demandas ciudadanas.<br />Quiero aprovechar la oportunidad que me ha dado mi bancada para expresar una inquietud respecto de cuáles son las metas que deberíamos tener como Gobierno. Sin perjuicio de que el ministro ha destacado la búsqueda de una reactivación de la economía y de creación de fuentes laborales, una de las metas que no está presente se relaciona con cómo logramos una mejor distribución del ingreso y alcanzamos más competencia en cada uno de los sectores.<br />Todavía estamos impactados con el escándalo ocurrido con las farmacias, pero ése sólo fue un botón de muestra de lo que ocurre, en general, en la economía. En particular, en el tema de la industria bancaria -ya lo mencionó el ministro-, creemos que todavía no hemos hecho lo suficiente para tener competencia. La inmensa mayoría de los usuarios de los bancos y financieras se encuentran cautivos de un acuerdo y, en mi opinión, de una colusión entre los bancos, porque no están dispuestos a bajar las tasas.<br />El ministro indicó que el Banco Central bajó la tasa a 50 puntos base y no vemos lo mismo en las colocaciones. El día anterior a que el Banco Central anunciara bajar la tasa, ya los bancos habían bajado las tasas en las captaciones, pero, reitero, no ocurrió lo mismo en las colocaciones. Esto lo conversamos muchas veces con el diputado Lorenzini. ¿Qué está pasando con la falta de competencia en los distintos sectores, particularmente en el sector de la banca?<br />El ministro dice que la tasa de costo de capital que fija el Banco Central es de 50 puntos base anual, pero tengo en mi mano una notificación de una tarjeta de crédito que indica que, en el evento de usarse y de no mediar el mínimo, tendrá un cargo de 4,20 por ciento, no anual, sino mensual. Entonces, eso explica las grandes utilidades de los bancos y que tengamos un 50 por ciento de las colocaciones sólo en tres bancos: Santander, de Chile y BBVA. <br />Mientras en Estados Unidos, en una economía abierta y competitiva, el 17,95 por ciento lo concentra la banca comercial y el resto lo tienen distintos otros actores, aquí en Chile -reitero- sólo tres bancos concentran el 50 por ciento de la oferta.<br />Debemos avanzar en la adopción de medidas que terminen con la cautividad, la cual, básicamente, tiene que ver con la falta de competencia, porque no hay instituciones bancarias extranjeras que puedan colocar -no captar- dinero. Si vienen a colocar, no requerimos tantas barreras y exigencias. Algunos dicen: “Ellos pueden venir y se pueden instalar en cualquier minuto”. ¿Pero estará a disposición de ellos Redbanc y la instalación de la infraestructura de los cajeros automáticos, para que puedan promover sus tarjetas de crédito? ¡No estará a disposición!<br />¿Estará a disposición la información de los deudores? ¡Tampoco lo estará!<br />Entonces, tenemos que avanzar y establecer medidas para utilizar Redbanc como el Transelec. El Transelec utiliza cualquier red que pueda comunicar energía. Del mismo modo, la infraestructura bancaria o de cajeros automáticos debe estar disponible para quien quiera competir.<br />Asimismo, tenemos que avanzar en la deuda consolidada, otra materia que preocupa, no solamente al sector financiero, sino también a los usuarios, a quienes sólo se les evalúa por su comportamiento negativo o por sus incumplimientos en algún momento determinado.<br />Por eso, los invito a reflexionar y a apoyar lo obrado hasta ahora por el Gobierno. Además de felicitarlo, le pido que avancemos en la adopción de medidas que promuevan la competitividad.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Roberto Delmastro.<br />El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, por su intermedio, deseo invitar al ministro de Hacienda a analizar una materia que, generalmente, está fuera de la discusión de los grandes temas económicos nacionales y del análisis de la economía mundial, hoy globalizada, que en el siglo XXI ya no tiene fronteras geográficas ni ideológicas y que se moviliza velozmente, en tiempo real, por los cinco continentes.<br />Me refiero al mundo del microcrédito, que tiene como mercado objetivo a más de 3 mil millones de personas en el mundo. En el caso de nuestro país, representa a cerca de 3 millones de chilenos, hombres y mujeres, de todos los rincones, que se encuentran en estado de pobreza o son económicamente vulnerables.<br />Como miembro de la Comisión de Superación de la Pobreza y Desarrollo Social, de reciente creación en esta Cámara, pienso que el tema del microcrédito para los más pobres debe ser incorporado en la discusión legislativa, por cuanto es una herramienta que ha demostrado ser eficaz y práctica y contribuye a derrotar el terrible flagelo de la pobreza, que a todos los chilenos nos interesa y preocupa.<br />Antes de entrar en materia, es bueno recordar lo que debemos entender como concepto de microcrédito, de modo que no se confunda con aquel crédito que se otorga a un micro o pequeño empresario, en cuyo caso las condiciones del otorgamiento, garantías y requisitos del crédito son totalmente distintos de las condiciones de un postulante a crédito que se encuentra entre los más pobres de los pobres.<br />En otras palabras, el microcrédito debe entenderse como aquel que se destina a personas de muy escasos recursos, que generalmente no tienen garantía alguna para respaldar el crédito y que, además, no tienen formalmente ninguna fuente de ingreso autónomo permanente.<br />El desarrollo del microcrédito se ha incrementado significativamente en los últimos años, con diversos grados de éxito. Según una publicación aparecida ayer en El Mercurio, en la que se trascribe un artículo del Wall Street Journal Americas, actualmente, la cartera del microcrédito en el mundo alcanza los 6.500 millones de dólares, de acuerdo con los datos del Grupo Consultivo de Ayuda a la Población más Pobre, CGAP, del Banco Mundial.<br />Pues bien, también en Chile este mercado tiene presencia en diferentes formas y con diversos sistemas de operación, en que existe una red de instituciones de microcrédito conformada por más de una treintena de fundaciones y corporaciones destinadas a otorgar microcréditos a los más pobres de nuestro país.<br />Uno de los principales problemas que enfrentan estas instituciones, que generalmente son ONG sin fines de lucro, es la falta de fuentes de financiamiento que les aseguren continuidad y permanencia en el tiempo, por cuanto sólo se financian gracias a donaciones o aportes voluntarios, ya que los volúmenes de operación no les permiten una economía de escala que los financie mediante los intereses de los créditos.<br />El modelo de crear bancos comunales -los llamados bancos solidarios- es una alternativa viable y posible de implementar en una sociedad solidaria como la nuestra, en la que se destinan casi dos tercios del presupuesto nacional a la red social del Estado, que tiene como finalidad socorrer y ayudar a nuestros conciudadanos más pobres y desposeídos.<br />Con este propósito, hace dos años, un grupo de diputados, de todas las bancadas, presentó un proyecto de ley que pretendía crear y regular los llamados bancos solidarios o comunales, destinados a otorgar microcréditos a los más pobres, en el entendido de que es un excelente modelo para derrotar la pobreza, por cuanto crea autoempleo, mejora la autoestima de las personas y permite iniciar el difícil camino de salida de su estado de pobreza.<br />Como este proyecto contemplaba exenciones tributarias y modificaciones a la Ley de Bancos, entre otras medidas, evidentemente, fue declarado inadmisible. Por ende, requiere, necesariamente, el auspicio del Ejecutivo.<br />El ministro de Hacienda, tomando en consideración esta iniciativa, encargó un estudio sobre el mercado de microcrédito en Chile, pero, al parecer, sus conclusiones fueron bastante negativas y pesimistas respecto de desarrollar el modelo de bancos solidarios o comunales.<br />En consideración a lo expresado, me gustaría conocer la opinión del ministro sobre el tema del microcrédito en nuestro país, en general, como método eficaz y eficiente de combate a la pobreza, así como su visión sobre la creación de bancos solidarios en nuestro país, de modo que coloquemos sobre la mesa de discusión este importante tema que interesa a toda nuestra sociedad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, me vino a la memoria la crisis bancaria de 1981 y 1982, debido a la cual millones de chilenos nunca se han recuperado, hasta el día de hoy, no por tener crédito, sino por haber sido avales.<br />También me acordé de que dos años antes, en 1980, escuchamos decir que nuestro país iba a salir del subdesarrollo.<br />Acabamos de escuchar al ministro de Hacienda referirse al estado de la Nación.<br />He tenido la suerte de trabajar con los anteriores ministros de Hacienda, como Alejandro Foxley, Eduardo Aninat y Nicolás Eyzaguirre, y ahora con usted, señor Velasco, y la verdad es que, aunque éste sea un año de elecciones, el tema económico se ha tratado con seriedad, con responsabilidad y sin populismo.<br />Por ejemplo, la reforma tributaria, durante el gobierno de Patricio Aylwin, no hubiera sido posible sin los votos de Renovación Nacional. Eso es un hecho. Creo que ése fue el comienzo de la redistribución real y efectiva en el país, y empezamos a caminar en proyectos sociales cuando la inversión del presupuesto de la Nación en dicho tema era mínima.<br />Actualmente, prácticamente el 70 por ciento de los 37 mil millones de dólares del presupuesto de la Nación de este año va a proyectos sociales.<br />Por ejemplo, todos reconocen que la red de protección social, que es uno de los tres símbolos que quedarán en la historia del gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet, ha sido el comienzo para la reducción de las tasas de pobreza y extrema pobreza, que eran brutales en 1990, a niveles de alrededor de 13 por ciento, pero que debemos tratar de reducir.<br />También recuerdo la ley de responsabilidad fiscal. Todos sabemos que cuando ingresó ese proyecto las críticas fueron terribles, en el sentido de que todos los recursos por el mayor precio del cobre había que ocuparlo, por cuanto todos afirmaban que ese precio duraría, por lo menos, unos veinte años. Pero no fue así. Por eso, esa ley fue vital e importantísima, y en ese sentido muchos hemos actuado como hombres de Estado, como diputados de la república, sin pensar en una mayor o menor votación, sino para que se disponga del suficiente respaldo económico, como el que se ha necesitado desde septiembre del año pasado.<br />Creo que también fue muy importante que en la ley de responsabilidad fiscal se creara la cuenta de responsabilidad social, que significó, por ejemplo, que de los 4 mil millones de dólares 700 millones se destinaran a aumentar las inversiones públicas, para generar empleo y para mover todo lo que significa la parte comercial e industrial. <br />Además, quiero destacar la importancia de la reforma previsional. Es importante recordar que, a partir del 1 de septiembre, toda persona que pertenezca al 50 por ciento de la población más vulnerable tenga, al menos, un ingreso mínimo. Ello demuestra que frente a la situación actual se han aplicado las medidas contracíclicas y todas las disposiciones legales necesarias para enfrentar de mejor forma esta crisis.<br />Finalmente, a través de la Mesa, quiero hacer tres solicitudes al señor ministro de Hacienda:<br />Primero, que en el presupuesto del 2010 se establezca un aumento real y efectivo para la gente que necesita nuestra ayuda.<br />Segundo, estimo que se debe entregar un nuevo bono, para aumentar el consumo.<br />Y tercero, aumentar el subsidio habitacional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Julio Dittborn.<br /><br />El señor DITTBORN.- Señor Presidente, mientras escuchaba al ministro pensaba en que ojala tenga razón cuando dice que estamos muy cerca del final de la crisis. Ojala sea así, y creo que es lo que sinceramente deseamos todos los chilenos. Sin embargo, la visión que él tiene de la acción del Gobierno durante esta crisis la considero demasiado autocomplaciente.<br />El ministro no se refirió a varios problemas que son sentidos por todos los chilenos. Creo que si las tribunas hubieran estado llenas de personas desempleadas, de gente de las pymes que está enfrentando problemas de financiamiento y en las ventas, pensarían que el ministro no vive en Chile. En el discurso del ministro hay algo que no se identifica con los problemas que hoy afectan a los chilenos.<br />Quiero repasar algunos temas que, si bien estuvieron presentes, no se plantearon con la debida fuerza.<br />Sin embargo, es necesario destacar algo positivo: todos estamos de acuerdo y celebramos lo referente a la política fiscal contracíclica, del ahorro en los tiempos buenos y del gasto en los tiempos malos. Pero hay algunos temas que, en mi opinión, merecen una segunda vuelta.<br />Primero, en cuanto a la competitividad y a la variación del dólar. El ministro nos mostraba unos gráficos y nos decía que el dólar está igual que hace diez años, pero creo que eso no es lo que realmente sienten nuestros productores. El ministro señaló que la venta de dólares que ha realizado el Gobierno para financiar un mayor gasto público, en esta política fiscal contracíclica, sólo produce una baja en el valor del dólar por algunas semanas y luego todo vuelve a la normalidad.<br />La competitividad de nuestras pymes, que compiten con las importaciones, y de los exportadores, especialmente los más pequeños, que no pueden aprovechar las economías de escala, es un tema muy serio, especialmente en el campo agrícola y en el ámbito de la pequeña empresa.<br />Quiero pedir al ministro una revisión de la política de venta de dólares y reemplazarla por una de mayor emisión de deuda pública. Creo que de aquí a fin de año se deben vender menos dólares y emitir más deuda pública. Si es necesario que el Congreso Nacional autorice un nivel mayor de emisión de deuda pública en pesos, creo que debe hacerlo, como una forma de contribuir, aun cuando no se produjeran estos períodos cortos que menciona el ministro, en que el dólar cae después de los anuncios de venta. <br />Ante esa propuesta el ministro tiene un contraargumento, más sutil, y dice que las ventas de deuda pública van a significar un aumento de tasa; que el aumento de tasa va a significar un ingreso de dólares y que, al final, vamos a quedar en lo mismo. Sin embargo, creo que con el nivel tan bajo de las tasas que tenemos hoy, al menos la tasa de política monetaria, deberíamos correr ese riesgo de tener un pequeño aumento de tasa y que, por esa vía, pudieran entrar dólares. Ése es un riesgo menor al que tenemos hoy, que es influir, aunque sea por períodos breves, sobre el tipo de cambio con la venta mensual de dólares que hace el Gobierno.<br />Segundo, creo que si bien las grandes empresas tienen acceso a financiamiento fuera de Chile, las pymes no lo tienen. Y como el ministro lo decía muy bien, no se ha visto una baja en las tasas de colocación similar al esfuerzo que ha hecho el Banco Central en la rebaja de la tasa de política monetaria.<br />Los diputados hemos dado algunas ideas de qué otras cosas se podrían hacer. Pero creo que es necesario que éste sea un tema de primera prioridad. Hemos hablado de varios temas, pero nunca avanzamos en el proyecto de la central de garantía que emitiera certificados de garantía para que la gente se pudiera cambiar de banco con más facilidad y, además, el tema de la cuarta copia de la factura, que era otra forma de financiamiento para las pymes, tampoco ha funcionado todo lo bien que uno quisiera. Al parecer, algo pasa ahí, pero no es verdad que esto se haya masificado.<br />Por otra parte, me gustaría saber dónde están los 60 mil créditos que se han entregado con cobertura del Estado, porque esa cifra equivale a un Estadio Nacional lleno de créditos, pero la verdad es que uno nunca se ha topado con alguien que haya obtenido alguno. <br />Asimismo, los 1.500 créditos pyme son muy pocos en términos absolutos. El tema de Dicom no lo he tocado, pero hay muchas personas que están en Dicom a las cuales no les han reprogramados sus créditos. En fin, creo que hay muchos temas pendientes. <br />Insisto en que el discurso del ministro es autocomplaciente, porque la situación del país es peor de lo que él dice.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don José Pérez.<br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, luego de escuchar con mucha atención la exposición del señor ministro de Hacienda, don Andrés Velasco, creo que merece ser felicitado, al menos por este diputado, aunque me imagino que cuenta también con el reconocimiento no sólo de esta Cámara, sino del país en general. ¡Y cómo no va a ser así cuando todas las economías del mundo, incluso las más sólidas, han sido seriamente golpeadas en el último año y medio, y han tenido que reducir drásticamente, con Estados Unidos a la cabeza, muchas de las inversiones sociales que tenían programadas!<br />A propósito de esta recesión que ha azotado de manera brutal a todo el planeta y que ha sido tan prolongada, este pequeño país llamado Chile ha podido enfrentar la crisis económica con altura de miras y con mucha solidez, apuntando de manera certera a seguir trabajando en cada uno de los Ministerios para ayudar a los sectores sociales más desposeídos.<br />Prácticamente al inicio de la crisis se pone en práctica la reforma previsional -la pensión solidaria- y durante los meses de crisis se empiezan a entregar bonos por carga familiar, en los meses de marzo y agosto, lo que significa una inversión extraordinariamente importante. Se sigue trabajando con normalidad en obras públicas, en salud, en vivienda, etcétera, lo que demuestra la solidez de la economía chilena.<br />Durante la visita que hiciera la Presidenta de la República a Estados Unidos, qué importante fue para los chilenos escuchar a uno de los hombres más importantes del mundo, Barack Obama, decir que de Chile hay mucho que aprender, porque es un país que ha enfrentado la crisis con una altura que ya se la quisiera cualquier país desarrollado. <br />Eso demuestra, en pocas palabras, lo responsable que ha sido nuestro país en lo que respecta a la utilización de los recursos del Estado.<br />Falta mucho por hacer. Debemos preocuparnos en mayor medida de las micro, pequeñas y medianas empresas, que no han sido atendidas eficientemente por parte de la banca, que cada día les pone trabas de mayor magnitud. Con estos recursos que le entrega el Banco Central, la banca privada no ha hecho otra cosa que enriquecerse un poco más, obtener más utilidades que antes. Sin embargo, no traspasan estas tasas bajas a los usuarios y les piden cada vez más y más documentación para tenderle la mano a quienes realmente lo necesitan porque están atravesando por una coyuntura difícil. <br />Debo reconocer que el ministro de Hacienda ha sido muy responsable y cuidadoso en el manejo de las finanzas, en cumplimiento del mandato que le entregó la Presidenta de la República. Gracias a su responsabilidad, en momentos en que la libra de cobre estaba sobre los cuatro dólares, supo ahorrar para invertir en momentos difíciles como los que estamos viviendo. Esperamos que la crisis haya tocado fondo y que estemos de vuelta, de manera que cuando se reactiven las economías del mundo podamos avanzar con paso firme y sereno, bajando los índices de pobreza del país, tal como se ha hecho sistemáticamente en los últimos años.<br />Chile es un país ejemplar en el manejo económico de sus recursos públicos y, por consiguiente, como militante del Partido Radical Social Demócrata, no me resta más que felicitar al ministro, a la Presidenta de la República y a todo el Gobierno.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra a un señor diputado del Comité Socialista.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra a un señor diputado del Comité PRI Independientes.<br />Ofrezco la palabra.<br />En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.<br /><br />El señor LORENZINI.- Señor Presidente, el ministro decía que la tasa del Banco Central es la más baja en la historia de nuestro país. ¡Bravo, ministro! ¡Bien!<br />Dijo también -así lo copié de su intervención- que el apretón de tasas de interés internas de mercado ha terminado. Pero, la pregunta que cabe hacer es si la banca privada está incluida en la aseveración del ministro. ¿Espera el ministro que la banca siga la misma tendencia? Evidentemente, no. <br />En cuanto a la crisis, gracias a las acciones correctivas del Gobierno, principalmente del Ministerio de Hacienda, no hemos tenido restricciones para acceder al crédito externo. Eso es así, con números. Tampoco ha ocurrido en el mercado interno de capitales. Incluso, las AFP repatriaron fondos desde el extranjero; tanto es así que, de lo que llevamos del 2009, las colocaciones de deuda empresarial han aumentado.<br />Lo decía el presidente del Banco Central hace unos días. Aquí tengo el informe de José de Gregorio que, al referirse al traspaso de la tasa de política monetaria a las tasas de mercado, dice: “Consideramos que el abaratamiento del costo de fondeo de las instituciones financieras se continuará transmitiendo al costo del crédito con sus rezagos habituales. Esperamos que la banca colabore activamente en este proceso.”. El presidente del Banco Central es ilusionista.<br />¿Cuáles son las cifras? El crédito empresarial total, vía crédito bancario, ha disminuido en 5 por ciento; el crédito empresarial promedio, en 8 por ciento, y el crédito de las pymes, en más de 13 por ciento. <br />Ya en su momento el diputado Duarte y quien habla pedimos una capitalización del Banco del Estado, cosa que se aprobó. Veamos las cifras: en 2009, el Banco Central aumenta las colocaciones en 12,5 por ciento; la banca privada las disminuye en 5 por ciento. Claro, con esto, el Banco del Estado está tomando más mercado, pasando de un 13,5 a 15,8 por ciento. Pero, ¡cuidado!, porque al “camarón que se duerme”, sabemos lo que le pasa.<br />Entonces, no estamos traspasando las tasas a los consumidores. ¿Esto significa que está muy mal la banca privada? Si está tan mal, veamos sus utilidades a junio. Banco BBVA, 15,6 por ciento de rentabilidad sobre su patrimonio, precisamente, en un año de crisis. Eso es bueno. Ustedes me dirán que no es tanto. Entonces, veamos las utilidades de uno más conocido, el Banco de Chile: 20 por ciento de rentabilidad. Y no me pregunten por el Banco Santander: 28 por ciento de rentabilidad. Promedio de la banca, 14,5 por ciento. ¿Cuál es el promedio del Banco del Estado? Es de 8,6 por ciento. Ésta es la diferencia entre un banco que se ha preocupado de traspasar la baja de las tasas de interés a los consumidores y los bancos que se preocupan sólo de obtener mayor rentabilidad. Y eso que estoy considerando un aumento del 1 por ciento de las provisiones. ¡No me vengan a decir que el 1 por ciento ya está considerado en ellas!<br />Falta competencia. Aquí estamos ante un comportamiento que no tiene sentido alguno. En nuestra economía, estamos utilizando el crédito en forma errada, y el ministro de Hacienda tiene que actuar en esta materia. Se requiere que la liquidez sea más fluida. ¿Saben a cuántas personas ha despedido la banca privada en el último año? A 10 mil empleados; es decir, al 20 por ciento. Ahora entiendo por qué su rentabilidad es tan alta. En los próximos días, el diputado Gabriel Silber y otros colegas, apoyados por todos los democratacristianos, van a presentar una denuncia ante el Fiscal Nacional Económico, aportando una serie de antecedentes relacionados con una probable colusión, trabajo en conjunto y falta de competencia.<br />Aquí tengo un documento del Centro de Estudios Libertad y Desarrollo, que dicen que trabaja bien, que expresa que el acceso de las pymes al crédito bancario es reducido; que las colocaciones en las pymes, sobre el total de las empresas, han bajado del 18 al 15 por ciento. Esto está demostrando que, efectivamente, estamos disminuyendo el acceso al crédito normal. <br />¿Qué podemos hacer? ¿Sólo hablar? No; hay que establecer reglas. Ha llegado la hora de actuar, no de hablar, decir o comentar. Después de la crisis internacional, se discute si debe haber más o menos regulación. Me da lo mismo si es mayor o menor, porque es un debate que no corresponde. Lo que tenemos que hacer es llevar a cabo una regulación mejor aplicada, mejor realizada y usando la cabeza. <br />En efecto, no hay información a los usuarios. ¿Qué pueden saber las pymes cuando van contratar un crédito, si no son expertos ni tienen asesores? Son demasiadas restricciones que se aplican a determinados sectores, pero no a otros. ¿Qué más garantías que las que entrega el Estado a través del Fogape, de la Corfo y de otros organismos? La banca privada no les quiere prestar ni siquiera con estas garantías; quiere seguir ganando este spread que está en niveles realmente -no quiero usar palabras descomedidas- inusuales, y de ahí la rentabilidad que está obteniendo.<br />Ahora, ¿dónde está el rol del Estado? MK3, sí mercado de capitales; MK4, el próximo año; MK5, con Frei; MK6, con el que siga, y MK7. Que siga un solo MK que considere estos temas, porque no basta con tomar ideas para poner a Chile como plataforma financiera económica, que es muy bueno, si no conseguimos que las ganancias se distribuyan en forma razonable. Si va a ser a costa del ciudadano normal y a costa de las pymes, no voy a votar a favor de un MK3, porque no podemos hacer reglas para los poderosos. <br />Lo que pasa es que en este país nadie se atreve con la banca. Felicito al diputado Gabriel Silber que, seguramente, no va a tener apoyo, como me ocurrió a mí, cuando pedí la formación de una comisión especial que se encargara de investigar los traspasos que se hicieron, y mis propios camaradas no me apoyaron. La banca es poderosa en este país. Además, vienen las campañas. Espero que esta vez la fiscalía pueda meter las manos e investigar una situación que es insostenible. <br />Me parece que, claramente, el Estado, el Gobierno, el ministro de Hacienda -aquí están las cifras del Banco del Estado y de la banca privada-, no pueden refutar estos argumentos. El resto es, simplemente, música. Todo lo que ha hecho el ministro, en términos económicos y financieros, ha sido llevar al país de una situación de precrisis a una de crisis muy somera, como lo comprobamos en algunas visitas que realizamos al extranjero. Pero la banca se está aprovechando de lo que ya hicimos con las isapres y de lo que vamos a hacer con las AFP, es decir, que haya más competencia, pues aquí no la hay. Espero que el Ministerio de Hacienda y el Gobierno tomen armas en este asunto.<br />Finalmente, le digo al diputado Silber que siga adelante con su denuncia.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, esta nueva modalidad que ha implementado la Cámara de Diputados para escuchar la cuenta de los ministros sobre el estado de sus respectivas carteras nos da una excelente oportunidad para evaluar el manejo de nuestra Hacienda, en este caso.<br />Hoy, apareció en los diarios la Encuesta Ipsos, la que sitúa el ministro de Hacienda como uno de los mejores evaluados durante el actual Gobierno, con casi un 70 por ciento de aprobación. No es sencillo, tratándose de un ministro de Hacienda.<br />Sin embargo, debo decir que concuerdo con los planteamientos de los diputados Pablo Lorenzini y Eugenio Tuma. Aquí hay algo que no camina bien. El Gobierno lo está haciendo bien, pero la banca privada no nos está acompañando. Al respecto, me asiste un temor acerca de lo que puede significar este endeudamiento bancario con estas altas tasas de interés en un futuro no tan lejano.<br />Mi aprensión está relacionada con algo que mencionó el diputado José Miguel Ortiz: la crisis del 80. En esa época ocurrió algo similar, pero la banca no cedió, después quebró y los chilenos tuvimos que pagar. ¡Cuidado! ¡Que no se produzca una situación parecida! Hay que tener esa cautela.<br />Además, hay que destacar la tremenda integración que tenemos. Mundialmente, comparado con naciones de similar tamaño, diría que somos el país más integrado en lo financiero y en lo económico. Pero en algunas ocasiones también hemos fallado en ese aspecto; no siempre fue exitosa. <br />Pido tomar en cuenta ese hecho que se ha dado en algunas regiones, especialmente del sur, como la Novena, Undécima, Decimocuarta. Es un mal antecedente que no podemos callar ni eludir. El Mercosur nos sigue golpeando muy fuerte. La agricultura tradicional, la carne, la leche y los granos están complicados. Es una tarea pendiente para evitar la crisis de ciertos sectores.<br />Ojalá que en esta exitosa campaña que el ministro ha logrado no se le escapen los sectores que hoy están complicados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.<br />El señor URRUTIA.- Señor Presidente, cuando el señor ministro partió con su exposición dijo que uno de los mayores problemas que teníamos era la reducción de las exportaciones en un 38 por ciento, principalmente por el precio más que por el volumen.<br />Efectivamente, así es. Hemos tenido una fuerte caída, no sólo en el precio del cobre -siempre se piensa que sólo el cobre ha bajado-, ya que la fruta de exportación también ha bajado en alrededor de 50 por ciento, lo que no es menor.<br />Cuando en una economía globalizada, que depende mucho de lo que ocurre en otros mercados, sucede este tipo de cosas y se analizan todas las medidas realizadas por el Gobierno, en la práctica todo parece estar muy bien. Da la impresión de que en el papel las cosas funcionan muy bien. Pero cuando uno llega a su región, a su distrito y a sus comunas, la gente le reclama en forma insistente porque siente que ese tipo de medidas no le llega.<br />Por ejemplo, en una reunión con el sector agrícola, realizada hace unos quince días, el presidente del BancoEstado dijo que no había problemas, que el banco renegociaría la deuda de esos agricultores y les prestaría capital de trabajo. Pero resulta que el 80 por ciento de los adeudados está en Dicom. Por lo tanto, hasta ahí no más llegó la renegociación. ¡Se acabo! ¡Ésa no es manera de ayudar!<br />A propósito del tema del dólar, no he visto nada más volátil que el precio del dólar en este país. En un año pasó de 430 a 680 y de 680 bajó a 550 pesos, el precio que tiene actualmente. ¿Qué persona puede invertir o proponerse hacer algo en base a las exportaciones y a un dólar que varía tanto en el transcurso de un año? ¡Es una locura! Creo que no existe ningún país en el mundo que tenga tanta variación en el precio del dólar, como la que ha tenido Chile durante el último año.<br />Me pregunto si habrá algún mecanismo para impedir esa situación. El ministro dice que no, pero pienso que tiene que existir algún mecanismo. No pido que el dólar tenga un precio fijo, pero debe haber algún instrumento que lo haga más estable de lo que es hoy. Con esas variaciones es imposible intentar algún negocio.<br />Cuando estaba a 430 pesos, uno dice que por ningún motivo realizará alguna inversión. Pero cuando estaba a 680 pesos, se entusiasma y manifiesta su deseo de realizar inversiones, y las hace. Pero a los dos meses baja a 550 pesos, y nadie sabe para dónde va. En este minuto, nadie lo sabe.<br />El diputado Julio Dittborn me decía que lo más probable es que disminuya a 500 pesos o, incluso, que baje esa cifra. Pero tampoco lo sabe, porque nadie lo sabe. Ni siquiera el ministro sabe para dónde va la micro en este minuto con respecto al dólar. Así es absolutamente imposible invertir.<br />No soy economista, pero creo que se deben buscar mecanismos para tener un dólar más estable, pues nuestras exportaciones se rigen por el dólar. De ahí la importancia de tener esa moneda a un valor más estable.<br />Al mismo tiempo, le pido al ministro que busque algún mecanismo, a través del Banco del Estado, para que la gente que está en Dicom pueda renegociar sus deudas. ¿Cómo es posible que no pueda renegociarla?<br />En el sector de la agricultura, el 80 por ciento de la gente endeudada está en Dicom, y el señor presidente del Banco del Estado les expresa que no pueden renegociar por estar en ese registro. Entonces, éste es un círculo sin arreglo. Pero es necesario que exista una solución sobre este tema. Al sacarlo de Dicom, pueden renegociar sus deudas para que puedan pagarlas, y así salen del boletín y pueden seguir trabajando.<br />Hoy, la situación está muy difícil. Algo ocurre, porque si bien todas las medidas anunciadas por el ministro pueden ser correctas y fantásticas, la gente no siente sus beneficios. En el sector agrícola, nos reclaman en forma permanente porque no tienen plata para renegociar las deudas ni para trabajar. ¿Qué pueden hacer?<br />¡Écheles una manito, ministro! ¡Usted es el economista! ¡Usted es el que sabe! Lo importante es que los beneficios lleguen a la gente y no se queden sólo en el papel.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sunico, Raúl" DIPUTADOValue="901">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Raúl Súnico.<br /><br />El señor SÚNICO.- Señor Presidente, de la exposición del señor ministro de Hacienda y del debate que hemos tenido en el último tiempo en materia económica, sin duda corresponde valorar la política fiscal del país.<br />Al respecto, también se debe reconocer el rol que ha jugado el Congreso Nacional, porque la regla de superávit estructural, la ley de responsabilidad fiscal y un conjunto de otros instrumentos que han ayudado a enfrentar esta crisis han sido discutidos, evaluados y modificados en el debate parlamentario. Por lo tanto, el Congreso ha tenido un importante papel en la generación de la legislación con que Chile ha enfrentado esta crisis, que ha sido tan bien valorada por distintos organismos internacionales.<br />Esto ha abierto posibilidades insospechadas con el posible ingreso de Chile a la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico, (OCDE), lo que permitirá enfrentar la segunda etapa de la crisis, que consiste en evaluar cómo Chile aprovechará las oportunidades que se van a abrir.<br />Hoy, se están reestructurando una serie de mercados a nivel mundial. El mercado automotriz norteamericano tiene que reestructurarse completamente y se producirán cambios en los destinos de las exportaciones. Además, algunos países con los cuales competimos están pasando por crisis serias.<br />Por eso, debemos tener las antenas puestas en lo que sucede actualmente en el mundo, para tener una política activa en materia de promoción de las exportaciones, apertura de nuevos nichos de mercado y apoyo a nuestras empresas, para aprovechar las oportunidades que se van a abrir con posterioridad a la crisis económica. <br />Se requiere una política activa del Estado. No sólo tenemos que evaluar lo que hemos hecho hasta ahora, sino también lo que estamos haciendo como país para aprovechar las oportunidades derivadas de la crisis, y cómo sentar las bases de una política poscrisis que le permita a Chile dar un salto importante en materia de crecimiento, desarrollo y empleo.<br />Siempre se habla del dólar como si el Estado controlara su precio. Pero las utilidades de las empresas no se miden sólo por el precio del dólar. Hay otros espacios donde mejorar las utilidades de las empresas, que tienen que ver con sus costos de producción y con cuánta innovación incorporan. En definitiva, lo que está en juego es cuál es el precio con que se vende al exterior. No es el Estado el que debe fijar el precio del dólar. En Chile se practicó la política de fijar el precio del dólar por parte del Estado, pero la verdad es que resultó un fracaso.<br />Necesitamos concretar una política activa, de fomento productivo y de innovación, que permita a las empresas competir de mejor manera en los mercados internacionales a fin de obtener los retornos que se requieren para generar empleo y desarrollo en el país.<br />El conjunto de instrumentos utilizados para enfrentar esta crisis apuntan en el sentido correcto. El bono de 40 mil pesos que se está pagando en agosto ayudará a que el comercio tenga mayor actividad, porque quienes están recibiendo los bonos van a aumentar el consumo. Por lo tanto, se van a contener los empleos del sector comercio y también de quienes producen los bienes que se venden en ese ámbito.<br />La cantidad de obras públicas que se han desarrollado en este tiempo es extremadamente significativa. Este plan de infraestructura, conectividad vial y acceso a los puertos, asociado al enfrentamiento de la crisis, también es una oportunidad para que Chile esté más preparado para aprovechar las oportunidades del futuro. <br />Esos son elementos centrales en un plan que permita a Chile enfrentar la poscrisis con mayores oportunidades de éxito, para la creación de empleos, la generación de riqueza y, en definitiva, para que el país avance hacia el desarrollo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra, el diputado señor Antonio Leal.<br /><br />El señor LEAL.- Señor Presidente, en el tiempo de que dispongo es difícil comentar la frondosa e importante intervención del ministro de Hacienda. Por tanto, sucintamente, voy a decir dos o tres cosas. <br />Primero, existe una gran expectativa respecto de las inversiones públicas, con obras definidas región por región, que son extremadamente significativas, por cuanto van a dinamizar las economías regionales y generarán empleos. <br />Sin embargo, noto cierto retraso en la puesta en marcha de las obras. Hay muchos anuncios, pero pocas obras. Por ejemplo, en mi región tenemos licitada la doble vía Caldera-Copiapó, y también está licitado Copiapó-Vallenar. Además, a fines de agosto, se licitará Vallenar-La Serena, pero todavía no se inician las expropiaciones. Si queremos iniciar obras durante el transcurso del año, primero debemos resolver estos temas. <br />Lo mismo ocurre con otros grandes anuncios de obras de infraestructura. Sé que tenemos problemas en los diversos trámites que se deben efectuar en la Contraloría, así como en los estudios de ingeniería y en la manera en que se concretan.<br />En definitiva, mi preocupación es que podamos acelerar las obras públicas si queremos que produzcan un impacto en el último trimestre del año en materia de empleo e inversión.<br />Voy a contar una anécdota al ministro de Hacienda, por su intermedio, señor Presidente.<br />Con la Presidenta Bachelet visitamos la comuna de Diego de Almagro, donde se construye una escuela preciosa llamada “Aliro Lamas”. La Presidenta de la República se sacó una foto con los treinta trabajadores que en ese momento estaban en la obra y luego les preguntó cuántos eran de Diego de Almagro. Sólo un trabajador levantó su mano. Los veintinueve trabajadores restantes eran de Santiago.<br />Cabe señalar, además, que los camiones que trabajaban en la obra eran de Valparaíso, lo que, desde el punto de vista de la generación de empleo para una región que tiene sobre el 10 por ciento de desocupación, es un aporte nulo. ¡Uno entre treinta trabajadores!<br />Debemos hacer un esfuerzo en conjunto para acelerar las obras públicas y entrar pronto en faenas. Además, debemos garantizar que una parte de los trabajadores y de las empresas que se contraten sean de las regiones. De lo contrario, sólo producimos un movimiento laboral en el país, pero mantenemos altas las tasas de desempleo de las regiones. Muchas veces llega a trabajar a las regiones gente de afuera, que no invierte en la región y, por lo tanto, no queda un peso. Eso impide que se dinamicen las economías regionales. <br />Se debe buscar una manera de engranar un sistema que permita, por ejmplo, que los enfierradores de la doble vía sean de Atacama. Si bien es cierto una empresa española puede ganar la licitación, el resto de las obras de servicios pueden atenderlas empresas de la región. Esto podría ocurrir en todas las regiones. Entregué el ejemplo de la Región de Atacama, porque soy de esa zona y llevo quince años sirviendo a mi pueblo. <br />Debemos revisar el rol de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras, porque ese organismo debería tener facultades respecto de la tasa máxima referencial y la baja de las tasas de interés. Al respecto, comparto la opinión del ministro de Hacienda en orden a que, efectivamente, los bancos no han tenido un comportamiento adecuado en relación con la baja de las tasas de interés practicada por el Banco Central.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, como lo reconocen todos los sectores en el país y en el extranjero, nuestro país ha hecho bien las cosas desde el punto de vista del manejo de la crisis. Por eso, la gente reconoce la labor del ministro de Hacienda y le ha dado su aprobación a través de las encuestas realizadas a lo largo del país.<br />El ministro de Hacienda ha sido un pilar fundamental en el planteamiento económico, pero también me preocupa lo que viene a continuación, especialmente en dos áreas: el empleo y la educación. <br />En el área del empleo, en el trimestre abril-mayo-junio, se alcanzó un 10,7 por ciento de desempleo a nivel nacional. Hay 680.770 cesantes y 101.650 personas buscan trabajo por primera vez.<br />La historia nos dice que, después de la crisis asiática, nos demoramos diez años para recuperar los niveles de empleo de la década del 90. Hoy, entre las personas que conocen estos temas, los más optimistas, los que señalan que nos vamos a recuperar muy rápido, vaticinan que los niveles de desempleo se mantendrán altos y comenzarán a descender recién dentro de dos años.<br />Por lo tanto, estamos ante un tema serio, que debemos abordar. Es muy importante que la ley de Presupuestos del próximo año incluya medidas, desde el punto de vista de la hacienda pública y del rol del Estado, extraordinariamente agresivas para enfrentar el desempleo.<br />Como lo planteó recién el diputado Leal, las variaciones del desempleo a nivel regional son extremadamente importantes. Las regiones mineras, como la que represento, observan que el precio del cobre está mejorando y los productores están volviendo a las minas, por lo que es necesario incentivar con políticas distintas a las que se implementan en Santiago o en otros lados. <br />Por lo tanto, es preciso descentralizar las políticas de Hacienda. Es vital preocuparse del empleo, para que, una vez que salgamos de la crisis, las tasas de desempleo bajen rápidamente, para que en poco tiempo nuestros ciudadanos se recuperen desde el punto de vista económico.<br />Respecto de la educación, tengo el temor de que, al aumentar el desempleo, los hijos de esas personas sin trabajo dejen de ir a la escuela o a la universidad y no puedan continuar con sus estudios.<br />Por lo tanto, debemos adoptar medidas agresivas en términos de mantener políticas fiscales progresistas y proactivas, a fin de entregar financiamiento a la educación, principalmente pública, pero también a la educación universitaria y superior. La reducción de la oferta de trabajo puede acarrear problemas serios en términos educacionales. Si nos farreamos un año de educación en Chile, ponemos en riesgo el futuro de las generaciones que vienen.<br />Por ello, hago un llamado al ministro de Hacienda para que, en el marco de la discusión presupuestaria que viene, plantee presupuestos proactivos en relación con el empleo y la educación, los dos pilares fundamentales para salir de la crisis lo más rápido posible.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Bertolino.<br /><br />El señor BERTOLINO.- Señor Presidente, en primer lugar, valoro esta sesión, convocada con el objeto de escuchar la exposición del señor Ministro de Hacienda respecto del estado de la Nación en materias de su competencia, en cumplimiento con lo dispuesto en la Constitución Política de la República y en los acuerdos reglamentarios aprobados por la Cámara de Diputados.<br />Al respecto, deseo formular algunas preguntas.<br />¿Cuál es el saldo de las reservas de nuestro país, qué rentabilidad entregan al año y en qué países se encuentran invertidas?<br />En cuanto a los 4 mil millones de dólares que el Gobierno debe liquidar para hacer frente a las medidas anticrisis, ¿qué porcentaje de esa cifra ya se han liquidado en el mercado? ¿Continuará ese procedimiento o se buscará otra vía de financiamiento? Lo pregunto pues en los últimos días se ha observado una baja en el precio del dólar -que luego repuntó-, todo lo cual se relaciona con el movimiento de los mercados internacionales, pero también con los dólares que se están liquidando.<br />Señor ministro, ¿qué valor le asigna a la sanidad de la banca chilena para enfrentar en forma exitosa la crisis financiera internacional? ¿De qué forma las medidas adoptadas por el Ejecutivo, preferentemente por su cartera, pueden revertir la situación de crisis?<br />En tercer lugar, ¿es partidario, como ministro de Hacienda, de que bancos extranjeros entreguen créditos para aumentar la competitividad y tender a la baja de las tasas de interés, lo que puede beneficiar a los pequeños y medianos empresarios? De ser partidario de ello, ¿qué habría que hacer? ¿Por qué no se ha hecho hasta el momento?<br />Por último, ayer se supo que el crecimiento de la economía alcanzó a -4,5 por ciento. La meta era de -1,5 por ciento a -2 por ciento. ¿Cómo se pretende, de aquí a diciembre, cumplir con esa meta? ¿Serán suficientes las medidas adoptadas? En lo personal, creo que no lo serán. ¿Qué otras medidas se podrían implementar? <br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.<br /><br />La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, debo hacer presente que soy abogada, no economista. Además, estudié cuatro semestres de ingeniería comercial, por lo que entiendo lo básico en materias económicas.<br />Quiero plantear algunos temas al señor ministro desde el punto de vista de una parlamentaria que escucha a quienes representa. En particular, tengo dudas, como parlamentaria y ciudadana, respecto de los sistemas de fiscalización del Gobierno y la forma en que utiliza sus recursos. Todos dicen que cuesta sacarle recursos al ministro de Hacienda y que siempre es el culpable de todos los males y carencias de los distintos ministerios.<br />Desde el punto de vista macroeconómico, las cuentas siempre calzan, pero cuando bajamos a tierra firme y vemos la realidad de nuestras regiones, nuestra opinión es otra. En mi región nos enorgullecíamos de exhibir una tasa de desempleo de 3,5 por ciento; pero en la actualidad ésta supera el 12 por ciento. <br />Se nos dice que se inyectarán muchos recursos a la región que beneficiarán a las pymes. Entonces una piensa que por fin los sectores rurales y las pymes tendrán una oportunidad. Sin embargo, muchas de las medidas que se quieren aplicar no se ejecutan bien. Se trata de un tema sobre el cual el ministro debe tomar conocimiento.<br />De acuerdo con lo informado por el intendente, hay 3 mil millones de pesos para repartir en capital semilla para emprendimiento. Es decir, 3 mil mujeres de mi región fueron capacitadas y están listas y dispuestas para iniciar algún negocio. Todos sabemos que no a todas les puede ir bien, pero me alegré de esa buena noticia.<br />¿Cuál es la sorpresa? Al hablar con esas mujeres, me enteré de que no tenían la capacitación que se requería para iniciar algún emprendimiento. De hecho, no tenían nociones mínimas de contabilidad. Algunas decían que querían instalar una panadería. Sin embargo, si alguien puede instalar una panadería con 1 millón de pesos es Mandrake el mago. En lo personal, veo muy difícil tener éxito en un negocio como ése invirtiendo ese capital. Esto está respaldado por Sercotec. Fui a la entrega de 400 de esos bonos. Algunas mujeres salieron contentas y otras preocupadas.<br />Ahora bien, este millón de pesos se destina única y exclusivamente para la compra de bienes relacionados con su emprendimiento, lo que me parece bien. <br />En este sentido, no sé qué pasa con el tema del IVA, porque estamos hablando de platas que se destinan principalmente a mujeres que quedaron cesantes por la crisis relacionada con el salmón. A muchas de ellas se les dice que deben tener 190 mil pesos para pagar el IVA. ¿Cómo pueden hacerlo si están cesantes y están partiendo con su negocio? Hablamos de mujeres que no saben lo que es una iniciación de actividades. <br />En efecto, llegan muchos recursos a la región y como parlamentaria participo en las actividades relacionadas con emprendimientos. Sin embargo, me cuesta entender que no haya la suficiente fiscalización para que, efectivamente, esos recursos sean bien cuidados y gastados. La idea es que no ocurra lo que sucedió en muchos proyectos Fosis, donde se entregaron recursos a personas que, por ejemplo, señalaban que instalarían una hospedería en su casa. Sin embargo, la vivienda se ubicaba en una población pobre donde jamás irá un turista. Finalmente, ese dinero sólo sirvió para alhajar un poco su casa. <br />El Estado también otorga recursos al Sence para capacitar a jóvenes que nunca pudieron estudiar. Sin embargo, a la hora de ir a buscar trabajo, esas capacitaciones no sirven.<br />Por ello, quiero preguntar al señor ministro cómo verdaderamente se coordinan las políticas públicas. En cuanto a planteamientos y objetivos, me parecen fantásticas -un ejemplo son los programas Chile Solidario y el Programa Puente-, pero en la realidad no tienen ningún efecto, pues la gente sigue en las mismas condiciones de pobreza. Pasan los años y uno sigue viendo a las mismas personas tan pobres como antes, acostumbradas al mismo asistencialismo. Reciben recursos, pero nunca rinden cuenta de ellos.<br />Se trata de un tema muy importante. Los parlamentarios debemos saber qué recursos van a llegar a las regiones y cuál será su destino. La idea es que al menos podamos opinar, pues estamos en contacto diario con nuestra gente.<br />Por último, ha habido muchas promesas relacionadas con el Ministerio de Justicia. Hemos debido observar huelgas en cada uno de los servicios que dependen de ese ministerio y la excusa siempre es la misma: que en la ley de responsabilidad juvenil no hay más recursos. <br />Aunque sean distintos ministerios, son parte de un mismo gobierno. ¿Cómo es posible que un ministerio lleve a cabo políticas públicas tan importantes como la rehabilitación y reinserción de jóvenes y que los menores infractores de delitos paguen una sanción, pero el Ministerio de Hacienda no entregue los recursos para que ello sea realidad? El ministro firma un acuerdo con determinado servicio, pero el proyecto de ley que nos llega después es distinto, porque no hay recursos. ¿De qué manera funciona esto? Me cuesta comprenderlo. Por eso, hago preguntas bastante concretas. A todos nos gustaría saber cómo funciona realmente este gobierno en su interior y por qué esos recursos, que se supone que están destinados a mi región, no parecen estar realmente ahí y, al final, tenemos un 12,5 por ciento de desempleo, en que 20 mil personas han perdido su empleo en este último tiempo y, por lo tanto, 20 mil familias lo están pasando muy mal.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Insunza, Jorge" DIPUTADOValue="852">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Estimadas diputadas y diputados, a raíz del proyecto de ley que crea un subsidio nacional para el transporte público remunerado de pasajeros, esta mañana tomamos la decisión de citar a una sesión, de 18.00 a 20.00 horas, a continuación de ésta.<br />Por lo tanto, propongo que a partir de este momento sólo intervengan los tres diputados que faltan, por tres minutos cada uno, y después pediremos al ministro de Hacienda que conteste por escrito las preguntas formuladas.<br /><br />La señora TURRES.- Señor Presidente, ¿puede postergarse un poco esa sesión?<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Eventualmente, podríamos hacerlo, pero, por una parte, hay muchos diputados inscritos para intervenir y, por otra, tenemos problemas con la hora de votación. <br />En consecuencia, sugiero que intervengan los tres diputados faltantes, los señores Insunza, Aedo y Von Mühlenbrock, otorgándoles tres minutos a cada uno, que, por lo demás, fue el tiempo asignado. <br />La próxima sesión fue acordada y me da la impresión, por la reacción de la Sala, de que no habrá cambios al respecto. El proyecto debe votarse a las 20.00 horas.<br />¿Habría acuerdo en torno a la propuesta formulada?<br />Acordado.<br />Por lo tanto, pido al señor ministro que tenga la amabilidad de contestar por escrito las preguntas.<br />Tiene la palabra el diputado señor Jorge Insunza.<br /><br />El señor INSUNZA.- Señor Presidente, ésta sesión ha sido de mucho valor y hemos tenido también la posibilidad de entrar en profundidad en algunos de los temas que abordan la situación económica del país. <br />Tengo una opinión distinta a la expresada por algunos parlamentarios. La exposición del ministro de Hacienda ha sido rigurosa en sostener que esta crisis ha sido grave y que ha tenido efectos sobre el país. Pero hay dos elementos que han marcado la diferencia.<br />En primer lugar, la existencia de una política contracíclica y, al mismo tiempo, la capacidad de Chile de poder ejecutar esa política a través de inversiones y de un conjunto de instrumentos que han permitido contener la crisis en el país.<br />En segundo lugar, la existencia de una política de protección social que ha disminuido y ha acotado los efectos.<br />Porque, la verdad sea dicha, ésta es la crisis económica mundial más grave de las últimas décadas. Sólo tiene comparación con la Gran Depresión de los años 30 del siglo pasado y, por lo tanto, es mucho más seria que las crisis que hemos enfrentado en los últimos años. <br />Vale la pena hacer una comparación histórica. Esta crisis es más profunda que la de los años 1981 y 1982, en los que la economía chilena cayó en 15 por ciento, en circunstancias de que ahora no vamos a caer más del 1,5 ó 2 por ciento. En 1982, la cesantía alcanzó a casi 30 por ciento; ahora la estamos atajando en el rango de 11 a 12 por ciento. Durante la crisis de 1982 se redujeron en 10,6 por ciento las pensiones de los jubilados; en cambio actualmente estamos aplicando una reforma previsional que les está aumentando sus pensiones.<br />Por lo tanto, una crisis se enfrentó con autoendeudamiento, desregulación y reducción de las políticas sociales, durante la dictadura, pero ahora tenemos el efecto contrario: hubo ahorro de los excedentes del cobre, una regulación más adecuada de la economía y también aumento de las políticas sociales.<br />Lo que hace la diferencia es la inversión pública que se ha puesto en movimiento y también las políticas sociales que, incluso, alcanzan a parte de la clase media.<br />Desde el punto de vista de los efectos que vienen, sólo haré una aseveración. Vamos a continuar con la incertidumbre económica en los próximos años. La expresión “brotes verdes” es muy precisa; quiere decir que hay signos de recuperación de la economía, pero todavía son débiles, por lo que vamos a seguir teniendo impactos en una economía como la nuestra. <br />Por lo tanto, necesitamos contar con una flexibilidad muy pragmática y generar un nuevo consenso, a mi juicio, respecto de cómo vamos a mejorar la competitividad del país y cuáles van a ser las medidas y acciones para el fomento del desarrollo productivo de nuevos sectores que sean capaces de competir en el exterior. Eso requiere de un nuevo consenso en el país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aedo, René" DIPUTADOValue="801">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Aedo.<br /><br />El señor AEDO.- Señor Presidente, a pesar de la crisis financiera, de la pérdida de confianza en los instrumentos financieros, de la disminución de los precios de los commodities y de la demanda internacional, en que, obviamente, Chile, como país exportador, es afectado, ahora se trata de cómo mejorar su dinámica para que aumente el crecimiento y el empleo.<br />En primer lugar, la caída del producto interno bruto, en el último trimestre, es bastante significativa y está muy alejada de la meta de -1 ó -2 por ciento de crecimiento. La caída de las actividades pesqueras, mineras, industriales, del comercio, del transporte y de la construcción alcanza cifras muy importantes, por lo que me interesa saber qué medidas va a adoptar el Gobierno para poder revertir esa importante caída del crecimiento.<br />En segundo término, para poder crecer es importante la inversión. Hemos visto cómo ha caído la inversión de tasas en alrededor de 28 a 30 por ciento del PIB y hoy estamos a niveles de 22 por ciento. Por lo tanto, es necesario que en el país haya un aumento de la inversión como medida pro crecimiento.<br />Asimismo, la demanda interna en el país ha caído en forma importante, a tasas de 10 por ciento, y la formación de capital bruto o fijo, en -19 por ciento, y maquinarias y equipos, en -32 por ciento. Obviamente, ésas son cifras muy negativas que nos indican un estado bastante difícil de la actividad económica.<br />Pero, en el fondo, los efectos sociales de esta crisis en el país están dados, fundamentalmente, por la alta tasa de desempleo. Hay alrededor de 700 mil desempleados afectados y las medidas y subsidios que entrega el Estado no son suficientes, porque el esfuerzo del Gobierno debe estar centrado en mejorar la productividad, aumentar la inversión y la demanda, y también -una cuestión sumamente esencial- en mejorar la confianza.<br />En ese sentido, me gustaría conocer qué medidas van a ser tomadas para mejorar todos esos factores mencionados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Von Mühlenbrock, Gastón" DIPUTADOValue="917">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gastón von Mühlenbrock.<br />El señor VON MÜHLENBROCK.- Señor Presidente, la exposición del señor ministro ha sido seria y maciza, y lo felicito por el manejo macroeconómico en tiempos de una crisis internacional sin precedentes en los últimos setenta u ochenta años.<br />Con el objeto de colaborar en el debate, quiero referirme a algunos aspectos del manejo microeconómico, como el no traspaso de la rebaja de la tasa de interés al mercado. Sabemos que se requiere más competencia; sin embargo, seguimos exactamente igual. Nada pasa. Tal como usted lo dijo, ministro, tenemos la tasa de interés más baja de las últimas décadas, pero, lamentablemente, esto no se traspasa a la gente. <br />En seguida, es cierto que el precio del dólar se ha mantenido en los últimos diez años. El problema es que el costo de los insumos se maneja en pesos y su aumento se hace insostenible, sobre todo para la agricultura tradicional del sur de Chile. <br />El Gobierno está atacando el desempleo con políticas monetarias y fiscales. Respecto de las primeras, la rebaja de la tasa de interés no llega a las personas; por lo tanto, ha costado dar un remezón fuerte. Respecto de las segundas, las inversiones -en esto comparto la opinión de algunos colegas-han sido lentas, no se desarrollan con rapidez, lo que demora la contratación de mano de obra y, por ende, la reactivación del comercio, sobre todo en la economía comunal y regional. <br />Me gustaría escuchar que vienen mayores incentivos para las regiones y las comunas, que habrá más facilidades para flexibilizar el centralismo, para descentralizar un poco la economía. <br />Respecto de lo que ocurre con las pymes, parafraseando a un gran filósofo, que decía que el cuerpo es la cárcel del alma, en este caso, el Dicom es la cárcel del emprendimiento en Chile.<br />Para abordar el desempleo, necesitamos políticas mucho más audaces, más agresivas, porque cientos de miles de personas están cesantes.<br />Por otro lado, se necesitan políticas públicas para nuestra agricultura y el turismo, que son fuentes creadoras de empleo.<br />Por último, es menester dar un salto cualitativo en la capacitación. No queremos más cursillos; necesitamos empleo de calidad. Nuestra gente nos pide que le enseñemos a pescar y no que sigamos regalándole el pescado.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Agradecemos la presentación del ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco, a quien le pido que nos conteste por escrito las preguntas que se le formularon.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></OBJETO_SESION>
    <FIN_SESION>
      <br />-Se levantó la sesión a las 18.13 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Moción de los diputados señores Robles, Espinosa, don Marcos; Meza y Sule.<br />	Modifica el artículo 20 de la Constitución Política de la República con el objeto de incluir el derecho a la educación en el listado de garantías Constitucionales susceptibles de protección. (boletín N° 6670 07<br /><br />	“Visto:<br /><br />	Lo dispuesto en los Artículos 1°, 19°, 63° y 65° de la Constitución Política de la República; en la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional y en el Reglamento de la H. Cámara de Diputados.<br /><br />CONSIDERANDO:<br /><br />	1° Que, el derecho a la educación es de aquellos fundamentales para las personas que el Estado y la sociedad están obligados a proteger. Suele analizarse este derecho bajo la perspectiva de los derechos sociales o "de segunda generación", a pesar de que los organismos internacionales han señalado que la clasificación entre derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales ya está agotada: los derechos humanos, se dice, son un todo indivisible que se auxilian y complementan mutuamente, y el derecho a la educación parece ser prueba de ello.<br />	2° Que, el llamado "Recurso de Protección" es, en verdad, una acción cautelar consagrada en el artículo 20 de la Constitución de la República destinada a impetrar de la Corte de Apelaciones respectiva las providencias necesarias para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protección del afectado, cuando por causa de actos u omisiones arbitrarios o ilegales sufra privación, perturbación o amenaza en el legítimo ejercicio de los derechos y garantías que esa misma disposición enumera.<br />	3° Que, la contemplación de esta y otras acciones en la Constitución Política de la República es una de las innovaciones más interesantes exhibidas por la carta de 1980 pues, en definitiva, dio paso para que en Chile la constitucionalización del derecho fuese una realidad y, con ello, el desarrollo del orden jurídico en su conjunto diera un paso cualitativo y cuantitativo ostensible que permitió afianzar debidamente el Estado de Derecho.<br />	4° Que, no se consideró entre las garantías amenazadas en las condiciones antes descritas, que pueden ser objeto de un Recurso de Protección, el derecho a la educación, consagrado en el N° 10 del artículo 19 de la Carta Fundamental. Por otro lado, y de modo casi injustificado, la libertad de enseñanza que se asegura como garantía constitucional en el N° 11 del mismo artículo 19, sí es susceptible de ser restablecida mediante un recurso de protección para el evento de que sea conculcada en la forma ya mencionada, circunstancia que se traduce en una cobertura incompleta y coartada del derecho en comento y que repercute, en definitiva, en un perjuicio para la ciudadanía toda.<br />	Más aún, consideramos que ambos principios representan la aceptación de la diversidad en la sociedad y deben complementarse. Esta diversidad se expresa en Chile en la existencia de distintos proyectos educativos y en el respeto a las diferencias que debe existir al interior de cada colegio.<br />	5° Que, como resulta evidente, creemos imperativo que la omisión analizada en el numeral anterior debe remediarse, puesto que la libertad de enseñanza no es una garantía constitucional autónoma, sino que complementa el derecho a la educación.<br />	La educación, que tiene por objeto el pleno desarrollo de la persona en todas las etapas de su vida, se hace realidad en el derecho preferente que el mismo estatuto constitucional otorga a los padres para educar a sus hijos, lo que se materializa en la enseñanza que los niños y jóvenes reciben en los establecimientos educacionales.<br />	El artículo 19 N° 10 ya citado dispone que corresponde al Estado otorgar especial protección al ejercicio del derecho preferente de los padres.<br />	La misma norma prescribe que corresponde al Estado fomentar el desarrollo de la educación en todos sus niveles, y por su parte, es deber de la comunidad contribuir al desarrollo y perfeccionamiento de la educación.<br />	Este derecho a la educación, que comprende también el aseguramiento del acceso a la misma por parte de la población y la calidad de ella, puede ser igualmente privado, perturbado o amenazado en su legítimo ejercicio, por causa de actos u omisiones arbitrarios, que para el restablecimiento de su imperio requiere de providencias judiciales a instancias del afectado y esta circunstancia puede darse cuando la calidad de la educación es deficiente o el sistema no se financia por el Estado para asegurar el acceso igualitario a ella.<br /><br />	Por tanto:<br /><br />	Los diputados que suscriben vienen en someter a vuestra consideración el siguiente,<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />MODIFICA EL ARTÍCULO 20 DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA<br />DE LA REPÚBLICA CON EL OBJETO DE INCLUIR EL DERECHO<br />A LA EDUCACIÓN EN EL LISTADO DE GARANTÍAS<br />CONSTITUCIONALES SUSCEPTIBLES DE PROTECCIÓN<br /><br />	Artículo único: Modifícase el artículo 20 de la Constitución Política de la República e intercálese, a continuación de la expresión "9° inciso final", el numeral “10°”.<br /><br /><br />2.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 11 de agosto de 2009<br /><br />	Oficio N° 3425<br /><br />Excelentísimo Señor Presidente:<br /><br />	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia de 06 de agosto de 2009, pronunciada por el Tribunal Constitucional, en el Rol N° 1.328-09-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad de lo escrito en el artículo 239 del Código Penal, en el juicio del Tribunal Oral en lo Penal de Antofagasta, causa RIT N° 8873-2008, sobre presunto delito de fraude al Fisco.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente (S); RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />AL EXCELENTÍSIMO SEÑOR PRESIDENTE<br />DE LA HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />RODRIGO ÁLVAREZ ZENTENO<br />PRESENTE”.<br /><br /><br />3.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 15 de agosto de 2009 <br /><br />	Oficio N° 3432<br /><br />Excelentísimo Señor Presidente:<br /><br />	Tengo el honor de remitir a V.E. copia de la sentencia de 14 de agosto del presente año, dictada por el Tribunal Constitucional en el Rol N° 1.281-08-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del numeral 1° del artículo 459 del Código Penal en el juicio Rol de ingreso N° 132-2008 de la Corte de Apelaciones de Iquique, sobre usurpación de aguas subterráneas seguido en contra de don Waldo González Bravo.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente (S); RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />AL EXCELENTÍSIMO SEÑOR PRESIDENTE<br />DE LA HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />RODRIGO ÁLVAREZ ZENTENO<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>