<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="71" FECHA_INICIO="09-09-2013 19:04:00" FECHA_TERMINO="09-09-2013 20:26:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 361ª<br /><br />Sesión 71ª, en lunes 9 de septiembre de 2013<br />(Ordinaria, de 19.04 a 20.26 horas)<br /><br /><br /><br />Presidencia del señor Eluchans Urenda, don Edmundo.<br /><br /><br />Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br />Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />I. ASISTENCIA	9<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN	13<br />III. ACTAS	13<br />IV. CUENTA	13<br />V. ORDEN DEL DÍA	13<br />REGULACIÓN DE VENTA Y ARRIENDO DE VIDEOJUEGOS EXCESIVAMENTE VIOLENTOS A MENORES DE 18 AÑOS Y EXIGENCIA DE CONTROL PARENTAL DE CONSOLAS (Tercer trámite constitucional, Boletín N° 5579-3)	13<br />ESTABLECIMIENTO DEL DÍA 8 DE SEPTIEMBRE COMO FERIADO EN LA  REGIÓN DE ANTOFAGASTA CON MOTIVO DE FIESTA RELIGIOSA DE NUESTRA SEÑORA DE GUADALUPE DE AYQUINA (Primer trámite constitucional, Boletín N° 6064-06)	21<br />ESTABLECIMIENTO DEL DÍA NACIONAL DE LAS PERSONAS DE EDAD (Primer trámite constitucional, Boletín N° 7970-24))	30<br />VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	38<br />1. Oficio del Tribunal Constitucional.	38<br />VII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br />	1.	Comunicación:<br />	-	Del Jefe de Bancada de diputados de Unión Demócrata Independiente por la cual informa que la diputada señora Cristi, doña María Angélica reemplazará al Diputado señor Urrutia, don Ignacio, en la Comisión Investigadora del Funcionamiento del Servicio Nacional de Menores (Sename). Se autorizó el cambio.<br />	2.	Oficios:<br />	-	De la Presidencia de la Cámara de Diputados por el cual comunica que el Parlamento Latinoamericano ha modificado los días en que realizará sus reuniones en septiembre, por ello informa que el diputado señor Cristián Mönckeberg Bruner asistirá a la reunión de la Comisión de Asuntos Políticos, los días 27 y 28 de septiembre próximo, en México (272). Se tomó conocimiento.<br />		Respuestas a Oficios Cuenta 71ª 361 (09/09/2013)<br />		Ministerio de Interior:<br />	-	Diputada Isasi doña Marta, Informe respecto de la fecha aproximada en que se enviará el proyecto de ley en que se otorgan indemnizaciones o reconocimientos por parte del Estado a exconscriptos que cumplieron su servicio militar obligatorio durante el período 1973 -1990, conforme con lo aprobado en proyecto de acuerdo N° 606 de 8 de mayo de 2012. (18412 al 8295).<br /><br /><br />	-	Diputada Isasi doña Marta, Solicita informar sobre el ingreso a tramitación legislativa de un proyecto de ley relativo al reconocimiento de los conscriptos que realizaron el servicio militar obligatorio entre el 11 de septiembre de 1973 y el 11 de marzo de 1990. (18413 al 8252).<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Despidos injustificados afectan a un número aproximado de 350 funcionarios de la Municipalidad de Ovalle, efectuados por la nueva administración edilicia; y solicitarle se sirva informar acerca de las medidas que adoptará al respecto. (18430 al 10204).<br />	-	Diputado Monckeberg don Cristián, Información relativa a las cifras sobre hechos delictivos ocurridos en el país (18432 al 6375).<br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Antecedentes sobre incremento de delincuencia en comuna de Maipú (18433 al 7301).<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Número de parlamentarios que han requerido destinación de escoltas, precisando su duración, la individualización de los funcionarios y los costos estimados para cada institución. (18434 al 11871).<br />	-	Diputado Robles, Actual dotación de Carabineros en cada una de las comunas de la Región de Atacama; y, el número de ellos que se ha instalado en la Región desde 2009, con indicación de sus destinaciones. (18435 al 11124).<br />	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Informar sobre las obras de construcción de las infraestructuras para Carabineros de Chile en las comunas de Penco, Coronel y Tomé de la Región del Biobío, señalando el estado de aprobación o avance de los proyectos, fecha de ejecución y las empresas a cargo. (18436 al 11846).<br />	-	Diputado Pérez don José, Disponer las medidas que sean procedentes, en relación con la situación que afecta a Carabineros de la 1° Comisaria de Los Ángeles de la Región del Biobío, descrita en la solicitud adjunta. (18437 al 5201).<br />	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Solicita informe sobre la viabilidad técnica y financiera de favorecer la instalación de plantas desalinizadoras de menor tamaño, como las desarrolladas por la Universidad de Concepción e innova Biobío para la provisión de agua potable de los sectores costeros de la Región del Biobío y la factibilidad de disponer la realización de estudios para hacer inversiones hacia comunas del secano interior que presentan problemas de sequía. (2061 al 10953).<br />		Ministerio de Obras Públicas:<br />	-	Diputado Jaramillo, Solicita disponer el mejoramiento del acceso norte a la comuna de La Unión, capital de la provincia del Ranco. (2057 al 4631).<br />	-	Diputado De Urresti, Requiere se informe sobre las condiciones que deben cumplir los pasos Hua Hum y Carirriñe para ser considerados dentro del convenio suscrito con la República Argentina para la priorización de pasos fronterizos; y, asimismo, acerca de la situación del estudio de ingeniería para el mejoramiento de los tramos Coñaripe- Pellaifa y Pellaifa-Liquiñe, referido en el oficio N° 2320 del Ministerio de Obras Públicas, de fecha 16 de agosto de 2012. (2063 al 9658).<br /><br /><br />	-	Diputado Pérez don José, Reiterar oficio N°10.624 del pasado 4 de abril e informe, en definitiva, sobre el estado de avance del proyecto de asfaltado del tramo que une a las comunas de Curanilahue y Nacimiento, de las regiones del Maule y del Biobío, respectivamente (2064 al 12171).<br />	-	Diputado Ortiz, Considerar en proyecto de Ley de Presupuestos 2013 financiamiento de obras en zonas vulnerables de inundación en comunas de Chiguayante, San Pedro de La Paz y Concepción (2065 al 8118).<br />	-	Diputado De Urresti, Requiere se informe sobre la factibilidad de incorporar a Carirriñe y Hua Hum dentro de los pasos fronterizos priorizados en convenio con la República Argentina. (2066 al 9134).<br />	-	Diputado Harboe, Solicita tenga a bien paralizar el cobro de peaje en la Ruta 160 que une las comunas de Concepción y Los Álamos, Región del Biobío. (2074 al 5075).<br />	-	Diputado Torres, Cierre del acceso directo a la Ruta 68, en el sector de La Vinilla, comuna de Casablanca, tanto para peatones como para vehículos particulares y de emergencia y si tiene contemplada la construcción de alguna vereda con salida de aguas lluvias y acceso a la ruta. (2075 al 12065).<br />	-	Diputado De Urresti, para que informe sobre lo gestionado a la fecha en relación con el proyecto de fortalecimiento del Puerto de Corral, Región de Los Ríos. (2076 al 12165).<br />	-	Diputado Van Rysselberghe, Solicita tenga a bien efectuar la gestiones que sean procedentes para la consecución del financiamiento de las obras de construcción del tramo 2 A del canal Papen de la comuna de Chiguayante, Región del Biobío. (2078 al 5185).<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Pavimentación de la calle Las Palmeras, la posibilidad de gestionar el cambio de uso de suelo de los terrenos adquiridos para el cementerio y la instalación de un reductor de velocidad en el acceso a la localidad de Nueva Talcuna, comuna de Vicuña. (2081 al 11757).<br />		Ministerio de Agricultura:<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita tenga a bien analizar la factibilidad de eximir del pago del impuesto territorial a los medianos y pequeños agricultores de la provincia de Petorca, Región de Valparaíso y disponer la implementación de las medidas que sean procedentes a los ministerios y autoridades respectivas, a quienes se ha formulado previamente este requerimiento, según consta de los documentos que se acompañan. (se adjuntan oficios Nos 5048 y 11.427 para su conocimiento). (669 al 5283).<br />		Ministerio de Minería:<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Manifiesta su preocupación por los proyectos mineros que se preparan en el Valle de Elqui, especialmente los estudios que realizará la empresa canadiense Geotech Ltda., para minera Aconcagua, en la alta cordillera de la comuna de Vicuña, sector Llanos de Huanta, y solicita información sobre las medidas que se adoptarán para evitar sus efectos en la actividad turística; y, acerca de la obtención de los recursos hídricos que requiera la minería, en una zona carente de agua. (543 al 9324).<br /><br /><br />		Ministerio Medio Ambiente:<br />	-	Diputado Ojeda, Solicita informe sobre cada una de las materias que se precisan en la intervención adjunta, correspondientes a la competencia del servicio a su cargo, referidas al desarrollo de proyectos hidroeléctricos y mineros en el río Quilloimo y Luicura en la comuna de San Juan de la Costa, Región de Los Lagos. (131390 al 12144).<br />	-	Diputado Robles, Informar sobre las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con los criterios considerados en el proceso de evaluación ambiental de las plantas y proyectos que procesan residuos peligrosos. (1693 al 11901).<br />		Intendencias:<br />	-	Diputado Robles, Informar sobre las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con los criterios considerados en el proceso de evaluación ambiental de las plantas y proyectos que procesan residuos peligrosos. (1693 al 11900).<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Proyectos de mejoramiento de accesos a los sectores de Andacollito-La Campana, y a La Campana, desde la carretera, en la comuna de Vicuña. (2080 al 11322).<br />		Servicios:<br />	-	Diputado Pérez don José, Informe, en definitiva, sobre la construcción de la pasarela que atraviesa la Ruta 5 Sur en el sector de “Los Guanacos” de la comuna de Los Ángeles, Región del Biobío; en particular, el estado de avance de las obras, los motivos de paralización de la construcción y la fecha estimada para su conclusión. (2064 al 12170).<br />	-	Diputado Robles, Situación que afecta al señor Raúl López López, domiciliado en calle Antártica N° 460, de la Población Carrera, en la comuna de Vallenar, por el importante deterioro que presenta el poste de la empresa de telefonía Movistar ubicado frente a su vivienda, amenazando con caer sobre ella; y, adoptar las medidas que correspondan a fin que se proceda a su sustitución. Asimismo, S.S. solicita se disponga una evaluación de todos los postes de la misma empresa, en la comuna de Vallenar, para evitar la posibilidad de accidentes. (2077 al 10823).<br />	-	Diputado Baltolú, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, sobre la clausura de las faenas mineras correspondientes a las concesiones de explotación denominadas “tumayas”, en la cual se produjo un lamentable accidente, con dos víctimas fatales. (544 al 7754).<br />VIII. PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.<br />	-	Diputado Montes, Solicita informe sobre la materia descrita en la petición y antecedentes adjuntos, en relación con la supuesta red del Pentágono de Chile. (12713 de 03/09/2013). A Ministerio de Defensa Nacional.<br /><br /><br />	-	Diputado Accorsi, Posibilidad de disponer la prohibición para la circulación de de buses de dos pisos a fin de evitar accidentes de tránsito. (12758 de 03/09/2013). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Posibilidad de verificar la legalidad de los procesos sumarios seguidos contra las funcionarias del Hospital Carlos Cisternas de la comuna de Calama, señoras María Véliz Villarroel y Paula Gutiérrez Sepúlveda. (12759 de 03/09/2013). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Posibilidad de construir vías aluvionales en el sector de la Población Pacífico Norte y en el sector de Las Tres Marías de la comuna de Tocopilla, estableciendo medidas de mitigación para casos de desastres. (12760 de 03/09/2013). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Ordene un estudio de mecánica de suelos, informando sus resultados a esta Cámara, para analizar los antecedentes que se tuvieron en consideración para la construcción de viviendas en el sector de la Población Padre Hurtado, en las redes de las calles Puyehue, Calbuco y Totora, indicando la calidad de los soportes de los terrenos y las precauciones recomendadas a la empresa constructora. (12761 de 03/09/2013). A seremi de Vivienda de Antofagasta.<br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Retención de dineros de la causante señora Gladys Urrutia Vallejos, fallecida el 13 de abril de 2013, que ha efectuado la Administradora de Fondos de Pensiones Provida en perjuicio de sus herederos. (12762 de 03/09/2013). A Servicios.<br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Posibilidad de revisar y suspender el llamado a licitación para la puesta en marcha de las Plantas de Revisión Técnica Automatizadas en la comuna de Tocopilla. (12763 de 03/09/2013). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Sandoval, Razones que han motivado la paralización del procedimiento de venta directa del inmueble fiscal ubicado en calle Diego Portales s/n, sitios 4 y 5, manzana 32 de la comuna de Cisnes, provincia de Aysén. (12764 de 03/09/2013). A Ministerio de Bienes Nacionales.<br />	-	Diputado Sandoval, Posibilidad de revisar la situación del señor Claudio Andrés Cabezas quien ha solicitado la entrega de hectáreas mensuradas pero no incluidas en el terreno asignado ubicado en el sector de Río Norte, nacimiento del Río Blanco, comuna de Coyhaique. (12765 de 03/09/2013). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Razones que han motivado la paralización del procedimiento de venta directa del inmueble fiscal ubicado en calle Diego Portales s/n, sitios 4 y 5, manzana 32 de la comuna de Cisnes, provincia de Aysén.Lo (12766 de 03/09/2013). A Intendencias.<br /><br /><br />	-	Diputado Silber, Fiscalización a las actividades de la señora alcaldesa de Lampa en la campaña de la candidata a diputada señora Lorena Rojas, informando sus resultados a esta Cámara. (12767 de 03/09/2013). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Walker, Posibilidad de construir una pasarela peatonal sobre la Ruta 5 Norte frente a la Villa Dominante y al supermercado Lider en la comuna de Coquimbo, a fin de unir ambos sectores de la comuna. (12768 de 03/09/2013). A Ministerio de Obras Públicas.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37<br />Alinco Bustos René	IND	XI	59<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Baltolú Rasera, Nino	UDI	XV	1<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti  Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Letelier Aguilar, Cristián	UDI	RM	31<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rosales Guzmán, Joel	UDI	VIII	47<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Por encontrarse en misión oficial no estuvieron presentes los diputados señores Nicolás Monckeberg Díaz y Ernesto Silva Méndez.<br /><br />	-Por encontrarse con permiso constitucional no asistió el diputado señor Jorge Burgos Varela.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 19.04 horas.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- El acta de la sesión 65ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 66ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ELUCHANS (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="5579-3">REGULACIÓN DE VENTA Y ARRIENDO DE VIDEOJUEGOS EXCESIVAMENTE VIOLENTOS A MENORES DE 18 AÑOS Y EXIGENCIA DE CONTROL PARENTAL DE CONSOLAS (Tercer trámite constitucional, Boletín N° 5579-3)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde tratar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que regula la venta de videojuegos excesivamente violentos a menores de 18 años y exige control parental de consolas.<br /><br />Antecedentes:<br />-Modificaciones del Senado, sesión 51ª de la presente legislatura, en 31 de julio de 2013. Documentos de la Cuenta N° 7.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- En discusión las modificaciones del Senado.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br />El señor ARENAS.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">El señor ARENAS.- Señor Presidente, en realidad, nos hemos tomado nuestro tiempo para la discusión de este proyecto.<br />En la Cámara fue aprobado por amplia mayoría. En el Senado fue necesario emitir un segundo informe, pero se llegó a acuerdos importantes; prácticamente, fue consensuado ciento por ciento. En la Comisión de Economía del Senado, todos sus integrantes lo votaron a favor, y entiendo que en la Sala, de 22 senadores presentes, 21 lo votaron a favor, porque se consensuaron los temas más controvertidos, por ejemplo, el relacionado con la fijación de las edades para ver videojuegos. Al respecto, aprobamos un sistema muy novedoso que permite la convalidación de sistemas extranjeros provenientes de los países que producen los videojuegos, que serán traducidos y equiparados mediante una legislación nacional. <br />A pesar de la discusión que originó, el proyecto quedó muy bien armado y consensuado y, por lo mismo, invito a los colegas a que aprueben las modificaciones del Senado, porque ello permitirá que se convierta en ley de la República de inmediato porque ya estamos en su tercer trámite constitucional. <br />Como digo, quedó zanjada cualquier duda que se pudo haber generado durante su discusión. Además, contó con la aprobación de la Asociación Chilena de Tecnologías de la Información y con la activa participación del Consejo de Calificación Cinematográfica.<br />Por lo tanto, como la discusión del proyecto ya se produjo, le pido al Presidente que someta a votación las modificaciones del Senado lo antes posible. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.<br /><br />El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, hace algunos años, discutimos latamente este proyecto en la Comisión de Economía. Me parece que va en el sentido correcto, porque apunta a mejorar la calidad de la información, porque la que reciben los padres respecto del contenido de los videojuegos suele ser muy escasa.<br />Actualmente, los videojuegos son un obsequio habitual que hacen los padres a sus hijos menores de edad en distintas festividades. El problema es que los padres no tienen información suficiente sobre su contenido, el cual, muchas veces, es excesivamente violento. De manera que no existe la posibilidad de realizar un control ex ante, es decir, antes de que los padres adquieran estos videojuegos.<br />Considero que las modificaciones que introdujo el Senado perfeccionan en forma sustantiva el proyecto que aprobó la Cámara de Diputados. Me parece que van en la línea correcta porque solo buscan mejorar la calidad de la información, la fiscalización del cumplimiento de la ley y, por cierto, la aplicación de sanciones apropiadas.<br />Por lo tanto, las modificaciones del Senado debieran ser aprobadas sin más trámite, porque perfeccionan un proyecto muy beneficioso que, cuando se convierte en ley, permitirá una mejor decisión de los padres sobre las características de los videojuegos que regalarán a sus hijos menores de edad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, ante todo debo señalar que este proyecto es absolutamente razonable. Sin embargo, quiero expresar una inquietud respecto de su título, porque contiene un concepto que me parece subjetivo y, por lo mismo, veo en él un inconveniente.<br />Utilizar la expresión “excesivamente” para regular la venta de videojuegos violentos, produce una confusión. La palabra “excesivamente” es muy poco objetiva. Desde mi perspectiva, aunque coincido con la clasificación que hace el Senado, considero que la palabra mencionada en el título está de más.<br />Según mi opinión, el proyecto debiera llevar por título “que regula la venta de videojuegos violentos a menores de 18 años”, sin utilizar la palabra “excesivamente”, porque provoca una confusión. Por eso, planteo mi inquietud al respecto.<br />En todo caso, reitero mi adhesión a este proyecto, que, a todas luces, es necesario.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, quiero destacar una situación que considero importante. Como esta situación se genera en hogares donde los niños se entretienen con videojuegos que exacerban conductas violentas, después estas se trasladan a la sala de clases. Sin duda, esto se puede asociar al bullying y a otras conductas que, lamentablemente, imperan en algunos establecimientos escolares, y las tienen como uno de sus elementos centrales la excesiva dependencia a este tipo de juegos.<br />Aquí también hay una responsabilidad de los padres en sus hogares, y es necesario decirlo con todas sus letras. En efecto, muchos padres no controlan el tiempo que destinan sus hijos a estos juegos. Otros padres, en cambio, son bastante claros y taxativos en fijar ciertas horas de uso del computador para el desarrollo de actividades de ese tipo.<br />Por otra parte, comparto lo que dijo el diputado Ulloa -pese a que es muy difícil compartir con él algunas cosas-, en el sentido de que el uso del concepto “excesivamente” reviste un carácter subjetivo, porque se hace un juicio de valor respecto de qué se puede considerar como excesivamente violento. ¿Quién lo define? Habría que establecer algunos elementos que permitan determinarlo.<br />En todo caso, sin perjuicio de considerar que, tal vez, sea necesario modificar el artículo pertinente, apoyo la idea de regular la venta de videojuegos violentos a menores de 18 años, puesto que puede ser una contribución a nuestra sociedad y a nuestros niños y jóvenes quienes, muchas veces, destinan una gran cantidad de horas diarias a juegos que generan ciertas dependencias negativas.<br />Por las razones expuestas, anuncio mi apoyo a las modificaciones del Senado a este proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Vilches,<br /><br />El señor VILCHES.- Señor Presidente, creo que este proyecto, iniciado en una moción, una vez que se convierta en ley se transformará en letra muerta debido al avance de la tecnología. Lo digo, porque es imposible controlar los equipos computacionales, sobre todo si consideramos que los menores de 18 años pueden bajar gratuitamente todos estos juegos.<br />La única posibilidad de controlar la situación está en la acción que puedan ejercer los padres o las personas responsables de los niños. <br />Reitero que, a mi juicio, este proyecto, que busca regular la venta de videojuegos excesivamente violentos a menores de 18 años de edad, se transformará en letra muerta una vez promulgada y publicada como ley de la República, porque no va a tener posibilidad de aplicarse. A mi juicio, se trata de una pérdida de tiempo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.<br /><br />El señor FARÍAS.- Señor Presidente, quien me antecedió en el uso de la palabra señala que esta ley en proyecto se transformará en letra muerta. Sin embargo, creo que no es malo introducir el concepto de que no todos los videojuegos son aptos para niños.<br />No todos los videojuegos son iguales, así como tampoco todas las películas infantiles son aptas para todos los niños, por lo cual existe una calificación por edades y por contenido. Lo mismo debe ocurrir con estos videojuegos. Uno ve cómo los niños y jóvenes se enajenan con ellos. Hemos visto por televisión casos patéticos, especialmente en Estados Unidos de América, donde jóvenes se han obsesionado de tal manera con este tipo de juegos que han salido a la calle a herir y asesinar a otros niños, en algunos casos  compañeros de colegio.<br />Se ha prohibido la venta de videojuegos por sus contenidos altamente impropios, como ocurrió, por ejemplo -lo que me parece muy bien-, con un videojuego en que un francotirador mataba transeúntes, que podían ser mujeres, niños, ancianos, etcétera.<br />Los videojuegos actuales no son como los que uno conoció antiguamente, que eran más lúdicos; ahora tienen un alto contenido de violencia.<br />Me parece bien partir con la exigencia de control parental de las consolas y que los juegos sean caratulados, de tal manera que exista responsabilidad de los padres respecto de qué juego compran y dejan jugar a sus hijos.<br />Por todo lo anterior, anuncio mi voto a favor de las modificaciones del Senado a este proyecto, que ya lleva  mucho tiempo de tramitación y es necesario que se convierta en ley a la brevedad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra, en su segundo discurso, el diputado señor Gonzalo Arenas.<br /><br />El señor ARENAS.- Señor Presidente, intervengo solo para precisar dos cosas que dijeron algunos diputados.<br />Estoy de acuerdo en que la palabra “excesivamente” puede ser muy poco precisa; pero lo bueno es que esa expresión no se utiliza en ningún artículo de la futura ley. Es el nombre de fantasía del proyecto, pero, reitero, ese concepto no está en ningún artículo.<br />Por otra parte, un colega planteó que la ley en proyecto puede convertirse en letra muerta. Al respecto, deseo agregar que se pueden bajar juegos en línea; pero el hecho de que las carátulas de los videojuegos que se venden incluyan una advertencia de la edad y del grado de violencia, puede ayudar a los padres a saber de qué tipo de videojuego se trata. La situación es similar a la calificación de las películas. Los videojuegos se pueden bajar por internet, pero si se incorpora una calificación, ella servirá de referencia a los padres sobre su grado de violencia.<br />Por lo tanto, esas dos advertencias, que son muy bienvenidas, se establecerán mediante la aprobación del texto del proyecto tal cual como fue aprobado por el Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, aunque estamos discutiendo las modificaciones del Senado a este proyecto, vale la pena detenerse en él, porque efectivamente se produce un grave daño a menores de 18 años a causa de videojuegos demasiado violentos.<br />Muchas veces nos sorprende la violencia que vemos en las  calles en distintas situaciones y manifestaciones públicas, y nos olvidamos de que los niños, en general, los menores,  están permanentemente expuestos a la violencia a través de los medios de comunicación y, sobre todo, de los videojuegos. Estos producen agotamiento, cansancio del sistema nervioso, depresión, ansiedad, bajo rendimiento académico, comportamiento impulsivo y violento -lo que más nos debe preocupar-, sedentarismo, riesgo de desarrollar sobrepeso, obesidad por la falta de otras actividades, como deportes, etcétera.<br />Para los padres, en especial para los que no están gran parte del día con sus niños, esto representa una preocupación y un problema gravísimo, porque los videojuegos no solo se pueden comprar, sino que se prestan o se bajan de internet.<br />Valoro este proyecto, que es de alto interés, y comparo su contenido con lo que ocurre cuando uno compra juguetes para los niños, porque en su envoltorio se fija la edad para la cual fueron creados. Es decir, comprar a un niño muy grande un juego para uno de tres o de seis años de edad, o al revés, no tiene sentido. Sin embargo, en mi opinión, deberíamos haber dado más importancia al Consejo de Calificación Cinematográfica que, de alguna manera, como recién dijo un diputado, ha ejercido control en relación con un juego. Quizá, esta iniciativa debiera haber  entregado más responsabilidad a dicho Consejo para que, definitivamente, todos los juegos fueran visados por él. <br />Si bien es cierto que la calificación ayuda a los padres a  tomar decisiones, también es cierto que hay juegos, como el mencionado por un colega, que no deberían estar en el mercado.<br />Creo que falta dar mayor relevancia a evitar los juegos de alta violencia, pues pueden inducir a una matanza o a la agresión de un grupo de la sociedad; de hecho, han provocado grandes daños en otros países. Esto no se limita solo a los videojuegos, sino también a películas y otras situaciones. Como sociedad, estamos al debe en la búsqueda de mecanismos que disuadan a los menores de entrar en el camino de la violencia.<br />Este es un buen proyecto, un buen inicio, pero todavía queda mucha tarea pendiente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cerda, Eduardo" DIPUTADOValue="932">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Eduardo Cerda.<br /><br />El señor CERDA.- Señor Presidente, voy a votar favorablemente las modificaciones del Senado a este proyecto, que es un avance en cuanto a regular la venta de videojuegos excesivamente violentos o de otro tipo, que tanto daño hacen a los niños, pues los incitan a la violencia, como lo vemos en muchas ocasiones en nuestra sociedad.<br />Si bien es efectivo que la futura ley representa un avance, porque se disponen sanciones y se obliga a rotular los juegos de acuerdo con las edades para las cuales están creados, debemos ser claros: no evitará totalmente el actual abuso, porque los niños pueden bajarlos de internet o conseguírselos prestados de hermanos mayores o de amigos.<br />En ese sentido, coincido plenamente con el diputado señor Vilches en cuanto a que la única forma de fijar un control para evitar el abuso en la venta de juegos de violencia, de sexo o de otras cosas a los menores, es a través de la participación de los padres de familia, quienes tienen el deber de controlar más a sus hijos. Asimismo, es fundamental la actuación de los jueces, a quienes corresponderá ordenar que se requisen esos videojuegos y que se multe a quienes los vendan a niños y jóvenes que no hayan cumplido la edad respectiva, de acuerdo con lo que establece la ley en proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, no estoy muy al tanto del proyecto, pero las distintas intervenciones al respecto me obligan a manifestar mi preocupación.<br />Como siempre, el diputado Carlos Vilches nos llama a ubicarnos en la materia propuesta. Él fue drástico. Comparto su posición acerca de que, lamentablemente, muchas veces no abordamos con mayor profundidad este tipo de temas -al respecto, muchos no entendemos a lo que nos ha llevado la maravilla de la tecnología-, y no ponemos el cuidado respectivo en el asunto de lo que nos depara la electrónica e internet. Muchas veces la falta de conocimientos tecnológicos hace que uno no intervenga en la discusión de un proyecto ni lo estudie mayormente.<br />Agradezco al colega que haya dicho ciertas verdades sobre la materia, porque si no hubiera despertado el interés por este proyecto, yo no habría hecho uso de la palabra.<br />Comencé a preocuparme, porque incluso los tribunales, en este caso los de policía local, tendrán que aplicar sanciones con multas tributarias mensuales, que no son menores, puesto que a veces llegan hasta las 50 unidades tributarias mensuales; y en caso de reincidencia, estas llegan casi al doble de la multa. Aquello no me parece. Entiendo que la intención del proyecto es encontrar fórmulas para que la juventud no llegue al extremo que vemos en la actualidad.<br />Otro tema que me inquieta es la incorporación del artículo 11 bis, que establece categorías y criterios para la calificación de los videojuegos. Por ejemplo, su número 4 dispone que el video juego no es recomendado para menores de 14 años por contener un porcentaje moderado de lenguaje inapropiado, insinuaciones sexuales o violencia.<br />Si uno comienza a desmenuzar, valga el lenguaje también en lo legislativo, tendríamos que empezar por rechazar algunos números de este artículo.<br />No estoy conforme con el proyecto. Sé que sus autores han buscado una fórmula viable, pero como está en tercer trámite eso ya no puede ser. <br />Reconozco que la intención es buena y habría que apoyarla; pero eso no quiere decir que se trata del proyecto adecuado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde votar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que regula la venta de videojuegos excesivamente violentos a menores de 18 años y exige control parental a consolas. <br />Someto a votación la enmienda introducida al artículo único del proyecto, que incorpora en la ley N° 19.496 un artículo 49 bis, que requiere para su aprobación el voto favorable de 68 señoras y señores diputados.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 63 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Rechazada, por no haber alcanzado el quorum especial.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolú Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Kort Garriga Issa; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Andrade Lara Osvaldo; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Díaz Díaz Marcelo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Teillier Del Valle Guillermo.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- En votación la enmienda del Senado mediante la cual se propone un artículo 2°, nuevo.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 64 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 7 abstenciones.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolú Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Kort Garriga Issa; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Andrade Lara Osvaldo; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Díaz Díaz Marcelo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Pascal Allende Denise; Teillier Del Valle Guillermo.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Debido a que el artículo único no alcanzó el quorum requerido para su aprobación, el proyecto de ley irá a Comisión Mixta. </INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">El señor ARENAS.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra, señor diputado.<br /><br />El señor ARENAS.- ¿Podría pedir que se repitiera la votación del artículo único, que requería quorum especial?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Lamentablemente, eso no se puede hacer, señor diputado.<br />Me habría gustado poder atender su petición, pero no es posible repetir la votación. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6064-06">ESTABLECIMIENTO DEL DÍA 8 DE SEPTIEMBRE COMO FERIADO EN LA REGIÓN DE ANTOFAGASTA CON MOTIVO DE FIESTA RELIGIOSA DENUESTRA SEÑORA DE GUADALUPE DE AYQUINA (Primer trámiteconstitucional, Boletín N° 6064-06)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley, iniciado en moción, que establece el día 8 de septiembre como feriado en la Región de Antofagasta, con motivo de la fiesta religiosa de Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización es el señor Marcos Espinosa.<br />Antecedentes:<br />-Moción, sesión 72ª de la legislatura 356ª, en 4 de septiembre de 2008. Documentos de la Cuenta N° 12.<br />-Primer informe de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización, sesión 67ª de la presente legislatura, en 3 de septiembre de 2013. Documentos de la Cuenta N° 4.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor ESPINOSA, don Marcos (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización paso a informar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, originado en moción de los señores Espinosa, don Marcos; Araya; Delmastro; De Urresti; Espinoza, don Fidel; Sabag; y, los exdiputados señores Girardi, don Guido, y Sule, que establece feriado regional en la Región de Antofagasta, el día 8 de septiembre de cada año, con motivo de la fiesta religiosa de Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />Su idea matriz es declarar feriado el día 8 de septiembre de cada año para la Región de Antofagasta con motivo de la fiesta religiosa de Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />El artículo único es de quorum simple y el texto que se propone, por tratarse de un artículo único, fue aprobado tanto en general como en particular por la unanimidad de los presentes, con los votos de los diputados señores Estay, presidente accidental; Cerda, Farías, Lemus, Morales, Ojeda, Rojas, Rosales, Schilling y Ward. <br />Los autores de la moción señalan que, de conformidad con la Constitución Política de la República, es deber del Estado garantizar “la manifestación de todas las creencias y el ejercicio libre de todos los cultos”, razón por la cual nuestra legislación establece distintas normas y medidas que permiten el cometido de este precepto constitucional, convirtiéndose el Estado en un ente facilitador de todos los cultos, en particular los religiosos, al procurar que las ceremonias se desarrollen de manera íntegra, asegurando el espacio adecuado y todos los aspectos y elementos propios para el desarrollo de tales eventos.<br />Agregan que una de las medidas que más se utiliza para llevar a cabo lo señalado son los feriados religiosos, destacando, al efecto, además de la Navidad y Viernes Santo, las cuatro festividades católicas declaradas feriados nacionales: Corpus Christi, San Pedro y San Pablo, la Asunción de la Virgen, y la Inmaculada Concepción, como también el feriado conmemorativo en honor de todas las Iglesias Evangélicas en Chile. <br />Consignan, como beneficio directo de los feriados religiosos el facilitar que todos los ciudadanos y ciudadanas puedan manifestar libremente su creencia, aunque la fecha a celebrar sea un día actualmente laboral.<br />Hacen presente, además, que en nuestro país existen prácticas arraigadas en la cultura popular, fiestas religiosas y paganas que se celebran en distintas localidades, citando al efecto a Iquique, con su fiesta de La Tirana, donde se celebra a la Virgen del Carmen; en Andacollo, a la Virgen del Rosario; en la Región de Valparaíso, a Santa Teresa de Los Andes; en Pelequén, a Santa Rosa, y en la Región de Antofagasta, la fiesta de Ayquina, entre otras celebraciones religiosas, algunas de las cuales, como la tradicional fiesta de La Tirana, cuentan con feriados regionales para facilitar su desarrollo.<br />Señalan que una fiesta religiosa con una convocatoria similar a la última de las indicadas es la que se realiza cada 8 de septiembre en honor de la Virgen de Ayquina, a la cual concurren miles de fieles desde Calama, Tocopilla, Antofagasta y muchos otros lugares, a este poblado ubicado a más de 80 kilómetros, lo que demuestra que la devoción a la Virgen de Guadalupe de Ayquina, la “chinita” como le dicen los fieles, está profundamente arraigada en los habitantes de la Región de Antofagasta, y es considerada la patrona de los mineros de Chuquicamata. Se dan cita a su fiesta miles de fieles y peregrinos, en un pequeño poblado que durante el resto del año es habitado por pocas familias, lo que trae consigo la necesidad de despliegue de todos los servicios básicos que garanticen el normal desplazamiento de personas al lugar, como asimismo la atención de las posibles emergencias que allí se produzcan.<br />Concluyen señalando que la concurrencia de fieles es creciente año a año, lo que conlleva el incremento del número de personas que deben programar permisos o vacaciones para participar de dicho encuentro de fe, lo que motiva a los autores de la moción a proponer el reconocimiento de manera formal de lo que significa la imagen de la Virgen de Guadalupe de Ayquina para la Región de Antofagasta, facilitando su realización mediante la declaración de feriado regional el 8 de septiembre de cada año solo para esa región.<br />Cabe dejar constancia de que asistieron a la sesión de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización los señores Mario Berna Aguirre, presidente de la Comunidad de Ayquina, y Wuhender Zenteno Castillo, presidente de la Central de Caporales de Bailes Religiosos de Calama, quienes manifestaron su satisfacción por la consagración legal como feriado de la señalada fiesta religiosa, de tanta importancia en la región, la que en una localidad escasamente poblada, con ocasión de esta celebración, congrega a una cantidad cercana a las sesenta mil personas.<br />Como se señalara en la primera parte de este informe, la iniciativa fue discutida en general y en particular atendido lo dispuesto en el artículo 253 del Reglamento de la Corporación, y aprobado su artículo único por unanimidad, con los votos de los señores diputados que fueron individualizados en la primera parte del informe.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cerda, Eduardo" DIPUTADOValue="932">El señor ELUCHANS (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado señor Eduardo Cerda.<br /><br />El señor CERDA.- Señor Presidente, en nombre de los diputados de la Democracia Cristiana, anuncio que vamos a apoyar el proyecto, como asimismo, queremos felicitar a su autor, el diputado señor Marcos Espinosa. <br />Concurrieron a la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización los señores Mario Berna Aguirre, presidente de la Comunidad de Ayquina, y Wuhender Zenteno Castillo, presidente de la Central de Caporales de Bailes Religiosos. <br />Quiero agradecer el apoyo que ha dado a este proyecto el diputado señor Felipe Ward por la gran unidad ciudadana que representa ese acontecimiento para la zona de Calama.<br />Hoy, casualmente vi en los noticiarios de televisión, el anuncio de esta fiesta religiosa que se celebró ayer en la Región de Antofagasta, lo cual concentró a una gran cantidad de habitantes. <br />Al igual que como ha ocurrido con otras regiones en cuanto a fiestas religiosas, nos sumamos a esta celebración de la Virgen de Guadalupe de Ayquina, y felicitamos una vez más a sus autores y a los habitantes de la Región de Antofagasta.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Orlando" DIPUTADOValue="960">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Orlando Vargas.<br /><br />El señor VARGAS.- Señor Presidente, quienes vivimos en regiones alejadas estamos conscientes de que las fiestas religiosas marcan un hito.<br />La fiesta de Ayquina la conozco desde hace cuarenta años. Normalmente asisten a ella más de 60 mil personas que se instalan en una pequeña quebrada a venerar a la Santísima Virgen de Ayquina. Creo que es bueno que el pueblo se reúna en este tipo de celebraciones, porque expresa su alegría y rinde más en su trabajo, ya que su estado de ánimo mejora.<br />Los feriados regionales le hacen un bien a muchos sectores porque mejoran el ánimo, lo que les permite abordar en mejor forma el trabajo y la producción.<br />Por lo tanto, vamos a apoyar el proyecto del diputado señor Espinosa, con quien he conversado sobre el tema. Con esto el país no se detiene, porque este feriado es solo para la Región de Antofagasta. Se trata de una fiesta muy importante, como son las fiestas de La Tirana y de Andacollo, que también reúnen a muchos celebrantes cristianos.<br />Invito, entonces, a todos mis colegas a apoyar la iniciativa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Ward.<br /><br />El señor WARD.- Señor Presidente, como dijo el diputado informante y compañero de distrito, Marcos Espinosa, y también quienes han hecho uso de la palabra, ayer se celebró la fiesta de la Virgen de Guadalupe de Ayquina.<br />La ceremonia, que fue muy bonita y masiva, fue presidida por el señor obispo, y a ella concurrió una cantidad de fieles que sobrepasó exponencialmente el número de habitantes de la Quebrada de Ayquina, cuya población habitual es de cerca de cuarenta familias.<br />Naturalmente una concurrencia tan masiva de 50 mil o 60 mil personas, nos lleva a concluir que dicha ceremonia vale la pena. Entiendo que hay una serie de externalidades que pueden ir aparejadas con la celebración de un feriado regional; pero tal como lo hemos discutido en la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización, hay casos que justifican plenamente el hecho de que la Comisión respectiva y también la Sala aprueben finalmente esta moción.<br />Aquí están a favor no solo todos los alcaldes de la región, sino que también las autoridades que tienen que ver con el comercio y por supuesto los organizadores que están vinculados a esta fiesta religiosa per se, porque eso facilitará mucho el que las personas puedan trasladarse desde todos los rincones de la Región de Antofagasta sin ningún inconveniente ni autorización de nadie, como es el caso de las personas que desempeñan una función bajo un vínculo de supervigilancia y dependencia, a fin de que puedan celebrar esa fiesta religiosa como corresponde o como Dios manda.<br />Desde hace años, en la Comisión de Gobierno Interior hemos recibido una serie de propuestas que tienen que ver con la declaración de feriados regionales, incluso de algunos feriados provinciales. Entiendo que el actual Gobierno está estudiando una especie de estatuto para que el día de mañana podamos aprobar con mayor facilidad ciertos protocolos, con el propósito de facilitar la tramitación de proyectos que establecen la declaración de feriados por alguna causa específica. Eso me parece muy bien, porque, de alguna forma, ordena una serie de peticiones presentadas en la Comisión de Gobierno Interior y que llevan un tiempo sin tramitarse. <br />Por supuesto, no tengo ninguna dificultad para felicitar públicamente a mi compañero de distrito por la generosidad que ha tenido de invitarnos a participar en el proyecto a los diputados que representamos a algunos distritos en la Región de Antofagasta, lo que, finalmente, da razón al dicho de que la unión hace la fuerza. <br />En este caso, el proyecto se aprobó en forma unánime en la Comisión de Gobierno Inte-rior y Regionalización. Espero que ello ocurra fácilmente en esta Sala y que el Senado haga su trabajo en un tiempo ojalá menor al que está acostumbrado hacerlo, ya que en algunos casos las iniciativas de este tipo lamentablemente se demoran demasiado tiempo en la Cámara Revisora. Esperamos que esta sea una excepción y que naturalmente sea aprobado con celeridad.<br />Ayer, como indicaron los diputados que hicieron uso de la palabra y también el diputado informante, celebramos esta fiesta. Esperamos que el próximo año podamos llevar la buena noticia de que el 8 de septiembre fue declarado feriado regional, con el propósito de dar cumplimiento a los argumentos y a las especificaciones dados en mi intervención. Esperamos que se comprenda que hay una visión transversal desde el mundo económico, religioso, político y del ciudadano común y corriente, para entregar este regalo y homenaje a la Patrona de Ayquina, nuestra Virgen de Guadalupe, una tradición que proviene de México y que ha sido adoptada como corresponde en nuestra querida Provincia del Loa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.<br /><br />El señor ESPINOSA.- Señor Presidente, este proyecto, que fue discutido y aprobado por unanimidad en la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización, va en la dirección de poner en valor los elementos identitarios de cada una de las regiones del país. Sin duda, la fiesta religiosa más importante que se desarrolla en la Segunda Región es en honor a la Virgen de Guadalupe de Ayquina, más conocida como la “Chinita”, que sintetiza dichos elementos y que nos hacen sentir pertenecientes a un territorio determinado, porque con este proyecto se busca dar valor y entregar las facilidades para que todas las personas que se desplazan hacia el poblado de Ayquina lo hagan en las mejores condiciones posibles.<br />Entonces, de allí surge una propuesta que se transformó en la necesidad de declarar un feriado regional, porque hoy la fiesta de Ayquina ha trascendido los límites de la Provincia del Loa y ha llegado a ocupar un lugar importante en la atención de los habitantes de Antofagasta, de Taltal, de Mejillones, de Tocopilla, de Sierra Gorda, etcétera.<br />Por esa razón, los parlamentarios que suscribimos el acuerdo, entre ellos mi compañero de distrito, el diputado Felipe Ward, estamos contestes de que esta es una aspiración ciudadana que tiene su génesis en la religiosidad y también una connotación indudable en aquello que representa el patrimonio cultural y el sentido identitario de nuestra Provincia del Loa.<br />En ese sentido, estamos muy optimistas, porque tenemos precedentes que obviamente nos permiten mirar con buenos ojos el segundo trámite constitucional del proyecto en el Senado, una vez que sea aprobado por la Cámara de Diputados. <br />El primer feriado regional fue declarado en virtud de la ley N° 20.517, que estableció el 31 de mayo de 2011 feriado en la comuna de Puerto Natales. Su origen se relaciona con la conmemoración del centenario de esa comuna, cumplido ese año. El segundo feriado regional, aprobado más recientemente -mi colega Orlando Vargas seguramente lo consignará-, corresponde al decretado en la Región de Arica y Parinacota el 7 de junio, en virtud de la ley N° 20.663, en homenaje al Asalto y Toma del Morro de Arica. Eso dos hitos nos hacen ser optimistas respecto de la declaración de feriado para la Región de Antofagasta. <br />En mi opinión, una de las formas de descentralizar y de empoderar a las regiones es justamente que definamos también qué días del año deben ser nuestros y formar parte de la identidad regional y del sentido de pertenencia.<br />La fiesta de Ayquina que ayer se celebró tuvo una asistencia realmente impresionante: más de 60 mil personas se desplazaron para profesar su fe y asistir a una fiesta religiosa que tiene -reitero- un profundo sentido religioso y que es una de las demostraciones culturales más representativas de la Región de Antofagasta.<br />De manera que invito a mis colegas a aprobar, ojalá en forma unánime, el proyecto que declara el 8 de septiembre como feriado regional, con motivo de la celebración de la fiesta de Ayquina, en honor a la Virgen de Guadalupe, la “Chinita”.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, quiero adherir al proyecto, iniciado en moción, que tiene por objeto establecer un feriado regional en la Región de Antofagasta el 8 de septiembre de cada año, con motivo de la fiesta religiosa de la Virgen de Guadalupe de Ayquina.<br />A lo mejor, se podría pensar que para quienes vivimos aproximadamente a 3 mil kilómetros de distancia nos es difícil percibir lo que significa esa festividad. Sin embargo, aquellos que profesamos alguna fe religiosa e incluso los que no la profesan logramos percibir la espiritualidad que surge de adorar la imagen de una virgen como esta, nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina. Es algo propio de la especial espiritualidad que surge del alma de la gente y que la lleva a hacer su ferviente devota.<br />Como se ha indicado, esta es una fiesta tradicional. Es una festividad que se realiza en un lugar determinado distante a 80 kilómetros de Antofagasta. Eso ya forma parte de la cultura popular. Además, la Virgen de Guadalupe es considerada como Santa Patrona de los mineros de Chuquicamata, cuya gente es esforzada y trabajadora y, además, complementa el esfuerzo físico, el trabajo, el riesgo, el agotamiento de la fuerza física y el paso de los años trabajando en las grandes empresas mineras.<br />Por ello, es doble el valor que puede tener la Señora de Guadalupe de Ayquina. Como se ha dicho aquí, es un lugar habitado por muy pocas personas y donde los fieles tienen que ir hacia allá, lo que significa instalarse allí: horas, costos, desplazamientos, despliegue, servicios básicos y una serie de otras cosas más.<br />Sin duda, el feriado es importante porque permite reflexionar y manifestar la fe con tranquilidad. Se dispone de un día completo para manifestar el aprecio, cariño y fervor hacia Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />Por eso, he querido intervenir -aprobé este proyecto de ley en la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización- para transmitir aquí la seriedad y el fervor de los colegas que lo presentaron. Quizá, el proyecto se está aprobando con retraso, puesto que fue presentado hace mucho tiempo; pero va a comenzar a regir el próximo año. Entonces, quedarán en la historia del proyecto los diputados presentes que, desde luego, no cabe duda, van a ser reelectos y gozarán de esta fiesta religiosa durante ese día de feriado regional.<br />Señor Presidente, quiero adherir a este fervor y participar simbólicamente aprobando este proyecto, para que con ello se entreguen todas las facilidades, a fin de que los devotos o fieles puedan concurrir a venerar a su virgen de Ayquina. A veces, una persona, durante su vida, lleva dentro de su alma contenidos especiales, espirituales, abstractos, que la fortalecen y le hacen la vida más grata, más esperanzadora. Ésta es una situación que le da confianza y con su fe se somete a la voluntad de esta divinidad con mucha felicidad e ilusión. Los mineros hacen de esta fiesta su fiesta. Es por ello que hay que otorgarles el espacio y las facilidades que sean necesarias para ello.<br />Señor Presidente, voy a votar a favor de este proyecto porque es algo importante para la gente, para los fieles y para un sector de trabajadores, como son los mineros, que veneran a su santa patrona, Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Osvaldo Andrade.<br /><br />El señor ANDRADE.- Señor Presidente, yo tengo una mirada respecto de este tipo de proyectos y la quiero expresar. <br />Soy muy respetuoso de las creencias. No tengo el don de la fe, pero, insisto, soy muy respetuoso de las creencias de los demás y me parece que, desde ese punto de vista, es superrazonable y loable la inspiración de este tipo de proyectos, pues se hace cargo de una legítima representación religiosa de una región. Sin embargo, por esta vía estamos olvidando un tema básico: lo que los trabajadores de Chile necesitan son más días de vacaciones, no feriados. Ése es el punto de fondo. Mientras no asumamos esta línea de razonamiento vamos a tener siempre estos problemas. <br />Insisto, respeto mucho las festividades de vírgenes, de santos, como Pedro y Pablo, pero este tipo de iniciativas no se hacen cargo del problema. Hoy, los feriados religiosos, los feriados en general, están transformados en momentos en que la gente va a los malls, que solo sirven para que las familias se sigan endeudando. Ése es el destino de los feriados. Probablemente, no sea el caso específico de la festividad religiosa a que se refiere este proyecto, pero ésa es la realidad concreta. En consecuencia, hoy, el feriado no es un día de descanso para los trabajadores -¡no lo es!-, sino un día para endeudarse. <br />Creo que esto es importante, porque la noción que hay detrás de esto es muy razonable, muy loable y, además, de alto rendimiento; pero -repito-, estos proyectos no se hacen cargo del problema de fondo. <br />El supremo gobierno, en algún momento, anunció su interés en presentar un proyecto que redujera feriados religiosos y mejorara los días de vacaciones. Hasta ahora no lo ha hecho. Esperamos que lo haga. Pero, mientras eso no suceda, lo que estamos organizando es una constante de feriados regionales o nacionales que están soslayando el problema de fondo: los trabajadores necesitan descanso de su jornada. Eso se llama vacaciones, no feriados. <br />Sin perjuicio de los problemas naturales, ¿qué pasa con los trabajadores del comercio en este feriado? ¿Es irrenunciable? ¿Qué pasa con los que trabajan dentro de los malls, con los que están fuera? Nada de eso se dice aquí. Vamos a tener otra nueva controversia, una arbitrariedad, en cuanto a que esta fecha será feriado para algunos y no para otros. <br />Si lo que hay detrás es un tema de fe, que yo respeto, respetémosela a todos. No sé si en la Segunda Región habrá un mall. ¿Sus trabajadores van a tener derecho a este feriado o no? ¡No, pues, porque el proyecto no lo precisa! Es muy fácil generar alternativas de esta naturaleza que, insisto, son muy lindas desde el punto de vista de la noción que se pretende, pero no desde el punto de vista práctico, del interés de una masa de trabajadores que, finalmente, son los que se pretenden que asistan a la actividad. <br />¿Qué pasa con los dependientes que trabajan al día y que, por consiguiente, tienen semana corrida? Este proyecto no se preocupa de eso. Garantizo que con este tipo de proyecto a más viejos se van a faenar con semana corrida.<br />Entonces, si vamos a hacer algo, hagámoslo bien. ¡Por Dios que es fácil hacer estas cosas, pero se deja fuera aquello que nos interesa, que es el mundo del trabajo!<br />Señor Presidente, celebro la intención, pero -lo quiero decir con mucha franqueza- la iniciativa deja fuera el interés real. Está bien la virgen, lo que usted quiera, pero, perdóneme, tal vez por no tener el don de la fe es que centro mi interés en el mundo del trabajo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra. <br />Cerrado el debate.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto en los siguientes términos:<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en moción, que establece feriado regional en la Región de Antofagasta el día 8 de septiembre de cada año, con motivo de la fiesta religiosa de Nuestra Señora de Guadalupe de Ayquina.<br />Hago presente a la Sala que el artículo único de la iniciativa trata materias propias de ley simple o común.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 56 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 11 abstenciones.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolú Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Andrade Lara Osvaldo; Bertolino Rendic Mario; Carmona Soto Lautaro; Díaz Díaz Marcelo; Kort Garriga Issa; Gutiérrez Gálvez Hugo; Jiménez Fuentes Tucapel; Pascal Allende Denise; Salaberry Soto Felipe; Teillier Del Valle Guillermo; Ulloa Aguillón Jorge.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Por haber sido objeto de indicaciones, el proyecto vuelve a Comisión para segundo informe.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">El señor SALABERRY.- Señor Presidente, pido la palabra. <br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra, diputado señor Salaberry.<br /><br />El señor SALABERRY.- Señor Presidente, soy el autor de las dos indicaciones presentadas.<br />Entiendo que el proyecto vuelve a la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización.<br />¿Es posible que recabe la unanimidad de la Sala para remitir la iniciativa también a la Comisión de Trabajo y Seguridad Social? El proyecto se refiere a un feriado y a la irrenunciabilidad por parte de los trabajadores.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- No hay acuerdo, diputado Salaberry. <br /><br />-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones: <br /><br />1) Del diputado señor Felipe Salaberry, para sustituir el artículo único del proyecto, por el siguiente:<br />“Artículo único.- Declárase feriado por una sola vez el día 8 de septiembre, para la provincia del Loa.”.<br />2) Del diputado señor Felipe Salaberry, para agregar al artículo único del proyecto un inciso segundo, nuevo, del siguiente tenor:<br />“En ningún caso el feriado será irrenunciable para los trabajadores del comercio.”.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="7970-24">ESTABLECIMIENTO DEL DÍA NACIONAL DE LAS PERSONAS DE EDAD(Primer trámite constitucional, Boletín N° 7970-24))<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde continuar con el debate del proyecto de ley, iniciado en moción, que establece el Día Nacional de las Personas de Edad. <br />Hago presente a la Sala que el informe se rindió en la sesión 69ª, de 5 de septiembre pasado. <br /><br />Antecedentes:<br />-La discusión de este proyecto se inicio en la sesión 69ª de la presente legislatura, en 5 de septiembre de 2013.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Está inscrita, en primer lugar, para hacer uso de la palabra la diputada Alejandra Sepúlveda.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero felicitar a los autores de esta iniciativa parlamentaria. Sin duda, este es un reconocimiento a los adultos mayores y, además, a la tremenda organización que tienen desde el punto de vista de sus clubes. <br />Recuerdo cómo hemos ido generando, a partir del inicio del Congreso Nacional, múltiples proyectos de ley que, además, han sido gestados a sugerencia de los adultos mayores. Hay que recordar el fomento a sus clubes; el fondo para que dichos clubes puedan postular a distintos proyectos y, hoy, un servicio que permite ayudar a la concreción de varias de sus iniciativas en distintas comunas.<br />Sin embargo, hay varias tareas que me preocupan y que tienen que ver con el reconocimiento social de los adultos mayores. <br />A propósito, hace poco celebramos la “fiesta de los que pasaron agosto”. En celebraciones como esta, en los clubes y en organizaciones de adultos mayores, el tema que más se repite en las conversaciones es el de las bajas pensiones, el tremendo deterioro del poder adquisitivo de los adultos mayores cuando pasan al sector pasivo. La del sistema previsional es una deuda que lamentablemente no hemos podido saldar. <br />Lo segundo que convoca la atención y preocupación de los adultos mayores en las distintas organizaciones son los centros de larga estadía para adultos mayores. Este tema lo hemos puesto en innumerables conversaciones y lo hemos abordado en algunos proyectos de acuerdo. Ahora que queremos instaurar el Día Nacional del Adulto Mayor quizás sea el momento para colocar en discusión una política más articuladora, más sistémica, una política para el adulto mayor. Querámoslo o no, todos vamos para allá. La próxima discusión es el fenómeno demográfico de la pirámide invertida, es decir, el progresivo aumento de la población mayor sobre la población activa, y esto en no más de 10 o 15 años.<br />Lo tercero es revisar las distintas políticas y programas en favor de nuestros adultos mayores, tal como lo hicimos cuando abordamos los temas de género y de la discapacidad.<br />Por eso, concurriremos con nuestro voto favorable para aprobar esta moción, pero siempre tratando de colocar nuestra mirada en las complicaciones de nuestros adultos mayores, las que ellos comparten con la mayoría de nosotros, los parlamentarios, en la convicción de que somos su voz. Algunas de ellas las he resumido en estos tres puntos que he expuesto ante esta Cámara.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.<br /><br />El señor ACORSSI.- Señor Presidente, cómo no voy a estar de acuerdo con este proyecto de ley. Con todo, creo que nuestros adultos mayores, amén de que declaremos días nacionales, quieren proyectos concretos. <br />Las estadísticas señalan que en cinco años más las mujeres de Chile tendrán un promedio de edad de 85 años y, los hombres, de 80. Es más, los seguros proyectan 87 años para las mujeres y 82 años para los hombres. <br />En consecuencia, tenemos un tremendo desafío por delante. ¡Si ni siquiera hemos legislado sobre la salud mental! Recordemos que, a medida que envejecemos, afloran enfermedades como las demencias, que tienen varios parámetros y van desde las menores hasta las mayores. <br />Por eso, celebrar el día nacional de los adultos mayores, es tomar conciencia de sus retos y abordarlos con políticas, programas y acciones. Por ejemplo, en materia de salud, mucha gente que se atiende en el sistema privado y que tiene un sueldo de 500 mil pesos, al día siguiente que jubile deberá atenderse en el sistema público. Por ejemplo, la mujer que jubile a los 60 años, deberá atenderse en el sistema público durante 25 años, asumiendo costos de exámenes, procedimientos y medicamentos.<br />Señor Presidente, el proyecto me parece bien, como un téngase presente. Es bueno instaurar un día para reconocer a la gente que durante años ha trabajado tanto por Chile. Pienso que interpreto a los millones de adultos mayores, que esperan de nosotros, además de fijar un día para homenajearlos, proyectos concretos, con recursos, que les permitan mejorar su calidad de vida.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.<br /><br />El señor FARÍAS.- Señor Presidente, en 2020 la población adulta mayor superará a la de jóvenes, indicativo de un país que envejece. Si para 2020, que está a la vuelta de la esquina, no nos preparamos, estaremos en problemas. Algunos ya se visualizan, como la atención en los consultorios y el alto número de personas en edad dependiente. <br />Hace poco supimos del caso de una persona que fue a cobrar un bono por hijo nacido vivo. La AFP encargada de entregarle el bono le calculó 107 años de vida, lo cual es una locura. Pienso que lo que quería la AFP era pagar poco y tratar de guardarse para desviar un poco la plata a sus bolsillos y no entregársela a la persona. Con esto quiero decir que se está calculando un promedio de vida mucho más largo, y el Estado deberá soportar esta carga que se nos viene encima. Por lo tanto, tenemos que impulsar políticas públicas para los adultos mayores, de manera que la carga del envejecimiento sea positiva y no económica para el Estado.<br />En el pasado, a los adultos mayores, al momento de ponderarles el puntaje de la famosa ficha CAS, se les castigaba por tener una casa sólida. Jamás se pensaba que la mujer y su marido la habían levantado a lo largo de sus vidas. Es decir, lograr una casa sólida era castigado en la ficha CAS. Por eso, durante el gobierno de la Presidenta Bachelet la famosa CAS se cambió por la Ficha de Protección Social, que reconoce que un adulto mayor, una pareja, un matrimonio, o una pareja de convivientes adultos mayores, no por tener una casa sólida, necesariamente tiene un buen pasar. <br />Señor Presidente, establecer el Día Nacional de las Personas de Edad es un buen signo, es una buena impronta, para enfrentar lo que se nos viene con políticas sólidas de apoyo y de ayuda a los adultos mayores. <br />Un tema que discutimos en la Comisión fue el título del proyecto. Se lee que establece el Día Nacional de las Personas de Edad. A nosotros nos pareció bastante poco afortunada esa denominación. A nuestro juicio, debiera decir: “Día Nacional del Adulto Mayor”, como al final -creo- va a quedar. En todo caso, es nada más que una pestañita.<br />En definitiva, el proyecto contará con nuestro voto favorable y con el apoyo de la Sala -espero que sea unánime-, para establecer el día de las personas de edad. <br />Pero es importante que tengamos en cuenta todos los puntos que he descrito, así como los expresados por el diputado Enrique Accorsi y otros colegas, quienes se han referido a la forma de enfrentar hacia adelante la realidad de nuestros  adultos mayores en el país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Pongo en conocimiento de la Sala que la bancada del Comité Mixto ha solicitado el cierre del debate. No obstante, es necesario aclarar que solo puedo realizar la votación del cierre del debate después de que hayan hablado representantes de todas las bancadas. Hasta el momento, faltan representantes de dos bancadas que hagan uso de la palabra, los del Partido Socialista y los del Partido Renovación Nacional, por lo que ofreceré la palabra a la diputada Denise Pascal y después a la diputada Marcela Sabat, para después proceder a la votación del cierre del debate</INTERVENCION_PRESIDENTE>.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, ¿cuántos diputados quedan inscritos?<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Quedan inscritos entre doce y trece diputados.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Gracias, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.<br /><br />La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, esta declaración del 1 de octubre como “Día Nacional de las Personas de Edad” -o “del Adulto Mayor”-, solo ratifica los acuerdos de Naciones Unidas sobre el 1 de octubre, en que se celebra el día internacional del adulto mayor.<br />Creo que es positivo mirarlo desde esa perspectiva y decir que vamos a recordar a los adultos mayores en un día determinado, pero cuando pensamos en las condiciones en que ellos viven en nuestro país nos damos cuenta de que tenemos una deuda mayor con ellos. <br />Cuando recorremos las comunas que representamos, nos damos cuenta de que nuestra sociedad es egoísta, que no se hace cargo de la realidad de los adultos mayores. Nuestra sociedad no está organizada para todas las edades y el desarrollo del país no considera el valor de los adultos mayores. Los miramos como a personas que hay que proteger, que debe otorgárseles buena salud y que se deben establecer hogares de retiro donde ponerlos. Es válido que miremos así la situación; pero también es válido que pensemos en una sociedad que tendrá más adultos mayores, pero vigentes, quienes tendrán que seguir realizándose como personas.<br />Cuando pensamos en una sociedad organizada para todas las edades, podemos visualizar un contexto donde el adulto mayor va a cumplir un rol distinto, en que no solo habrá que protegerlos, sino que respetar la independencia que ellos tienen de acuerdo con sus capacidades, la participación que les corresponde como ciudadanos y la valoración que les debemos. Asimismo, debemos otorgarles los cuidados que requieran y tener las políticas de Estado que entreguen ese cuidado desde un enfoque no solo paternalista, sino también desde la perspectiva de que la sociedad se hace cargo de ellos y protege a las familias que cumplen con ese deber.<br />También tenemos que mirar esa realidad desde el punto de vista de la autorrealización de los adultos mayores, porque muchos de ellos no tienen un espacio para seguir realizándose como personas dentro de una sociedad organizada para todas las edades. Por último, es necesario hablar de la dignidad de los adultos mayores.<br />Por lo tanto, considero muy válido el proyecto de ley. Además es necesario que apoyemos las declaraciones de las Naciones Unidas de 1990, de 2002 y del 1 de octubre, Día Internacional del Adulto Mayor, en las cuales habla del rol que debe cumplir el adulto mayor en nuestra sociedad, que cada vez estará compuesta por más adultos mayores, pero ni el Estado ni los gobiernos han tenido esa visión, ya que si bien creamos una institución que se “preocupa” del adulto mayor, no tenemos políticas claras con respecto a ellos. Como aquí se ha dicho, enfocamos el tema desde el punto de vista de la protección de la salud del adulto mayor, lo que me parece muy válido y necesario, pero no lo miramos desde el punto de vista de la dignidad de las personas que tienen que cumplir un rol en nuestra sociedad. Los ponemos en un cajón aparte de la sociedad que queremos desarrollar. En la medida en que organicemos una sociedad para todas las edades, desde los niños hasta los adultos mayores, podremos entender que los debemos tratar con dignidad.<br />Votaremos a favor del proyecto, pero eso solo nos permitirá cumplir con el acuerdo adoptado por Naciones Unidas de declarar el 1 de octubre como día internacional de las personas de edad mayor, pero realmente somos un país que tiene una gran deuda respecto de los adultos mayores y de la dignidad que les corresponde, porque no solo debemos mirarlos desde el punto de vista de la protección de su salud y de la creación de hogares de retiro, sino que debemos integrarlos a una sociedad que realmente dignifique al adulto mayor con su cultura y con sus tradiciones, para que saquemos el mayor provecho de quienes nos han entregado sus vidas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabat, Marcela" DIPUTADOValue="949">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Marcela Sabat.<br /><br />La señora SABAT (doña Marcela).- Señor Presidente, manifiesto mi apoyo a todas las intervenciones de los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra, porque vamos en la misma línea de respaldar el proyecto en forma unánime, porque es una forma de homenajear a personas que han dedicado una vida completa al país, a hacer de Chile lo que es, que han trabajado duro y que muchas veces han postergado sus vidas, no solamente por sus hijos, sino también por sus nietos y bisnietos. Chile es lo que es gracias a ellos.<br />Es efectivo que estamos muy al debe con los adultos mayores, no solo porque su número será mayor cada día, sino porque les debemos esos famosos años dorados que tanto les prometimos y que se supone que deberían disfrutar. Lo anterior no tiene que ver solamente con establecer un día para ellos, sino que también con elaborar una política pública para los adultos mayores -quiero recalcar que por primera vez lo ha hecho un gobierno-, grupo etario que lo necesitaba desde hace mucho tiempo. Además, la Comisión Especial del Adulto Mayor lo ha complementado con muchos proyectos contingentes relacionados con los problemas que aquejan a los adultos mayores, como el maltrato de que son víctimas, etcétera.<br />Aprovecho esta oportunidad para hacer un llamado al Senado para que den muestras de su interés por los adultos mayores y tramiten una batería de proyectos que la Comisión Especial del Adulto Mayor ha aprobado y que la Cámara ha despachado, que están durmiendo desde hace mucho tiempo en la Comisión de Constitución de la Cámara Alta.<br />También quiero renovar el compromiso que hemos adquirido con otros colegas, como el diputado Cristián Monckeberg, para eximir a los adultos mayores del pago de contribuciones, rebajar los pasajes del Transantiago y ampliar el horario de rebaja de la tarjeta Multivía en el Metro, que son algunas de las formas de hacer efectivo el derecho a que estén activos y de proteger sus ingresos, ya que nuestros adultos mayores no gozan de buenas jubilaciones y lo poco o nada que ganan deben destinarlo al pago de remedios y de las contribuciones de bienes raíces de las casas por las que tanto lucharon y que muchas veces les son rematadas por adeudar ese impuesto.<br />Reitero que renuevo mi compromiso para seguir luchando por la exención de ese tributo a la propiedad en que vive el adulto mayor y para que tengan rebajas en los pasajes del Tran-santiago y lo relativo también a la tarjeta Multivía del Metro.<br />Por último, me interesa expresar que es muy importante que no solo nosotros trabajemos en políticas públicas y proyectos que beneficien a los adultos mayores, sino que también el Senado continúe la tramitación de esas iniciativas y no las deje dormir en la Comisión de Constitución, porque eso es una muestra de despreocupación por los adultos mayores. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Reitero a la Sala que la bancada del Comité Mixto ha solicitado el cierre del debate. <br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- No hay acuerdo.<br />En votación el cierre del debate. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 35 votos; por la negativa, 29 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Aprobado.<br />Cerrado el debate<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Farías Ponce Ramón; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Meza Moncada Fernando; Morales Muñoz Celso; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Arriagada José; Rincón González Ricardo; Sabat Fernández Marcela; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Arenas Hödar Gonzalo; Baltolú Rasera Nino; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Estay Peñaloza Enrique; Kort Garriga Issa; Goic Boroevic Carolina; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Rosales Guzmán Joel; Melero Abaroa Patricio; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Pérez Lahsen Leopoldo; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Pascal Allende Denise.</ABSTENCION><br /></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de ley que establece el 1 de octubre como Día Nacional de las Personas de Edad.<br />Hago presente a la Sala que su artículo único trata materias propias de ley simple o común.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 5 abstenciones.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Bertolino Rendic Mario; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Kort Garriga Issa; Goic Boroevic Carolina; Gutiérrez Gálvez Hugo; Harboe Bascuñán Felipe; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Rosales Guzmán Joel; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Hales Dib Patricio; León Ramírez Roberto; Melero Abaroa Patricio.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INDICACIONES><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS (Presidente).- Por haber sido objeto de indicaciones, el proyecto vuelve a Comisión para segundo informe. <br /><br />-El proyecto fue objeto de la siguiente indicación: <br /><br />-De la diputada señora Carolina Goic, y los diputados señores Alfonso De Urresti, Enrique Jaramillo, Tucapel Jiménez, Sergio Ojeda, Leopoldo Pérez, Manuel Rojas, René Saffirio, David Sandoval, Guillermo Teillier, Jorge Ulloa, Carlos Vilches y Felipe Ward, para sustituir el título del proyecto por el siguiente:<br />“Proyecto de ley que establece el Día Nacional del Adulto Mayor.”.<br /><br />El señor ELUCHANS (Presidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></INDICACIONES></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 20.26 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />1. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 29 de agosto de 2013.<br /><br />	Oficio Nº 8.896<br /><br />	Remite sentencia.<br /><br />Excelentísimo señor<br />Presidente de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Remite a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 29 de agosto de 2013, en el proceso Rol Nº 2.410-13-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad formulado por José Miguel Fernández García Huidobro respecto del artículo 2331 del Código Civil.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARISOL PEÑA TORRES, Presidenta; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A S.E. EL<br />PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON EDMUNDO ELUCHANS URENDA<br />VALPARAÍSO.”<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>