<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="46" FECHA_INICIO="14/03/1995 11:00:00" FECHA_TERMINO="14/03/1995 14:31:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br />LEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIA<br />Sesión 46ª, en martes 14 de marzo de 1995.<br />(Ordinaria, de 11 a 14.31 horas)<br /><br />Presidencia de los señores Sota Barros, don Vicente; Latorre Carmona, don Juan Carlos; Estévez Valencia, don Jaime, y Ribera Neumann, don Teodoro.<br /><br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br />I.ASISTENCIA<br />II.APERTURA DE LA SESIÓN<br />III.ACTAS<br />IV.CUENTA<br />V.ACUERDO DE LOS COMITÉS<br />VI.ELECCIÓN DE PRESIDENTE Y SEGUNDO VICEPRESIDENTE DE LA CORPORACIÓN<br />VII.ORDEN DEL DÍA<br />VIII.PROYECTOS DE ACUERDO<br />IX.INCIDENTES<br />X.DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />XI.OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br /><br />ÍNDICE GENERAL<br />Pág.<br />I.Asistencia 									7<br />II.Apertura de la sesión 							9<br />III.Actas 										9<br />IV.Cuenta 										9<br />V.Acuerdos de los Comités 							9<br />VI.Elección de Presidente y Segundo Vicepresidente de la Corporación										10<br />VII.Orden del Día.<br />Legislación sobre nacionalidad. Primer trámite constitucional 									13<br />VIII.Proyectos de acuerdo.<br />Comisión Especial para verificación de cumplimiento de las leyes. Envío de proyecto de acuerdo a Comisión de Constitución, Legislación y Justicia					22<br />Recursos para levantar cartografía de Campo de 	Hielos Sur  25<br />Creación de Comisión Especial para el estudio de los territorios insulares de Pascua y Juan Fernández 			28<br />IX.Incidentes.<br />Viaje a Estados Unidos de Comisión Especial de uvas 		29<br />Problemas y realidades de la comuna de Lo Espejo 		34<br />Felicitación a Segundo Vicepresidente de la Cámara	 	37<br />Construcción de bermas en caminos de Novena y Décima Regiones. Oficios.	 								37<br />Información sobre importadores de trigo. Oficio 		37<br />Inversión de fondos de la Novena Región. Oficios 		37<br />Información sobre medidas adoptadas en favor de pequeños agricultores de la Novena Región. Oficio 				38<br />Entrega de recursos al Instituto Geográfico Militar para levantamiento cartográfico de campos de hielo. Oficios 	38<br />Venta de terrenos de ferrocarriles a familias de Población "El Esfuerzo", de Talca. Oficio 						40<br />Pago de horas extraordinarias a trabajadores de Ferrocarriles del Estado. Oficio.						40<br />Asesoría jurídica a colonos de la provincia de Palena (Décima Región). Oficio								40<br />Medidas en favor de la Región de Magallanes. Creación de Comisión de desarrollo para la Duodécima Región. Oficios 	41<br />X.Documentos de la Cuenta.<br />1.Mensaje de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante el cual inicia la tramitación de un proyecto de acuerdo relativo al acuerdo entre el Gobierno de Chile y el Gobierno de Canadá para el establecimientos de la Comisión Binacional Permanente, adoptado en Santiago, Chile, por intercambio de notas de fecha 26 de enero de 1995 (boletín N° 1535-10) 											43<br />2.Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el que comunica que no hará uso de la facultad conferido por el artículo 70 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que establece modalidad de aplicación de los reavalúos de los bienes raíces y modifica las leyes N°s. 19.000, 19.034 y 19.339 (boletín N° 1492-05) 		46<br />Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República, por los cuales hace presente las urgencias, con calificación de "simple", en el despacho de los siguientes proyectos de acuerdo:<br />3.Relativo a Convenio de cooperación científica y técnica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Corea (boletín N° 1526-10) 				47<br />4.Acuerdo de sede entre el Gobierno de la República de Chile y la Unión Latina, suscrito en París el 15 de febrero de 1994 (boletín N° 1229-10)							47<br />5.Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual retira y hace presente la urgencia, con calificación de "simple", para el despacho del proyecto que establece incentivos para el desarrollo económico de las provincias de Arica y Parinacota y modifica diversos cuerpos legales (boletín N° 1499-05) 								48<br />6.Oficio del Senado, por el que comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción, que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes raíces (boletín N° 1068-03) (S) 	48<br />7.Segundo informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca, recaído en el proyecto que modifica los artículos 48. 67 y 144, de la Ley General de Pesca y Acuicultura (boletín N° 1475-01) 						52<br />8.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, recaído en el Proyectos de acuerdo sobre cooperación entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la Comunidad Francesa de Bélgica (boletín N° 1261-10) 				55<br />9.Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el Proyecto de acuerdo sobre cooperación entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la Comunidad Francesa de Bélgica (boletín N° 1262-10) 							62<br />10.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, relativo al convenio básico de cooperación técnica y científica suscrito entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras (boletín N° 1299-10) 	63<br />11.Informe de la Comisión de Hacienda, relativo al convenio básico de cooperación técnica y científica suscrito entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras (boletín N° 1299-10)				69<br />12.Oficio de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia le remita el proyecto que modifica el artículo 31 de la ley sobre Registro Civil, con la finalidad de permitir inscribir a los recién nacidos en el domicilio de la madre (boletín N° 585-07) 	71<br />13.Oficio del Jefe de Bancada del Partido por la Democracia, por el cual comunica que a partir del 14 de marzo en curso asumirán como Comités titulares la Diputada señora Martita Wórner y el Diputado señor Eugenio Turna, y como suplentes la Diputada señora Romy Rebolledo y el Diputado señor José Luis González 							71<br />14.Oficios de la Corte Suprema, mediante los cuales remite su opinión respecto del proyecto que modifica el decreto ley N° 2.695, de 1979 (boletín N° 189-12) (Oficios 00019 y 00020) 71<br /><br /><br />XI.Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1.Comunicación:<br />Del Diputado señor Barrueto, quien, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 35, del Reglamento de la Corporación y 57, de la Constitución Política de la República, solicita permiso para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 14 de marzo en curso.<br />2.Oficios:<br />Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Valcarce, relativo a reclamo contra Essat.<br />Del Ministerio de Educación, por el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Galilea, referente a fondo de recursos complementarios Ley N° 19.070.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales, mediante los cuales responden los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Prolonga, sobre uso de vehículos fiscales en horarios y días inhábiles y sin disco distintivo.<br />Del señor Errázuriz, respecto de información sobre deudores hipotecarios ex Anap de la comuna de Puente Alto.<br />Del Ministerio de Salud, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor ProkurÍ5a relativo a uso de vehículos fiscales en horarios y días inhábiles y sin disco distintivo.<br />Del Ministerio de Planificación y Cooperación, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados: <br />Del señor Kuschel, sobre conclusiones evacuadas por las comisiones de trabajo en el encuentro efectuado en la provincia de Llanquihue.<br />Del señor Pérez (don Ramón), referente a procedimiento, planes y programa de la sub Dirección Nacional Norte con sede en Iquique.<br />Del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Jürgensen, relativo a asignación de zona en favor de los trabajadores del sector público que se desempeñan en las ciudades de Puerto Varas, Maullín y Calbuco. <br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I.ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (104)<br />--Acuña Cisternas, Mario<br />--Aguiló Meló, Sergio<br />--Alvarado Andrade, Claudio<br />--Álvarez-Salamanca  Büchi, Pedro<br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Ascencio Mansilla, Gabriel<br />--Ávila Contreras, Nelson<br />--Aylwin Azocar, Andrés<br />--Bartoiucci Johnston, Francisco<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Bombal Otaegui, Carlos<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Cantero Ojeda, Carlos<br />--Cardemil Herrera. Alberto<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Cornejo González, Aldo<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Dupré Silva, Carlos<br />--Elgueta Barrientos, Sergio<br />--Ehzalde Hevia, Ramón<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />--Escalona Medina, Camilo<br />--Espina Otero, Alberto<br />--Estévez Valencia, Jaime<br />--Fantuzzi Hernández, Ángel<br />--Fuentealba Vildósola, Renán<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--Galilea Vidaurre, José Antonio<br />--García García, René Manuel<br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />--Girardi Lavín, Guido<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Gutiérrez Román, Homero<br />--Hamuy Berr, Mano<br />--Hernández Saffirio, Miguel<br />--Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />--Hurtado RuizTagle, José María<br />--Jara Wolff, Octavio<br />--Jeame Barrueto, Víctor<br />--Jürgensen Caesar, Harry<br />--Karelovic Vrandecic, Vicente<br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />--Latorre Carmona, Juan Carlos<br />--Leay Moran, Cristian<br />--León Ramírez, Roberto<br />--Letelier Morel, Juan Pablo<br />--Letelier Norambuena, Felipe<br />--Longton Guerrero, Arturo<br />--Longueira Montes, Pablo<br />--Luksic Sandoval, Zarko<br />--Makluf Campos, José<br />--Martínez Labbé, Rosauro<br />--Martínez Ocamica, Gutenberg<br />--Matthei Fomet, Evelyn<br />--Melero Abaroa, Patricio<br />--Montes Cisternas, Carlos<br />--Morales Morales, Sergio<br />--Moreira Barros, Iván<br />--Muñoz Aburto, Pedro<br />--Naranjo Ortiz, Jaime<br />--Navarro Brain, Alejandro<br />--Ojeda Uribe, Sergio<br />--Orpis Bouchon, Jaime <br />--Ortiz Novoa. José Miguel<br />--Palma Irarrázaval, Andrés<br />--Palma Irarrázaval, Joaquín<br />--Paya Mira. Darío<br />--Pérez Lobos, Aníbal<br />--Pérez Opazo, Ramón<br />--Pérez Varela, Víctor<br />--Pollarolo Villa, Fanny<br />--Prokuripa Prokuriqa, Baldo<br />--Rebolledo Leyton, Romy<br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Ribera Neumann, Teodoro<br />--Rocha Manrique, Jaime<br />--Rodríguez Cataldo, Claudio<br />--Sabag Castillo, Hosaín<br />--Salas De la Fuente, Edmundo<br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />--Seguel Molina. Rodolfo<br />--Silva Ortiz, Exequiel<br />--Solís Cabezas, Valentín<br />--Soria Macchiavello. Jorge<br />--Sota Barros. Vicente<br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González, Isidoro<br />--Turna Zedan, Eugenio<br />--Ulloa Aguillón, Jorge<br />--Urrutia Avila, Raúl<br />--Urrutia Cárdenas, Salvador<br />--Valcarce Medina. Carlos<br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Vargas Lyng, Alfonso<br />--Vega Vera, Osvaldo<br />--Venegas Rubio, Samuel<br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />--Vilches Guzmán, Carlos<br />--Villegas González, Erick<br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Walker Prieto, Ignacio<br />--Zambrano Opazo, Héctor<br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Ignacio Balbontín, Francisco Encina, la señora Mariana Aylwin y la señorita María Antonieta Saa.<br />Asistieron, además, el Ministro del Interior subrogante, señor Marcelo Schilling; el Ministro de Defensa Nacional, señor Edmundo Pérez Yoma; el Ministro de Hacienda, señor Eduardo Aninat; la Ministra de Justicia, señora Soledad Alvear; la Ministra de Bienes Nacionales, señora Adriana Delpiano; el Ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Jorge Arrate; el Ministro de Minería, señor Benjamín Teplizky; el Ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla; el Ministro Secretario General de Gobierno, señor José Joaquín Brunner, la señora María Elena Carrera, y los Senadores señores Sergio Bitar, Rolando Calderón, Jaime Gazmuri, Manuel Antonio Maña, Ricardo Nuñez, Sergio Páez, Ignacio Pérez Walker, Gabriel Valdés y Andrés Zaldívar.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 11.00.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III.ACTAS.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- Las actas de las sesiones 43a., 44a., y 45a., se encuentran a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV.CUENTA.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SOTA (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la cuenta.<br /><br />-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da cuenta de los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- Terminada la cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear un asunto relacionado con la Cuenta.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ELGUETA.- Señor Presidente, Su Señoría, a través de los medios de comunicación, anunció y es mi parecer que así debe ser que, con motivo de la denuncia de la Diputada señora Evelyn Matthei, iba a instruir a un abogado que actuando por la Cámara solicite que la honorable colega declare en el proceso que lleva el señor Ministro instructor sobre los antecedentes que dice tener respecto de que aquí en la Cámara habría parlamentarios adictos a la droga.<br />Quisiera que Su Señoría diera cuenta si lo ha instruido o no.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado, excúseme, pero su intervención no dice relación con la Cuenta.<br />Creo que ya he explicado suficientemente a la opinión pública acerca del tema.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Yo creo que corresponde explicarlo acá.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Lo explicaré oportunamente. Este no es el momento de hacerlo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ACUERDO_COMITE>V.ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor SOTA (Presidente).- El señor Secretario dará cuenta a los acuerdos de los jefes de los Comités parlamentarios.<br /><br />El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos la totalidad de los jefes de los Comités parlamentarios, adoptaron por unanimidad los siguientes acuerdos:<br />1°. Fijar en tres horas la duración de la sesión que se celebrará el 22 de marzo del presente año, a las 11 horas, y que tiene por objeto analizar la situación del narcotráfico en el país y el fallo del Tribunal Constitucional que rechazó las atribuciones que el Parlamento acordó entregar al Consejo de Defensa del Estado para combatir el lavado de dinero.<br />Asimismo, invitar a los señores Ministros del Interior y de Salud y a los señores General Director de Carabineros y Director de la Policía de Investigaciones.<br />2°. Rendir homenaje en memoria de don Roque Esteban Scarpa, recientemente fallecido, en la sesión ordinaria del próximo martes 21 del presente, inmediatamente después de la Cuenta, y<br />3°. Recomendar a la Sala la aceptación de las renuncias presentadas por los honorables Diputados señores Vicente Sota Barros y Alberto Espina Otero, a los cargos de Presidente y Segundo Vicepresidente de la Cámara de Diputados, respectivamente, a partir del día de hoy, procediendo de inmediato a la elección de sus reemplazantes.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></ACUERDO_COMITE>
    <br />
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>VI.ELECCIÓN DE PRESIDENTE Y SEGUNDO VICEPRESIDENTE DE LA CORPORACIÓN.</TITULO>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En nombre de la Corporación, agradezco a los Diputados señores Sota y Espina su labor como integrantes de la Mesa.<br />En conformidad con los acuerdos adoptados por los jefes de los Comités parlamentarios, corresponde elegir Presidente y Segundo Vicepresidente de la Cámara.<br />La votación se realizará en forma secreta, por el sistema de cédulas y en un solo acto.<br />El señor Secretario procederá a llamar a votar a los señores Diputados.<br />-Terminada la votación y verificado el escrutinio:<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Secretario dará cuenta del resultado de la votación.<br /></INTERVENCION_1VICE>
      <br />
      <INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Han votado 94 señores Diputados y se ha escrutado igual número de cédulas.<br />El resultado es el siguiente: para Presidente, por el honorable señor Estévez, 71 votos; por el honorable señor Escalona, 1 voto; por el honorable señor Sota, 1 voto; por el honorable señor Soria, 1 voto; por el honorable señor Elizalde, 1 voto. Hubo 19 votos en blanco.<br />Para segundo Vicepresidente: por el honorable señor Ribera, 41 votos; por el honorable señor Pizarro, 1 voto; por el honorable señor Rocha, 1 voto. Hubo 50 votos en blanco.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO>
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En consecuencia, han sido elegidos Presidente de la Cámara de Diputados el honorable Diputado señor Jaime Estévez, y segundo Vicepresidente, el honorable Diputado señor Teodoro Ribera.<br />-Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br />-Los Diputados señores Estévez y Ribera pasan a ocupar sus lugares en la testera.<br /></INTERVENCION_1VICE>
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ, Presidente (de pie).- Señoras Diputadas, señores Diputados, señor Presidente del Senado, Senadores, Ministros, familiares e invitados que nos acompañan:<br />Agradezco la confianza que me han otorgado al elegirme Presidente de la Cámara de Diputados. Agradezco a los colegas de la bancada socialista por haberme propuesto como su candidato, y a los colegas de la Concertación por el respaldo entregado.<br />Asimismo, agradezco la actitud de quienes, estando en la Oposición y pese a pensar distinto y al clima de confrontación vivido en las últimas semanas, me han distinguido con la confianza de su voto o me han ofrecido su respaldo para esta gestión.<br />También quiero agradecer la presencia de mi esposa, mis hijos y familiares.<br />(Aplausos en la Sala y en las tribunas)<br />... que, al igual que en el caso de todos mis colegas, es la que sobrelleva una parte importante del costo del servicio público por el que hemos optado. Agradezco también la presencia de algunos Ministros y Senadores, con quienes compartimos la responsabilidad de representar al pueblo, y que simboliza el compromiso común por la democracia y el crecimiento con equidad; a los representantes de las organizaciones sociales y políticas de mi distrito, la provincia Cordillera y la comuna de La Pintana; a sus alcaldes y concejales que, más allá de diferencias políticas, han querido estar presentes. Lo entiendo como testimonio de una forma de trabajo, en la cual privilegiamos el respeto a la gente que nos otorgó su mandato y la solución de sus problemas. Ahora, tendremos que trabajar aún más en equipo que antes.<br />Permítanme destacar, de modo especial, la presencia de los representantes de la Central Unitaria de Trabajadores y de la Federación de Trabajadores del Cobre, simbolizando en ellos mi opción política básica. Soy socialista, precisamente por mi compromiso con el mundo del trabajo, con los pobladores, con la gente modesta que se esfuerza por surgir y demanda igualdad de oportunidades.<br />Represento un área de gran concentración de pobreza urbana; otros colegas representan comunas de ingresos medios o altos; otros, a localidades rurales o a sectores aislados que, con razón, han sido denominados "fronteras interiores". Entre todos representamos al país. A su vez, expresamos distintos modos de pensar, ideologías o visiones, muchas veces contrapuestas, sobre la forma de organizar a la sociedad o de satisfacer las necesidades de sus habitantes.<br />La Cámara de Diputados es el lugar de encuentro de la heterogeneidad del país. Por esta pluralidad, la Cámara es la institución central de la democracia, donde tenemos la tarea de articular lo distinto para construir una sola nación.<br />Se pueden imaginar muchas formas de gobierno democrático, pero la democracia no es posible sin un Parlamento. Mientras más representativo y consolidado sea éste, más se fortalece y desarrolla la democracia. Por el contrario, si el Parlamento se debilita o desprestigia, crecen las tendencias antidemocráticas o autoritarias.<br />La Cámara de Diputados, el Congreso en su totalidad, le pertenece a la gente, de quienes somos representantes. Por el respeto que les debemos, tenemos que hacernos cargos de las críticas que se expresan, a veces, contra la Cámara o los Diputados.<br />Al respecto, me declaro un continuador de los esfuerzos realizados por los Presidentes que me antecedieron en el cargo y que están presentes en la Sala, los colegas señores Viera-Gallo, Schaulsohn y Sota, en el sentido de aumentar la transparencia de nuestra gestión. Tenemos la obligación de responder a la crítica con transparencia.<br />Al igual que ellos, no encubro ni encubriré eventuales conductas inadecuadas o contrarias a la función parlamentaria. Con la misma fuerza declaro que me parece inaceptable que se hagan acusaciones genéricas, las cuales son irresponsables, porque sólo redundan en un daño objetivo a la Cámara y a la democracia.<br />(Aplausos)<br />En lugar de ayudar a perfeccionarlas, contribuyen a erosionarlas.<br />Dotar al país de instituciones democráticas, que funcionen en plenitud y garanticen la estabilidad democrática en el largo plazo, es una tarea aún incompleta. En Chile, a pesar de la normalidad democrática, nuestras instituciones presentan rezagos. El lugar natural para debatir y concordar la forma de superarlos es el Congreso.<br />La sociedad debe ser educada y orientada en la costumbre de que el debate sea un componente esencial de la política y que éste se haga con rigor y altura.<br />Los procesos históricos de constitución de la democracia se asociaron siempre con un fuerte desarrollo de los valores públicos. La Independencia de los Estados Unidos, la Revolución Francesa fueron precedidas por una notable discusión sobre la virtud pública y su función en el desenvolvimiento de una sana vida colectiva. En esta discusión, los valores de servicio, de respeto de la opinión del otro, de sacrificio por el bienestar común, de defensa de los intereses superiores nacionales, de consideración por las necesidades y los protagonistas de cada uno de los ciudadanos, de exaltación de la igualdad de todos ante la ley, fueron elementos centrales del nacimiento de una ética de la comunidad política.<br />En nuestra propia historia, la presencia de una sólida convicción republicana, unida al respeto cívico, con la valorización real del debate y la majestad del servicio público, fueron factores decisivos en la existencia de instituciones que representaban una síntesis de la sociedad civil en cada momento. El deterioro de la convicción republicana condujo al quiebre de las instituciones y a la pérdida de la democracia.<br />Este sentido de la ética pública necesita hoy un importante reimpulso. Él es independiente de nuestras legítimas y necesarias diferencias; es la condición indispensable para que el espacio público sea un lugar de procesamiento de nuestras diversas identidades, con el fin de articularlas en una identidad nacional que incluya a todos los chilenos.<br />Debemos trabajar, pues, por fortalecer una estructura de virtudes y valores públicos que restablezca la política, no como el reino de los intereses mezquinos y sectoriales, sino como un espacio en que se construye la voluntad colectiva de los diversos en la comunidad del servicio público, en la sobriedad de sus representantes, en la voluntad de privilegiar el bien común, en la defensa de cada uno de los ciudadanos, en la preocupación por los más débiles, en la protección de los que sufren la injusticia, en la defensa de la libertad, la igualdad y la tolerancia, que constituyen los máximos valores públicos de toda democracia que se precia de tal.<br />Puedo asegurarles que como Presidente de esta Honorable Cámara, seré un acucioso y severo defensor de estos principios y valores, que mis distinguidos colegas atesoran y defienden como parte sustancial de sus tareas legisladoras.<br />Muchas gracias.<br />-Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se suspende la sesión por diez minutos.<br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Continúa la sesión.<br /><br />El señor BOMBAL.- Pido la palabra sobre un punto de Reglamento.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿hasta qué hora durará el Orden del Día? ¿Se descuenta el tiempo de la mañana?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO>
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- El Orden del Día termina a las 13.10.</INTERVENCION_1VICE>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- ¿Habrá proyectos de acuerdo y hora de Incidentes?</INTERVENCION_DIPUTADO>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Es una sesión normal.</INTERVENCION_1VICE>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Pido la palabra sobre un punto de Reglamento.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, quiero saber si en la última sesión se dio por retirado el proyecto de acuerdo N° 216, porque no está en el legajo que hemos recibido, y los parlamentarios patrocinantes no lo hemos retirado. Por lo tanto, quiero que se distribuya para los efectos de que se trate en el orden que corresponde.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO>
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Diputado señor Longueira, la Mesa entiende, en conformidad con los acuerdos adoptados por los Comités, que el proyecto de acuerdo fue reemplazado por otro, distinto. En todo caso, con el objeto de evitar ahora una discusión sobre el tema, iniciaré el Orden del Día, y durante el desarrollo de la sesión, aclararemos el punto.</INTERVENCION_1VICE>
      <br />
    </OTRO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>VII.ORDEN DEL DÍA.<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1105-06">LEGISLACIÓN SOBRE NACIONALIDAD. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley sobre nacionalidad. Diputado informante de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía es el señor Vargas.</INTERVENCION_1VICE><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1105-06, sesión 7a, en 13 de octubre de 1993. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />Informe de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, sesión 45a, en 9 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 5.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado informante.<br /><br />El señor VARGAS.- Señor Presidente, paso a informar sobre el proyecto de ley sobre nacionalidad, originado en mensaje de Su Excelencia el Presidente de la República.<br />La Constitución Política chilena trata el tema de la nacionalidad en el capítulo II, en sus artículos 10, 11 y 12.<br />En el inciso final del artículo 10 se dispone que "la ley reglamentará los procedimientos de opción por la nacionalidad chilena: de otorgamiento, negativa y cancelación de las cartas de nacionalización, y la formación de un registro de todos estos actos". La ley a que se refiere este precepto constitucional es la que se propone dictar mediante esta iniciativa del Ejecutivo.<br />La nacionalidad es un derecho de la persona humana consagrado en la Declaración Universal de los Derechos Humanos, que en su artículo 15 expresa: "1.- Toda persona tiene derecho a una nacionalidad. 2.- A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a cambiar de nacionalidad.".<br />De estos principios deriva la gran significación que tiene una legislación que regule este importante derecho individual.<br />Este proyecto tiene como objetivo primordial regular y desarrollar diversas materias relativas a la nacionalidad chilena, muchas de las cuales no han tenido hasta la fecha tratamiento normativo alguno.<br />La Constitución de 1925 contenía también un mandato para el legislador, en orden a reglamentar los procedimientos para el otorgamiento, negativa y cancelación de las cartas de nacionalización y para la formación de un registro de estos actos.<br />Actualmente es el decreto N° 5.142, del Ministerio del Interior, publicado el 29 de octubre de 1960, la normativa que regula estos actos.<br />Este proyecto intenta un tratamiento sistemático y orgánico de los temas relativos a la nacionalidad, lo que constituye una evidente evolución en relación con el Decreto Supremo 5.142, de 1960, el cual, aunque abarca importantes materias sobre nacionalización, omite algunas como la adquisición de la nacionalidad por nacimiento o por avecindamiento, su conservación y pérdida, y especialmente la definición de conceptos básicos consultados en la Constitución Política.<br />El proyecto en informe consta de 27 artículos permanentes y 4 transitorios. Ha sido dividido en 5 capítulos, y los 2 primeros, a su vez, se dividen en 2 y 3 párrafos, respectivamente.<br />Las ideas fundamentales o matrices del proyecto son regular y reglamentar diversas materias relativas a la nacionalidad chilena tales como:<br />a) La forma de adquirirla en los diversos casos que consulta el artículo 10 de la Constitución;<br />b) Los requisitos necesarios en cada caso para obtenerla;<br />c) El procedimiento para nacionalizarse;<br />d) La pérdida y conservación de la nacionalidad chilena;<br />e) La acreditación de la nacionalidad chilena;<br />f) Las atribuciones del Ministerio del Interior en la adquisición u otorgamiento de la carta de nacionalidad, y<br />g) Algunas disposiciones transitorias, relativas a las solicitudes en trámite, a la dictación del reglamento y a la situación de algunos chilenos y sus familiares que se hubieran nacionalizado en país extranjero entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990 y que hubieran sido objeto de prohibición o impedimento de ingreso al país durante ese período.<br />El Capítulo I del proyecto, denominado "De Nacionalidad por Nacimiento, Avecindamiento y Opción" consta de seis artículos. En ellos se ha procurado dar estructura normativa a hechos generados en las dos principales fuentes de adquisición de la nacionalidad. En este capítulo se definen diversos conceptos fundamentales como hijos de extranjeros transeúntes, por ejemplo, los cuales hasta hoy han carecido por completo de una regulación jurídica idónea, lo que, por cierto, ha dejado un espacio a eventuales excesos derivados de la simple interpretación administrativa. Tal situación ya no se producirá, gracias a la certeza que emana de las definiciones legales que se proponen en el proyecto.<br />El Capítulo II comprende los artículos 8o al 16 y se divide en dos párrafos. Este Capítulo regula la adquisición de la nacionalidad chilena a solicitud de un extranjero residente y por decisión de la autoridad administrativa. En armonía con la tendencia a que se ha hecho referencia precedentemente respecto de la mayoría de edad, el artículo 8° la fija en 18 años para solicitar el beneficio de la nacionalización.<br />Por otra parte, el articulado propuesto para esta materia procura reconocer diversos vínculos con nuestro país como elementos para acceder a la nacionalidad chilena por la vía de la nacionalización de un modo más directo de los que se contemplan en el decreto supremo N° 5.142.<br />Asimismo, se ha intentado desarrollar un sistema de causales y procedimientos de concesión y denegación, que permita a la autoridad actuar con la debida expedición y en un marco amplio de atribuciones.<br />El Capítulo III, denominado "De la Pérdida y Conservación de la Nacionalidad", consta de 6 artículos y ha procurado desarrollar y complementar los preceptos constitucionales relativos a estos temas.<br />El Capítulo IV, que consta de 4 artículos, se dedica a la acreditación de la nacionalidad chilena, a la formación de registros a su respecto, y a asegurar que quienes tienen otras nacionalidades, además de la chilena, deban necesariamente valerse sólo de esta última mientras permanezcan en territorio nacional, dadas las consecuencias que se sigue de su ejercicio en materia de derechos y obligaciones.<br />El Capítulo V, denominado "De las Atribuciones del Ministerio del Interior", está constituido por el artículo 27 y contempla 6 facultades concebidas como privativas de este Ministerio.<br />La primera se refiere a la competencia del Ministerio para pronunciarse sobre la opción a la nacionalidad.<br />La segunda alude a la ponderación de los antecedentes requeridos para obtener la nacionalización calificada.<br />La tercera es para resolver respecto de la petición de Carta de Nacionalización, que contempla un informe de la Policía de Investigaciones de Chile.<br />La cuarta incluye la facultad de ordenar al Servicio de Registro Civil e Identificación que practique las inscripciones y anotaciones a que den lugar las diversas situaciones contempladas en el artículo 25 del proyecto.<br />La quinta, muy vinculada a la señalada en el número 3, consiste en la denegación y cancelación de las cartas de nacionalización.<br />La sexta constituye una manera de hacer operativa la disposición del artículo 20, número 1, sobre conservación de la nacionalidad chilena.<br />El número 7 posibilita la delegación de facultades del Ministerio en el Jefe del Departamento de Extranjería y Migración. Finalmente, el número 8 ratifica, a partir de la normativa vigente, la competencia del Ministerio del Interior para pronunciarse sobre materias de nacionalidad. Esta facultad aparece como indispensable, pues ha demostrado, en la práctica, la conveniencia de contar con atribuciones para resolver sobre la materia y que, a la vez, unifiquen los criterios existentes.<br />Disposiciones transitorias.- Su primer objetivo es regular y facilitar la transición desde la normativa vigente al nuevo ordenamiento propuesto, como asimismo, definir el momento en que deberá dictarse el reglamento correspondiente. En este contexto se insertan los tres primeros artículos.<br />En cuanto al reglamento, se ha estimado razonable fijar el plazo de su dictación en 60 días, contado desde la publicación de la ley, a fin de posibilitar el adecuado conocimiento de sus disposiciones.<br />Por otra parte, la tercera disposición transitoria permite resolver el caso del ejercicio de la opción a la nacionalidad respecto de aquellas personas que a la fecha de entrada en vigencia de la ley tengan una edad superior a los 18 años. Al efecto, se propone permitirles el ejercicio de dicha opción hasta antes de que cumplan 22 años de edad. De ese modo se procura compatibilizar la edad exigida en la normativa actual con la establecida en el proyecto.<br />El segundo objetivo de estas normas, al que obedece la disposición cuarta transitoria, es el de posibilitar una solución al problema que experimentan muchas personas que, siendo chilenas y habiéndose visto forzadas a abandonar el país a partir del 11 de septiembre de 1973, por motivos vinculados a los hechos acaecidos en esa época, adquirieron otra nacionalidad en condiciones tales que limitaron su autonomía de voluntad para realizar dicho acto, y que, sin embargo, no son susceptibles de entenderse incluidas entre las causales de conservación de la nacionalidad chilena, contempladas en el inciso segundo del número 1 del artículo 11 de la Constitución Política de 1980, o en el inciso final del artículo 6o de la Constitución de 1925.<br />En principio, dichas personas pierden definitivamente la nacionalidad chilena, por lo que, considerando los valores y principios que han inspirado a la autoridad en relación con los fenómenos del exilio y del retorno, el proyecto propone solucionar el problema en un contexto amplio, recurriendo a la norma contemplada en el inciso final del artículo 11 de la Constitución Política vigente, que dispone sobre esa base la rehabilitación de la nacionalidad chilena de aquellas personas que soliciten tal beneficio dentro de un determinado plazo, y que se encuentran en los supuestos que la disposición cuarta transitoria señala.<br />Este artículo transitorio fue materia de especial tramitación, pues rehabilita la nacionalidad chilena a las personas que, habiéndose nacionalizado en país extranjero entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990 y que han sido objeto de prohibición o de impedimento de ingreso al país en algún momento durante ese período, soliciten este beneficio.<br />Algunos señores Diputados piensan que esta norma sería inconstitucional, porque vulneraría el espíritu de la Constitución Política de 1980, pues se rehabilita la nacionalidad chilena a ciertas personas. Pero el beneficio es otorgado, en último término, mediante una decisión de la autoridad administrativa basada en las disposiciones del proyecto. Esto pugnaría con lo señalado en el artículo 11, de la Carta Fundamental, según el cual las personas que han perdido su nacionalidad chilena, sólo podrán ser rehabilitados por ley, la que otorgue e indique quiénes reciben el beneficio. Otros, por el contrario, creen que es constitucional, pues la Constitución dispone que la rehabilitación debe hacerse por ley, sin que sea necesario mencionar por sus nombres a las personas beneficiadas, así como no se las identificó legalmente cuando se les impidió su ingreso al país. En este caso, no se dejaría entregado el asunto a la discrecionalidad del acto administrativo, lo que se podría objetar, sino sujeto a elementos objetivos que los afectados pueden acreditar y el Ministerio verificar. Sostienen, además, que no hay antecedentes conocidos que permitan establecer que el espíritu del constituyente haya sido exigir que la rehabilitación por ley se hiciera nominativamente. En este caso, la ley fija los requisitos para que dicha rehabilitación opere sin que le sea posible a la autoridad administrativa cometer arbitrariedad alguna.<br />Este artículo, tal vez el único de conflicto, se aprobó con la abstención del Diputado que habla.<br />Finalmente, de acuerdo con el artículo 287 del Reglamento, se consignan las siguientes constancias:<br />1. No hay normas de carácter orgánico constitucional o que requieran quorum calificado.<br />2. No existen normas que de conformidad con el artículo 220, deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda.<br />3. El proyecto fue aprobado en general por la unanimidad de la Comisión.<br />4. No hay indicaciones rechazadas.<br />5. El 19 de enero esta Cámara acordó omitir el trámite de informe de la Comisión de Gobierno Interior, ya que por la denominación y naturaleza del proyecto le corresponde evacuar el informe a la Comisión de Derechos Humanos.<br />La Comisión quiere destacar y agradecer la asistencia y colaboración de los señores Belisario Velasco, Subsecretario del Interior; Jaime Moreno, Jefe del Departamento de Extranjería y Migraciones; Aldo Biaggini, Ignacio Ríos y Claudio Contreras, Asesores jurídicos del Ministerio.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, el proyecto cuyo informe ha sido dado en detalle por el Diputado señor Vargas, en su artículo 4o transitorio pretende reparar la situación de miles de chilenos que por razones ajenas a su voluntad debieron adoptar la nacionalidad del país en el cual se exiliaron.<br />Además, introduce normas permanentes que actualizan y modernizan las disposiciones constitucionales y complementarias contenidas en el decreto supremo N° 5.142, de 1960, en materia de adquisición de nacionalidad por nacimiento y por avecindamiento, como también su conservación y pérdida.<br />La nacionalidad, como vínculo que une a una persona con su país, es uno de los atributos más trascendentes de la persona humana, y, como tal debe garantizarse y protegerse.<br />Así lo expresa, en su artículo 15, la Declaración Universal de los Derechos Humanos, al disponer, en forma categórica, que toda persona tiene derecho a una nacionalidad.<br />Del mismo modo, en muchos estatutos internacionales se reafirma la idea de que a nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a cambiarla.<br />Sólo la ley, como razón suprema, puede reglamentar y, por tanto, impedir las arbitrariedades que signifiquen la pérdida de la nacionalidad de otra manera que no sea la establecida por ley. Más aún si ésta tiene su origen en la soberanía y en la voluntad nacional. Por ello, el legislador en este caso, el Ejecutivo, para subsanar los vacíos que existen y las imperfecciones que pudieran encontrarse en los decretos supremos y reglamentos, lo que da lugar a ciertas arbitrariedades e impiden a mucha gente normalizar su situación, ha decidido presentar este proyecto, con el objeto de normalizar y regularizar todos los derechos relacionados con la nacionalidad.<br />No deben existir vacíos ni normas que coarten los derechos naturales. Por ello, las disposiciones que regulan y desarrollan diversas materias relativas a la nacionalidad chilena, muchas de las cuales no han tenido hasta la fecha tratamiento normativo alguno, han sido presentadas con la oportunidad y eficacia que estamos viendo.<br />Esto, por supuesto, constituye una evolución, un progreso, que nos coloca al nivel de aquellos países que se preocupan de los derechos consustanciales de la persona humana; en este caso, de la nacionalidad. Por ello, estos temas se tratan con mucha serenidad y seriedad.<br />Las materias relativas al procedimiento de nacionalización están corregidas y llevadas de una manera que permitan realizar una gestión o trámite sin burocracia ni arbitrariedad. Tanto la pérdida, conservación y acreditación de la nacionalidad chilena como las atribuciones concretas del Ministerio del Interior están muy bien establecidas, para evitar vacíos y no dejar sometido esto a la discrecionalidad administrativa.<br />Creo que el proyecto pretende resolver y regular una de las situaciones más difíciles y dramáticas que hoy afecta a miles de chilenos que por razones ajenas a su voluntad el exilio han perdido su nacionalidad. Muchos chilenos sufrieron y han sufrido el exilio, y más aún, la pérdida de su nacionalidad, atributo inherente a su personalidad, porque las circunstancias y las necesidades de permanencia en el país respectivo lo llevaron a esa nacionalidad, contra su voluntad y muy lejos de sus propios deseos.<br />Durante éste y el anterior Gobierno, se han dictado leyes que han pretendido en el hecho así ha ocurrido reparar los daños provocados a muchos chilenos que sufrieron la violación de sus derechos humanos. Este proyecto también es una forma de reparación, así está concebido en el artículo 4° transitorio, pues permite rehabilitar la nacionalidad chilena a las personas que habiéndose nacionalizado en países extranjeros entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990, soliciten el beneficio dentro del plazo de 24 meses, contado desde la vigencia de esta ley. Se trata, entonces, de una opción y un derecho que el Estado está otorgando a los chilenos que se encuentran en esta situación para que solucionen sus problemas de nacionalidad.<br />Se han dado argumentos que implicarían la inconstitucionalidad del proyecto en estudio. Sin embargo, pensamos que no existe inconstitucionalidad alguna, porque esta iniciativa se va a transformar en ley, y a través de la ley se puede restablecer la nacionalidad de una persona, sin necesidad de individualizarlo.<br />Resultaría injusto no otorgarles a estos chilenos el tratamiento que se merecen no sólo como personas, sino también como compatriotas.<br />La obligación del Estado y sus organismos es defender, proteger y preservar los derechos humanos establecidos en las declaraciones universales de derechos humanos.<br />Esta es una forma; y corresponde al Ejecutivo y al Parlamento, como organismos representativos e integrantes del Estado, realizar las correcciones que he señalado. No hacerlo implica dejar desamparados a estos chilenos, al arbitrio de legislaciones externas ajenas a sus raíces y deseos, y privarlos de recibir y de gozar, en su tierra, de los beneficios y derechos que les corresponden como chilenos.<br />Muchos de estos compatriotas que quieren acceder a la recuperación de la nacionalidad chilena, han sufrido la tramitación que es parte de la burocracia que envuelve a los organismos del Estado, porque toda gestión de rehabilitación la han tenido que realizar administrativamente a través de las oficinas públicas, lo cual, por supuesto, les ocasiona atrasos, daños y perjuicios.<br />Creemos que el proyecto, además de reparar la situación de estos chilenos rehabilitándoseles su nacionalidad, también implica poner al día y completar la legislación relativa a la adopción de la nacionalidad chilena, que contiene vacíos y no está a la par con la época y con las circunstancias que se requieren.<br />En consecuencia, nuestra bancada lo votará favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Raúl Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, estamos de acuerdo con el proyecto, pero tenemos algunas inquietudes en relación, por ejemplo, con el artículo 3o del párrafo segundo, relacionado con el derecho de adopción. El artículo 10, N° 1, de la Constitución Política establece: "Los nacidos en el de Chile... y de los hijos de extranjeros transeúntes, todos los que, sin embargo, podrán optar a la nacionalidad chilena;".<br />A mi juicio, al establecerse el plazo de un año, una vez cumplidos los 18 años, se restringe el derecho que la Constitución les otorga a estas personas. Se supone que ellas están dentro o fuera del territorio nacional, y en muchos países la mayoría de edad no es a los 18 años, como en el nuestro. Por lo tanto, de ese modo se les estaría restringiendo la posibilidad de optar a la nacionalidad una vez que cumplan, por ejemplo, 25 años de edad. ¿Por qué debe establecerse por ley el requisito de que una vez que cumplan 18 años, pueden acceder a la nacionalidad chilena en el plazo de un año?<br />Me dirán que en el artículo 3° transitorio se establece que las personas que a la fecha de entrada en vigencia de esta ley tengan más de 18 años y deseen ejercer la opción a la nacionalidad chilena, deberán hacerlo antes de cumplir 22 años. Esta institución, que debe ser permanente, no debe restringir el derecho de opción que tienen los hijos de extranjeros nacidos en nuestro país, porque sus padres estaban en Chile en forma transitoria.<br />Por ello, presentaré una indicación para eliminar el artículo 3°.<br />Respecto del artículo 4° transitorio, a mi juicio, es inconstitucional.<br />También quiero dejar claramente establecido que no estoy en contra de la propuesta contenida en esta norma. Es fundamental solucionar el problema de aquellas personas que entre 1973 y 1990 perdieron la nacionalidad, este vínculo jurídico que, en forma tan clara, señaló el Diputado señor Ojeda, que es atributo de la personalidad. Pero quiero referirme básica y fundamentalmente al aspecto constitucional.<br />El artículo 11 de la Constitución Política establece las causales por las que se pierde la nacionalidad chilena, y su inciso final dice: "Los que hubieren perdido la nacionalidad chilena por cualquiera de las causales establecidas en este artículo, sólo podrán ser rehabilitados por ley".<br />A mi juicio, esta norma señala expresamente que cada persona que haya perdido la nacionalidad por cualquiera de las causales que establece el artículo 11 de la Constitución, se le podrá rehabilitar la nacionalidad, en forma individual, a través de una ley.<br />El artículo 4° transitorio del proyecto que estamos analizando trata de solucionar el problema de un número importante de personas que viven en el extranjero o que, incluso, han regresado al país, para devolverles la nacionalidad chilena; pero, a mi juicio, estaría atentando contra esta norma, porque no puede ser que a través de una ley, en forma genérica, se permita la rehabilitación y que después se haga a través de un simple instrumento de un funcionario público.<br />La Constitución ha querido que este acto tan importante de la rehabilitación de la nacionalidad se haga a través de la ley. Por lo tanto, es imprescindible que así lo haga cada persona que quiera recuperarla y no en forma genérica, como señala el artículo 4° transitorio.<br />Por otra parte, en materia de derecho internacional, esto también está solucionado. Se ha dicho que es tan importante y trascendental para la persona este vínculo jurídico que es la nacionalidad que no puede ser un acto conjunto de varias personas sino que debe ser siempre individual el acto por el cual se rehabilite a una persona a través de una ley. Por eso, la Constitución Política recoge esta norma de derecho internacional. Es imprescindible tener presente que para conceder nuevamente la nacionalidad, se requiere que, en forma individual insisto en esto, se le otorgue a cada persona a través de una ley.<br />Indudablemente, esto puede crear un serio conflicto, pero tendremos que atenernos a esta situación, porque, de lo contrario, podemos vemos enfrentados en el futuro a tener que otorgar la nacionalidad chilena a otro grupo de personas, distintas de las del caso que nos ocupa; pero se perdería la esencia de este derecho, de este atributo de la personalidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Aylwin.<br /><br />El señor AYLWIN.- Señor Presidente, el honorable Diputado señor Urrutia ha planteado una duda con respecto al artículo 3o transitorio, que establece un plazo para la opción de la nacionalidad, en el caso del N° 1° del artículo 10.<br />La verdad es que ese plazo se estableció sólo para evitar una situación de inseguridad y para que hubiera certeza jurídica. De manera que, desde mi punto de vista, no hago cuestión de si ese artículo se suprime y se establece la posibilidad de que la persona que tenga derecho a optar por la nacionalidad chilena en el caso del N° 1° del artículo 10, puede hacerlo en cualquier oportunidad. No sé si podríamos llegar a un acuerdo, estableciendo un plazo más largo, para conciliar la situación de derecho con el problema de la certeza jurídica.<br />El honorable colega ha planteado también el problema de la posible inconstitucionalidad del artículo 4° transitorio que, como muy bien lo expresó el Diputado informante señor Ojeda, busca dar una solución jurídica a los miles de chilenos que se vieron obligados a irse al exterior en condiciones de emergencia, muy difíciles, que tuvieron hijos en el extranjero y formaron familias que hoy están volviendo a Chile, a las que debemos encontrarles una solución masiva.<br />Mal podríamos pensar que para cada una de estas personas, hubiera que tramitar una ley, porque si nos ponemos en el caso de que se trata de cinco mil, ocho mil o diez mil personas son cifras realistas, tendríamos que tramitar igual número de leyes para favorecerlas. El sólo absurdo a que ello conduciría nos revela muy claramente que el espíritu de la ley no puede ser ése.<br />El artículo 11 de la Constitución, inciso final, como lo ha señalado el colega Urrutia, establece: "Los que hayan perdido la nacionalidad chilena por cualquiera de las causales establecidas en este artículo, sólo podrán ser rehabilitados por ley". Pero él está obviando un elemento que no se agrega: que por cada individuo debe tramitarse una ley.<br />Los términos del artículo I 1 son amplios y no establece que necesariamente deben haber leyes individuales. Perfectamente una ley puede reunir a un conjunto de personas, con el requisito natural de que estén debidamente individualizadas dentro de él, de tal manera que la autoridad administrativa no tenga otra función que establecer los datos objetivos de esas personas.<br />El único hecho objetivo establecido en el artículo 4° transitorio es que las personas se hayan nacionalizado en el extranjero entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990. Ellas solicitan el beneficio dentro del plazo de 24 meses, contado desde la vigencia de esta ley. De manera que se trata simplemente de acreditar que se nacionalizaron en país extranjero en el período señalado. Todas las personas que están en esa situación, se entienden comprendidas naturalmente dentro de la ley. Esta materia es de derecho público. Por lo tanto, no podemos agregar requisitos no establecidos en la ley.<br />Por lo demás debemos tener presente que en este caso, tratamos de complementar lo que se establece en la Constitución Política, lógicamente dentro del marco constitucional y de las declaraciones universales sobre derechos humanos en lo relativo a la nacionalidad. Al respecto, el artículo 20 de la Declaración Universal de Derechos Humanos que es fundamental, establece que toda persona tiene derecho a una nacionalidad. Señala: "Toda persona tiene derecho a la nacionalidad del Estado en cuyo territorio nació, si no tiene otro". Y agrega: "A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a cambiarla".<br />Es evidente que alude a personas a las cuales si no les creamos las condiciones necesarias para que tengan la nacionalidad chilena, que es la que ellos quieren tener, que es la de sus padres que es la que les correspondería si no se hubiera producido esta situación de emergencia que vivió el país durante 17 años. Todas estas personas son chilenas y desean seguir como tales.<br />En materia de derechos humanos, las convenciones internacionales sobre nacionalidad sirven para interpretar el espíritu general de la Constitución Política y, por consiguiente, del proyecto que ahora estamos procurando dictar e implementar.<br />De manera que no veo razón alguna para pensar que en este caso estamos frente a una situación de inconstitucionalidad. Le ruego al colega Raúl Urrutia que no haga cuestión sobre este punto, porque de lo contrario nos encontraremos ante un problema casi sin solución. La alternativa es dictar leyes individuales o de otro tipo en que se mencione a cientos y cientos de personas, lo cual sería muy difícil o imposible de conseguir.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Me permite, señor Diputado? El Diputado señor Raúl Urrutia le solicita una interrupción. ¿Se la concede?<br /><br />El señor AYLWIN (don Andrés).- ¿Cuánto tiempo me queda, señor Presidente?<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Su Señoría tiene tiempo suficiente.<br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Entonces se la concedo, señor Presidente.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente en verdad no es que quiera agregar una frase nueva al inciso final del artículo 11 de la Constitución Política sino que me refiero exactamente a lo que señala el número 5 de dicho artículo: "Los que hubieren perdido la nacionalidad chilena por cualquiera de las causales establecidas en este artículo..." Y a continuación dice: "sólo podrán..." o sea se remite a la persona.<br />Estoy de acuerdo con el Diputado señor Aylwin en que es necesario buscar un sistema que solucione el problema de esas personas sin vulnerar la Constitución Política. Para ello podría elaborarse un proyecto en el cual, si las hay se nombre a 5 mil personas; no hacer 5 mil proyectos de ley distintos. Esta materia tiene mucha trascendencia, porque en cualquier momento podríamos decir, por ejemplo, que tendrán la nacionalidad chilena todas las personas que vivan en Angola y que entre el 10 de marzo de 1995 y el 10 de marzo de 1996 quieran avecindarse en Chile. Eso, obviamente, vulneraría el espíritu de la Constitución Política.<br />Por lo tanto, el Diputado señor Aylwin tiene razón en cuanto a que debemos buscar una solución, cual es, a mi juicio reitero, elaborar un proyecto para todas las personas que en un momento determinado quieran recuperar su nacionalidad. Sería absurdo hacer 5 mil proyectos distintos; pero sí podríamos dejar claramente establecida individualmente a cada una de las personas beneficiadas.<br />Tenemos la mejor disposición para solucionar el problema, pero sólo he querido dejar constancia de la posible inconstitucionalidad del artículo 4° transitorio del proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿me permite hacer una consulta al Diputado informante?<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Diputado señor Aylwin, el Diputado señor Bombal desea agregar una consulta. ¿Está dispuesto a acogerla?<br /><br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Sí, señor Presidente.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, con el ánimo de contribuir a la solución del problema, quiero consultar al Diputado informante si durante el análisis del proyecto en la Comisión se hizo una estimación de cuántas personas están en esa condición.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Recupera la palabra el Diputado señor Andrés Aylwin.<br /><br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, el Diputado señor Bombal ha hecho una consulta al Diputado informante. Desde luego, es pertinente que la haga, pero prefiero que se le dé respuesta más adelante.<br />Lo que acaba de expresar el colega Raúl Urrutia ratifica el hecho de que el proyecto es plenamente constitucional.<br />El inciso final del artículo 11 es clarísimo al señalar: "Los que hubieren perdido la nacionalidad.”. Se refiere a los que la hubieren perdido. Puede ser uno o muchos. Podría haber dicho perfectamente: "El que hubiere perdido la nacionalidad.”; pero no dice eso. Y agrega: "Los que hubieren perdido la nacionalidad chilena por cualquiera de las causales establecidas en este artículo, sólo podrán ser rehabilitados por ley.". Es decir, todos ellos pueden ser rehabilitados por ley.<br />Insisto en que, en este caso, el Diputado señor Raúl Urrutia agrega un requisito no establecido en la Constitución Política, con lo cual crea una situación inmanejable con respecto a personas que han sufrido mucho. Y si queremos realmente crear factores de reconciliación entre los chilenos, debemos procurar soluciones masivas y no individuales, por mucho que se piense que pudiera haber leyes en que se nombra a 3 mil, 4 mil ó 5 mil personas.<br />Creo que lo mejor es admitir que en Chile hubo personas expulsadas que hoy están en el extranjero, que desean volver a la patria y ser chilenos y comportarse como tales nuevamente y que les reconozcamos esa calidad y todos los derechos y obligaciones correspondientes. Creo que a esas personas no debemos crearles nuevos requisitos, inconvenientes o dificultades no establecidos por la ley.<br />Repito que para interpretar el artículo 11 de la Constitución Política, no sólo debemos tener en consideración su texto que en mi concepto es perfectamente claro, sino, además, el de todas las convenciones internacionales suscritas por Chile, como la Declaración Universal de Derechos Humanos, la Carta de San José de Costa Rica, del que se deduce que en cualquier país deben crearse las condiciones necesarias o indispensables para aquellas personas que deseen obtener su nacionalidad, la cual, en este caso concreto, es la del país de sus padres, de sus abuelos, de sus bisabuelos, donde están sus tradiciones. Es un absurdo que pongamos dificultades a esas personas.<br />En síntesis, insisto en que en este caso no hay un problema de constitucionalidad.<br />Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Sergio Elgueta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago notar que a las 13.10 termina el Orden del Día.<br />Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ELGUETA.- Señor Presidente, a fin de reforzar la argumentación del colega señor Aylwin, quiero recordar que en el período legislativo pasado tratamos sobre el ingreso y la salida de tropas extranjeras de nuestro territorio. Se discutió ampliamente el problema de si debíamos dictar una sola ley o la ley respectiva al respecto.<br />El criterio que en esa oportunidad acordó el Congreso fue dictar la ley que rige en la actualidad, la cual contiene normas generales del mismo carácter del artículo 4o transitorio, en el sentido de que abarcan todas las situaciones para no dictar una ley en cada oportunidad.<br />Creo que lo dispuesto en el artículo 60 número decimotercero, que fijamos en esa ocasión, es un antecedente muy valioso para estimar que la disposición en discusión es perfectamente constitucional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha llegado el término del Orden del Día y el proyecto en discusión quedará en primer lugar de la Tabla de la sesión de la tarde.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VIII.- PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>COMISIÓN ESPECIAL PARA VERIFICAR CUMPLIMIENTO DE LAS LEYES. ENVÍO DE PROYECTO DE ACUERDO A COMISIÓN DE CONSTITUCIÓN, LEGISLACIÓN Y JUSTICIA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De la señora Prochelle y de los Diputados señores García, don René; Espina, Hurtado, Taladriz, Prokurica, Allamand, Bayo, Vargas, Cardemil, Valcarce, Martínez, don Rosauro; Jürgensen, Ferrada, Soria, Letelier, don Felipe; Turna, Errázuriz, Ribera, Vilches, Rocha, Elizalde, Villegas, Ojeda, Galilea, Moreira, Solís, Álvarez-Salamanca  y Alvarado:<br />"Considerando.<br />"1°.- Que existen a lo menos dos factores que inciden en la eficacia de los actos legislativos, el primero de los cuales es el cumplimiento efectivo que las autoridades hacen de las leyes, las que pasan a ser "letra muerta" si, en definitiva y por distintas razones, no se aplican, tal como ha sido posible constatar con diversas iniciativas legislativas despachadas por el Parlamento.<br />"La gravedad de esto último radica en que la ciudadanía no percibe la eficacia del trabajo legislativo ni recibe los beneficios que de él derivan, desperdiciándose todo el esfuerzo realizado, con claro perjuicio para la comunidad, toda vez que las leyes son normas de convivencia de relevancia jurídica cuyo fin último es el bien común.<br />"2.- El segundo factor fundamental es el grado de conocimiento real que de las leyes y sus disposiciones tengan tanto los particulares como los propios funcionarios públicos, encargados de aplicarlas y velar por su conocimiento.<br />"Este conocimiento no surge, necesariamente de la mera publicación oficial que de tales actos se hubiere efectuado, dado que ella sólo genera un "presunto" conocimiento general.<br />"La mayoría de las personas sólo tienen noticias parciales y en muchos aspectos inciertas de las leyes, atendida su gran cantidad y las sucesivas modificaciones que suelen afectarlas.<br />"Por ello, se hace necesario elaborar y difundir el contenido de las leyes despachadas por el Parlamento, así como el trabajo legislativo, y por ende, permitir el ejercicio de los derechos que emanan de las normas jurídicas.<br />"Por tanto, se propone a la Cámara de Diputados el siguiente acuerdo:<br />"Constituir una Comisión Especial, integrada de la misma manera que las permanentes, para que, en el plazo de 90 días, se aboque a:<br />"1.- Hacer un seguimiento de las leyes que la propia Comisión determine, con el fin de analizar cuál ha sido el grado efectivo de cumplimiento, de aplicación, de difusión, de conocimiento y de aceptación, que ellas han alcanzado.<br />"2.- Detectar los obstáculos e inconvenientes que han impedido resolver, por intermedio de los respectivos cuerpos legales aprobados, los problemas, situaciones o materias que se tuvieron a la vista al momento de su dictación y a cuya solución tendían precisamente esas iniciativas.<br />"3.- Proponer un marco regulador para establecer, en la Cámara de Diputados, un procedimiento de difusión del contenido, los fundamentos y los antecedentes de las leyes que se dicten, complementario al de la publicación de ellas en el Diario oficial, con el propósito de asegurar un conocimiento real y efectivo y no sólo presumido legalmente de ellas".<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para argumentar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, según recuerdo, este proyecto es coincidente con otro que presentaron los parlamentarios señores Carlos Bombal y Baldo Prokurica, incluso, con anterioridad. En definitiva, plantea la necesidad de que el Parlamento efectúe un análisis a fondo del grado de cumplimiento de las leyes despachadas por el Congreso.<br />Resulta paradójico constatar que muchas de las leyes que aprueba el Congreso, en la práctica, no se cumplen o no se aplican por diversas razones: o porque las autoridades no han dado las instrucciones pertinentes o no se han dictado los reglamentos, o porque la ley contiene normas que son de difícil aplicación y que no se evaluaron en el momento de tramitarse el proyecto.<br />Por esta razón, el Diputado señor René Manuel García, quien percibió esta realidad en su zona, sugirió y encabezó la presentación del proyecto que plantea la formación de una comisión especial. Pero el tema de fondo es el siguiente: las alternativas son establecer una comisión permanente de la Cámara, cuya labor sea constante, o una comisión especial.<br />En realidad, los autores del proyecto de acuerdo optamos por una comisión especial para los efectos de estudiar y evaluar, durante un tiempo prudente, el grado de competencia y los mecanismos que sean idóneos, la cual se transformaría posteriormente, si se justificara, en una de carácter permanente.<br />Nos parece que el hecho de otorgar de inmediato el carácter de permanente a una comisión de esta naturaleza, que significa un cambio en nuestro Reglamento, una composición de función permanente en la Cámara, es apresurad. Lo razonable es que la referida comisión especial, a través de su análisis, detecte las fortalezas y debilidades de la legislación despachada, y enseguida, de acuerdo con sus conclusiones, se transforme en permanente. Ese es el fundamento.<br />Esta norma existe en las legislaciones comparadas, en los parlamentos de otros países, y tiene gran aplicación, porque permite hacer eficaces las leyes.<br />Por lo menos, en el ámbito que me ha correspondido desenvolverme, hay numerosas normas vinculadas a la seguridad ciudadana que no se cumplen, ya sea porque no han sido instruidas las autoridades pertinentes, porque ha habido una omisión en la ley o como dije no se han dictado los reglamentos del caso.<br />Si queremos que nuestro trabajo se prestigie, lo razonable es que la Cámara de Diputados pueda evaluar cómo ese están cumpliendo las leyes que dictamos, para apreciar su eficiencia o su productividad en beneficio del país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Secretario me informa que resta un minuto para argumentar a favor.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra para argumentar en contra.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, cuando junto con el Diputado señor Prokurica analizamos públicamente este tema y nos referimos a la falta de reglamento de algunas leyes, como la de discapacitados y del medio ambiente, tuvimos un importante intercambio de opiniones con el Gobierno. Llegamos a la conclusión de que era urgente modificar el Reglamento de la Cámara para establecer esta Comisión permanente, que, como muy bien lo ha señalado el Diputado señor Espina, existe en otras legislaciones del mundo.<br />La Oficina de Informaciones de la Corporación está continuamente revisando nuestra legislación, y, en conjunto con esta comisión permanente que debería crearse, podría realizar un seguimiento de todas las leyes.<br />En definitiva, me parece que debe ser una Comisión permanente, lo que implica modificar el Reglamento de la Cámara. En tal sentido, con los Diputados señores Prokurica y Sota, hemos presentado un proyecto que persigue precisamente ese objetivo.<br />Por eso, tratándose de una iniciativa que apunta en la misma dirección, me abstendré de votarla en contra; pero, reitero, soy contrario a que sea una Comisión especial y no una permanente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Gutenberg Martínez.<br /><br />El señor MARTÍNEZ (don Gutenberg).- Señor Presidente, a mi juicio, esto debe pasar por un examen de constitucionalidad previo, porque me parece relevante la discusión sobre el tema. Pero eso implica establecer con claridad las atribuciones de la Cámara de Diputados para hacer el estudio correspondiente, y en ese contexto, las facultades de fiscalización, ya que por una vieja norma de derecho público no podemos autoestablecernos las funciones que estimemos, sino que deben ajustarse a lo dispuesto por la Constitución y la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional.<br />Ante un planteamiento de fondo, que busca una reflexión también de fondo, sugiero que los colegas que patrocinan el proyecto lo retiren, o se acuerde por unanimidad pedir un informe previo a la Comisión de Constitución, o que el debate de fondo se realice cuando se trate la iniciativa mencionada por el colega Bombal.<br />Si hay que votarlo, lo haré en contra.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jara.<br />Le resta aproximadamente un minuto.<br />Hago presente que el señor Prosecretario cumpliendo con su deber, me informa que el Diputado señor Bombal ya ocupó el tiempo para impugnar; pero como todos están conscientes de que lo hizo en forma especial, concederé la palabra al Diputado señor Jara para que exprese brevemente su opinión.<br /><br />El señor JARA.- Señor Presidente, sólo para expresar mis dudas, aprensiones o reparos sobre el proyecto.<br />Me sumo a las razones expresadas por el Diputado señor Gutenberg Martínez, porque no queda suficientemente claro y preciso el ámbito de competencia de la Comisión. Eventualmente podría interpretarse que se inmiscuye en las atribuciones de cada uno de los Diputados para fiscalizar el cumplimiento de la ley, y no deja encargada a una comisión la fiscalización de la aplicación de la normativa que se dicta todos los días. Como el tema es de fondo, lo más conveniente sería retirar el proyecto para analizarlo con otros elementos.<br />Me parece interesante la figura que existe en otras legislaciones y, a lo mejor, sería adecuado que todos los señores Diputados contáramos con esos antecedentes para crear alguna fórmula o figura que recoja lo bueno de experiencias de este tipo en otros países.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Reglamento, señor Presidente.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, como soy el autor, acojo las sugerencias de los Diputados señores Gutenberg Martínez y Octavio Jara, y pido que el proyecto se envíe a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, para proceder de esa manera se requiere contar con la unanimidad de la Sala o que lo soliciten los 31 señores parlamentarios que lo patrocinaron.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, pido que solicite la unanimidad.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Habría unanimidad para proceder en la forma indicada por el señor René García y someter el proyecto a la consideración de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia?<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>RECURSOS PARA LEVANTAR CARTOGRAFÍA DE CAMPO DE HIELOS SUR.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De la señora Prochelle y de los Diputados señores Errázuriz, Ferrada, Rodríguez, Gajardo, Dupré, Makluf, Ortiz, Luksic, Cardemil, Munizada, Profunda, Longton, Reyes, García-Huidobro, Pérez, don Ramón; Karelovic, Ribera, García, don René; Fuentealba, Caminondo, Bayo, Valcarce, Martínez, don Rosauro; Jürgensen, Galilea, Vargas, Soria, Letelier, don Felipe; Taladriz, Acuña, Rocha, Elizalde, Zambrano, Villegas, Ojeda, Moreira, Masferrer, Solís, Hurtado, Álvarez-Salamanca, Alvarado, Hamuy y Sabag.<br />"Considerando:<br />"1.- Que el último punto pendiente sobre límites con Argentina se refiere a 2.300 kilómetros cuadrados que se extienden entre el Monte Fitz Roy por el norte, Undécima Región, y el Cerro Daudet por el sur, Duodécima Región;<br />"2.- Que la cartografía en el Acuerdo de 1991, firmado por los Presidentes Aylwin y Menem, es Argentina. Se basa en levantamientos de 1982, aunque se publicó en 1990;<br />"3.- Que para tener cartografía nacional se requiere que el Ministerio de Hacienda proporcione al Instituto Geográfico Militar los recursos necesarios, solicitados en agosto de 1994 con el apoyo de la Dirección de Fronteras y Límites del Estado. La suma requerida es de aproximadamente 425 millones de pesos de los cuales dos tercios son para traslado de personal y un tercio para la adquisición de equipos;<br />"4.- Que la Comisión de Relaciones Exteriores de esta Cámara de Diputados acordó apoyar al Instituto Geográfico Militar en esta petición.<br />"Da su aprobación al siguiente proyecto de acuerdo:<br />Pedir al señor Ministro de hacienda que otorgue al Instituto Geográfico Militar los recursos necesarios, solicitados por éste en agosto de 1994, para levantar cartografía nacional en la zona denominada Campo de Hielo Sur, pendiente con la República Argentina, entre el Monte Fitz Roy, en la Undécima Región, y el Cerro Daudet, en la Duodécima Región.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Para argumentar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el señor Kuschel.<br /><br />El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, deseo señalar que el límite acordado entre el Presidente Aylwin y el Presidente Menem se establece sobre una poligonal de 19 puntos trazada en Campo de Hielo Sur, donde algunos hitos no son fijos naturales.<br />Afortunadamente, la solicitud planteada fue bien acogida por la mayoría de los señores Diputados.<br />Junto con otros colegas visitamos la zona y comprobamos que hay tres puntos que deberían revisarse. En esta materia hay que tener presente que toda la cartografía sobre la que se trazó esta poligonal es argentina. La chilena que existe es antigua y debería actualizarse, en particular por los movimientos de las masas de hielo en la zona.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para conceder la palabra al Diputado señor Errázuriz, autor del proyecto de acuerdo.<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No, señor Presidente!<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- No hay acuerdo.<br />Ofrezco la palabra a algún señor Diputado, de una bancada distinta a Renovación Nacional, para apoyar el proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, como lo señala el proyecto y lo ha expresado el Diputado señor Kuschel, la cartografía nacional es deficiente en el área comprendida entre el Monte Fitz Roy y el Cerro Daudet. Y como en los Congresos de Chile y de Argentina está pendiente la resolución sobre el Tratado para la demarcación exacta del límite en esta área resulta prudente que, al menos, tengamos información emanada de nuestros organismos especializados.<br />Entiendo que es posible aportar los recursos necesarios al Instituto Geográfico Militar.<br />Algunos parlamentarios conversamos hoy sobre esta materia con el Ministro de Hacienda, quien señaló que estaría dispuesto a ello. Sin duda, será muy útil disponer de esa categoría antes de resolver definitivamente sobre el tratado. Por eso, me parece prudente apoyar el proyecto de acuerdo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para argumentar en contra. Ofrezco la palabra.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, estoy esperando la respuesta que solicité a la Mesa en el transcurso de la sesión sobre el proyecto de acuerdo N° 216. Parece que vamos a entrar a conocer el 219, lo que significa que se saltaron los N°s. 217 y 218. Sería bueno conocer las razones que hay para no dar cuenta de ellos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE. (Vicepresidente).- En primer lugar, de acuerdo con el procedimiento habitual, al señor Prosecretario le corresponde resolver, por las razones acreditadas ante la Mesa, cuál es el orden en que se votarán los proyectos de acuerdo.<br />En segundo lugar, en relación con el proyecto de acuerdo N° 216, que motivó la consulta del señor Diputado, cabe señalar que fue reemplazado por otro texto, de común acuerdo por los Comités, con el mismo número, y sometido a votación la semana pasada. Por esa razón no ha sido puesto nuevamente en conocimiento y/o votación de la Sala.<br />En cuanto al proyecto de acuerdo N° 217, los Diputados firmantes pidieron que se postergara su tratamiento en la Sala.<br />El proyecto N° 218 dice relación con una solicitud de pensión de gracia para la señora Ana Fresno viuda de Leighton, y se aprobó por unanimidad la semana pasada.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, el retiro del proyecto de acuerdo N° 216 era sólo en la medida en que hubiera unanimidad de los Comités, y ésa fue, precisamente, la pregunta que hizo Su Señoría en la sesión anterior. Como ahora también preside, me gustaría conocer la respuesta, pues, si hubo unanimidad, procedería como lo ha señalado; de lo contrario, no sería así.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Para mí no hay ninguna duda de que hubo unanimidad. Incluso, consulté sobre el punto a los señores Diputados que estuvieron presentes en esa ocasión, y todos coinciden en que ésa es la verdad. Además, lo he podido corroborar en estos días. Lo que ocurrió es que posteriormente no se reconoció que hubo acuerdo unánime, lo que, como Mesa, tengo el deber de reiterar, clara y categóricamente.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL PARA EL ESTUDIO DE LOS TERRITORIOS INSULARES DE PASCUA Y JUAN FERNÁNDEZ.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los señores Ulloa, Chadwick, Masferrer, Karelovic, García, don René Manuel; Leay, Villouta, Pérez Opazo, Solís, García-Huidobro, Hurtado, Álvarez-Salamanca, Errázuriz, Bartolucci, Taladriz y Moreira.<br />"Considerando:<br />1.La ausencia en nuestro país, de una política de Estado frente a sus territorios insulares, particularmente respecto de las islas de Pascua y Juan Fernández.<br />2.La importancia de estos territorios queda de manifiesto en el concepto del mar presencial, elaboración desarrollada por nuestro país a través de la Armada Nacional y apoyada por las autoridades del Supremo Gobierno. Sin embargo esta tesis no ha sido acompañada por realizaciones concretas que recojan estos nuevos principios.<br />3.Las múltiples dificultades de abastecimiento, de recursos, de aislamiento, de tenencia de la tierra, y la falta de recursos energéticos.<br />4.Los problemas administrativos que se ven incrementados por las grandes distancias de estas zonas de los centros de decisión de los distintos Poderes del Estado.<br />5.Frente a estos problemas, los Concejos Comunales de Pascua y Juan Fernández, en el día de ayer, suscribieron un acuerdo político con el objeto de impulsar la creación de una nueva Región denominada XIV de Ultramar "Polinesia Chilena", a fin de buscar nuevas estructuras administrativas que le permitan lograr soluciones reales a sus problemas."<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera argumentar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Para argumentar a favor, tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.<br />Restan aproximadamente dos minutos para el término del tiempo destinado a proyectos de acuerdo.<br /><br />El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, seré muy breve, para ver si despachamos el proyecto de acuerdo en los dos minutos que restan.<br />Como es de conocimiento de todos, Chile no sólo está compuesto por el territorio continental, sino también por el insular, el cual amerita nuestra preocupación para que lo mantengamos dentro de las condiciones de desarrollo que requiere.<br />Una serie de problemas y situaciones que se han ido produciendo en la Isla de Pascua y en Juan Fernández, justifican la necesidad de contar con un estatuto jurídico especial para ellas.<br />Hace un tiempo, el Congreso aprobó la ley Indígena, en la cual se dejaron parámetros relativos a la etnia rapa nui. Sin embargo, está comprobado que no satisface las necesidades y aspiraciones de los isleños.<br />Por lo tanto, quienes conocemos la realidad y hemos visitado Isla de Pascua y Juan Fernández no sólo los Diputados del distrito, sino también otros parlamentarios hemos concordado en la necesidad de establecer un estatuto jurídico especial.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha terminado su tiempo, señor Diputado.<br /><br />El señor BARTOLUCCI.- El proyecto pretende, precisamente, estudiarlo.<br />Señor Presidente, le pido que solicite la unanimidad de la Sala para discutirlo y votarlo.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para extender el tiempo destinado a proyectos de acuerdo y votar el que está en discusión.<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- No.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- No hay acuerdo.<br /><br />El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, ¿quedaría con el uso de la palabra para la tarde, entonces?<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- A Su Señoría le hemos interrumpido el discurso. En la tarde puede continuar durante dos minutos, de acuerdo con lo que me informa el señor Prosecretario.<br /><br />El señor BARTOLUCCI.- Muy bien, gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha concluido el tiempo destinado a proyectos de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>IX.- INCIDENTES.<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497"><TITULO>VIAJE A ESTADOS UNIDOS DE COMISIÓN ESPECIAL DE UVAS.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, en primer lugar, deseo expresar la necesidad de que se dé cumplimiento al Reglamento de la Cámara, en el sentido de que los viajes al extranjero que apruebe la Comisión de Régimen Interno deben ser informados a la Sala al momento de la Cuenta por el Presidente de la Corporación.<br />La modificación, introducida el año pasado a nuestro Reglamento, busca dar total transparencia a estas determinaciones y, al mismo tiempo, permitir a los honorables Diputados entregar su opinión al respecto.<br />Uno de los viajes no informados a la Sala es el que tienen programado cinco honorables Diputados integrantes de lo que, en su momento, fue la Comisión Especial que investigó el caso de las uvas.<br />No dudo de que los patrocinantes del viaje a Washington están movidos por su sentido patriótico y por el pensamiento de que con él avanzan los intereses del país. Sin embargo, estoy convencido de que ello no es así. El viaje a los Estados Unidos en busca de una indemnización para los productos de uva, a raíz del caso de las uvas envenenadas, en mi concepto es absolutamente inútil y contraproducente para los intereses del país.<br />En efecto, según declaraciones de los parlamentarios viajantes, se pretende que el Congreso de los Estados Unidos obligue, mediante un acto legislativo, a la Corte Federal de Filadelfia a reconsiderar su decisión.<br />El Congreso de los Estados Unidos no tiene atribuciones legales para hacer tal gestión. No puede modificar un fallo de los tribunales a través de una ley. El único camino jurídico es el recurso ante la Corte Suprema, lo que es altamente improbable por cuanto, de acuerdo al funcionamiento del sistema jurídico norteamericano, la Corte Suprema de ese país no es un tribunal de alzada y escoge, de entre los miles de casos que se le presentan, sólo aquellos que puedan tener resonancia jurídica ulterior dentro de la jurisprudencia del país. En todo caso, no es un tema respecto del cual la visita de los parlamentarios chilenos resulte relevante.<br />Se ha dicho, además, que se pretende que el Congreso Norteamericano acuerde indemnizar a Chile por las pérdidas sufridas por los exportadores. Esto es absolutamente irreal. Sólo un total desconocimiento del funcionamiento del sistema político de aquel país y del actual clima político de austeridad y restricciones del gasto fiscal, puede llevar a imaginar tal cosa. No existen condiciones ni mecanismos legales para que el Congreso norteamericano otorgue lo que el Ejecutivo y el Poder Judicial injustamente por cierto han negado a nuestro país.<br />El viaje no sólo es inútil, sino que lamentablemente, puede ser contraproducente para los intereses del país. Chile tiene pendiente con los Estados Unidos una compleja negociación respecto del Nafta o Tratado de Libre Comercio, y éste sí es un tema respecto del cual el Congreso de Estados Unidos tiene mucho que decir. Toda la influencia que los Diputados y Senadores podamos ejercer, los contactos e intercambios con parlamentarios norteamericanos, se justifican sobradamente. Por ello resulta inconveniente malgastar una gestión en un tema en el que los interlocutores válidos no son ellos, generando de paso una visión distorsionada de las prioridades de nuestra política exterior y económica.<br />Sin duda, la presencia de los parlamentarios chilenos en Estados Unidos va a ser considerada, por la mayoría de los parlamentarios norteamericanos con los que logren conversar, una gestión destinada a discutir los temas relativos al Nafta o al Tratado de Libre Comercio, y les resultará imposible entender que se les está planteando un tema en el cual el Parlamento norteamericano no tiene atribuciones para intervenir, toda vez que el Ejecutivo de ese país ha adoptado una postura clara y definitiva.<br />Corresponde al Ejecutivo chileno, a través del Ministerio de Relaciones Exteriores, realizar todas las gestiones que tenga a su alcance con el propósito de obtener el pago de la indemnización que nuestro país reclama, y desde todo punto de vista, este viaje es inconveniente y contraproducente; por lo tanto, no debería efectuarse.<br />Naturalmente, si la Honorable Cámara o los honorables Diputados persisten en su intención, como miembro del Parlamento, les deseo pleno éxito en su gestión. Pero creo que los recursos de la Cámara de Diputados también constituyen una materia que debemos ponderar antes de resolver enviar misiones al extranjero, como asimismo tener una cierta certeza de que el propósito del viaje está vinculado a temas en los cuales los parlamentarios puedan influir.<br />Este es un punto sensible ante la opinión pública, no sólo el tema de fondo implícito en la indemnización que se reclama, sino lo que se puede percibir como un exceso o proclividad a salir al extranjero con cargo al erario. Pienso que en la medida en que los viajes carezcan de un fundamento claro, un propósito definido y una utilidad plausible, es mejor y más conveniente no efectuarlos, máxime cuando pueden tener consecuencias adversas para cuestiones mucho más importantes y vitales para las relaciones entre ambos países.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>VIAJE A ESTADOS UNIDOS DE COMISIÓN ESPECIAL DE UVAS.</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Seguel.<br /><br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, concedo una interrupción al Diputado señor Latorre para que responda con solidez las expresiones vertidas.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero referirme al problema de carácter formal planteado por el Diputado señor Schaulsohn.<br />No procedía informar a la Sala respecto del viaje, pero si él hubiera pedido información a su Comité, sabría que la Comisión de Régimen Interno acordó expresamente solicitar la opinión previa de la Comisión de Relaciones Exteriores, antes de resolver respecto de su procedencia. Lamento que el Diputado señor Schaulsohn no se haya informado antes de emitir juicios que, de una manera u otra, insinúan que no se estarían cumpliendo las disposiciones reglamentarias que, con tanto esfuerzo, logró imponer en la Cámara de Diputados.<br />En segundo lugar, respecto del punto de fondo que ha planteado, debo decir que la Comisión Investigadora del Caso de las Uvas Envenenadas es una Comisión formal de la Cámara de Diputados y que su integración garantiza la representación de todos los sectores políticos.<br />Por ello, también existe una representación permanente del Partido por la Democracia, que preside el Diputado señor Schaulsohn, y a través de sus Diputados ha estado presente en el análisis de la investigación y, eventualmente, en las opiniones sobre la gestión que se efectuará en Estados Unidos.<br />Descarto de plano la idea de que alguno de los miembros de la Comisión de las Uvas Envenenadas se hubiera sentido favorecido con esta gestión; por el contrario, ninguno siente un gusto especial por el hecho de viajar. Se trata simplemente de llegar a la convicción de que frente a un abuso, a una negligencia demostrada por parte de una oficina que tiene responsabilidades administrativas en Estados Unidos, como es el FDA se logre una instancia en ese país, que tan bien conoce el Diputado señor Schaulsohn, que alguna vez permita que se analice el problema de fondo.<br />Hasta hoy, en Estados Unidos nunca se ha analizado si el procedimiento seguido por el FDA tuvo como fundamento hechos razonables, y lo único que se ha resuelto en una corte de Estados Unidos lo que sabe el Diputado señor Schaulsohn, porque conoce dicho país mucho mejor que todos nosotros, así como sus procedimientos legislativos y su estructura jurídica es que los funcionarios del FDA pueden acogerse a las normas sobre inmunidad jurisdiccional, recurso al que pueden recurrir los funcionarios del staff del Gobierno norteamericano cuando en el ejercicio de sus atribuciones adoptan una decisión. El hecho de que la corte resuelva favorablemente ese punto en contra de la demanda o del planteamiento chileno, hace imposible entrar al debate del tema de fondo.<br />¿Qué intentamos nosotros, y no por el interés en viajar? intentamos recoger la inquietud de los productores y exportadores hortofrutícolas de Chile, para agotar todos los esfuerzos necesarios y garantizar alguna instancia, como la "General Accouting Office", Contraloría del Congreso americano que no conoció todos los antecedentes en el momento en que abordó el estudio de esta situación, no con el ánimo de poner en crisis la relación entre los Poderes Legislativo y Judicial estadounidenses, sino, simplemente, de agotar los recursos que pueden existir y que, por esa vía, permitirían sin duda, el Diputado señor Schaulsohn lo sabe mejor que yo generar una petición para que la Corte pueda recabar de nuevo una opinión sobre este caso o volver a investigarlo.<br />Además, hay una serie de alcances que derivan de nuestro viaje y que los miembros de la Comisión conocen en detalle, los que hemos compartido con los integrantes de la Comisión de Relaciones Exteriores de la Cámara. A éstos les hicimos presente que una de las posibilidades de éxito era precisamente que se garantizara en la Corporación una adhesión política de todos los sectores. Más aun, cuando lo planteamos en la Comisión de Uvas Envenenadas, dijimos con nombre y apellido: "Ojalá que el Diputado Jorge Schaulsohn no nos salga con esto públicamente". El Diputado señor Felipe Letelier presente en la Sala podrá recordar, porque así quedó en actas, que entendimos que era fundamental impedir que, frente a una gestión delicada, difícil, como él ha señalado, se entregara una opinión pública, lo que obviamente, debilita una gestión que tiene un sentido nacional, que se hace respecto de un país que tiene sus normas y ante las cuales no es fácil lograr éxito en una reivindicación como la que se plantea en torno del caso de las uvas envenenadas.<br />Lamento su intervención, pero él está en su legítimo derecho. Ya lo dijo en el diario "El Mercurio" del domingo y hoy lo reiteró aquí.<br />Los miembros de la Comisión hemos estado dedicados activamente al tema. Hemos recibido antecedentes que no tienen nada que ver con las opiniones del Diputado señor Schaulsohn y que nos han hecho pensar que es necesario evaluar muy bien la oportunidad.<br />El segundo elemento importante es el período denominado "los cien días americanos", que está en proceso, que hace que muchos Senadores y Diputados de ese país cuyos nombres tenemos y que podríamos confiar a la Sala, pero no creo que sea del caso, hayan comprometido su participación en encuentros con esta delegación de parlamentarios chilenos.<br />Tenemos un programa con nombres y apellidos. Me parece temeraria la afirmación del Diputado señor Schaulson cuando dice que nosotros vamos a ir a conversar con determinados parlamentarios y que ellos estarán esperándonos para que les hablemos sobre el Nafta, y que los parlamentarios chilenos van a llegar con un tema que atenta contra la estrategia chilena que hoy dice relación exclusivamente con ese tratado de libre comercio. Es increíble que él pueda suponer que vamos a realizar un viaje sin haber establecido previamente qué temas queremos hablar con cada uno de los Senadores y Diputados estadounidenses y lo que les queremos plantear.<br />Tenemos antecedentes que nos hacen evaluar la situación de esta manera. Por lo demás, hoy día sale en la prensa, no porque nos haya obligado a ello el Diputado señor Schaulsohn. Quiero que esto quede muy claro, al menos entre nosotros. Tal vez, públicamente se dé una interpretación distinta. En este momento la fruta chilena se encuentra en un proceso de incorporación al mercado estadounidense, y haya una sensibilidad muy grande respecto de las variaciones de precio que se puedan producir.<br />Espero que mis colegas de la Comisión me permitan que lo diga en esta Sala. Tenemos una información, que se nos ha hecho llegar por escrito en las últimas horas, que dice que evaluemos el hecho de que, en este momento, nuestra presencia en Filadelfia o en otros lugares de Estados Unidos podría ser utilizada por algunas instituciones para afectar el precio con que está entrando la fruta nuestra en Estados Unidos.<br />Hemos decidido evaluar esta consideración, antes de efectuar el viaje y no lo que ha dicho el Diputado señor Schaulsohn.<br />La consideración de ese hecho, no lo que ha dicho el Diputado señor Schaulsohn, es lo que hemos decidido evaluar en estos días, antes de proceder al viaje.<br />No deseo agotar el tiempo de mi bancada con este tema, pero sí señalar que nos habría gustado mucho, como le expresé personalmente al Diputado señor Schaulsohn el fin de semana, que, como lo hace con otros temas, con rigurosidad y dedicación, se hubiera acercado a nosotros, por un mínimo de respeto a una Comisión formal de la Cámara, para recoger los antecedentes que conocieron todas las bancadas, sin excepción, y todos los Diputados que nos acompañan en esta labor en el Congreso.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865"><TITULO>VIAJE A ESTADOS UNIDOS DE COMISIÓN ESPECIAL DE UVAS.</TITULO><br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, por su intermedio solicito a la bancada de la Democracia Cristiana que me permita intervenir de inmediato, con cargo al tiempo de la UDI, para completar la información sobre esta grave denuncia.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se ha concedido lo solicitado por Su Señoría. Puede usar de la palabra.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, deben ser dadas a conocer la irresponsabilidad y la falta de análisis de la denuncia del Diputado señor Schaulsohn.<br />Quiero fundamentar lo que he señalado.<br />En primer lugar, buscamos una legislación especial que exija a la Corte de Apelaciones de Estados Unidos, que tiene jurisdicción sobre este caso, la comparecencia de los funcionarios de la FDA involucrados en los hechos, por la negligencia y los daños que causaron en Estados Unidos a los exportadores de fruta chilena.<br />Esto tiene fundamentos y jurisprudencia en la Corte de Apelaciones de Estados Unidos: en el pasado ha habido proyectos de ley sobre la materia, los que hemos estudiado en detalle; no hemos actuado irresponsablemente.<br />Sugiero al Diputado señor Schaulson, quien tiene vinculaciones con estudios jurídicos de los Estados Unidos, que se remita a las referencias del Congreso de Estados Unidos y de la Corte de Apelaciones. En concreto, a las referencias 1492 y 2509 de la Corte de Apelaciones de Estados Unidos, donde encontrará numerosas iniciativas legales semejantes a la que pedimos, que obligaron a la Corte de Apelaciones norteamericana a realizar lo que nosotros buscamos, precisamente, en virtud de la jurisprudencia y de la legislación de ese país. Es un camino viable, certero y alternativo. Por consiguiente, no estamos improvisando. Hemos estudiado la legislación norteamericana, revisado la jurisprudencia y buscamos un camino legislativo que obligue a esos funcionarios a comparecer ante los tribunales.<br />En segundo lugar, también perseguimos con nuestra visita que se reabra y eso no lo ha dicho el Diputado señor Schaulson, porque lo desconoce, ya que no se informó previamente la investigación que llevó adelante el General Accouting Office, la Contraloría norteamericana, sobre este caso.<br />Tenemos los mejores testimonios científicos, del más alto nivel, de universidades chilenas y norteamericanas, que demuestran, sin duda alguna, que fue imposible que la contaminación de la uva hubiese ocurrido en Chile. Esa evidencia, esos informes, respaldados por comunidades científicas del más alto nivel de Estados Unidos, no fueron conocidos por la investigación de la Contraloría norteamericana.<br />En la búsqueda de la verdad, nos parece legítimo que ese informe se reabra, se conozcan estos hechos y se cite a estos científicos, para que se logre, con el respaldo de las pruebas que ellos tienen y que nuestra Comisión conoce, la reapertura de esa investigación que ya fue impugnada por Senadores y Diputados norteamericanos, porque quienes hicieron la investigación no tuvieron conocimiento de los antecedentes que ahora vamos a llevar a Estados Unidos.<br />En tercer lugar, no pretendemos, bajo objetivo alguno, utilizar al Parlamento norteamericano como instancia de presión sobre una parte de otro Poder del Estado: la Corte de Apelaciones. Buscamos que, en virtud de una iniciativa legal especial, que ampara la legislación norteamericana, se logre tal objetivo.<br />No podemos, como no podría hacerlo institución alguna, adelantar el resultado de esa iniciativa legal; pero dejaremos sentado ante las opiniones públicas chilena y norteamericana que el Congreso, tal como lo mandata el acuerdo de 1991, cuando se investigó este caso, hizo todas las gestiones posibles y, agotadas las instancias diplomáticas, los norteamericanos no nos escucharon.<br />¡Por Dios que tiene valor, entonces y aquí tomo el argumento del Nafta, cuando se está negociando y conversando con alguien, poder representar este hecho y demostrar la tremenda injusticia de un embargo unilateral e inconsulto que significó 400 millones de dólares de pérdida para nuestro país! Eso es lo que pretendemos con nuestro viaje. En consecuencia, afirmar ante la opinión pública que estamos afectando los intereses estratégicos de Chile, significa desconocer todo lo obrado y la seriedad con que lo hemos hecho.<br />Que quede consignado, entonces, ante la opinión pública que aquí hay un solo Diputado que no tiene clara la defensa de los intereses chilenos, y que no es primera vez que defiende los norteamericanos. Por eso dije en la prensa que el señor Schaulsohn, de ahora en adelante, cobre su dieta en dólares y no en pesos. Merecemos una explicación ante tanta irresponsabilidad y falta de patriotismo para defender los intereses chilenos.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Su Señoría ocupó cinco minutos del tiempo de la UDI.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222"><TITULO>PROBLEMAS Y REALIDADES DE LA COMUNA DE LO ESPEJO.</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodolfo Seguel.<br /><br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, hablo en representación de un grupo importante de compatriotas de la comuna de Lo Espejo, económicamente pobre, pero con la riqueza de un inmenso potencial humano capaz de ayudar aún más al engrandecimiento de nuestra patria.<br />Creo oportuno dirigirme a Sus Señorías para exponerles los problemas de esa zona de Santiago, la más pobre del distrito que represento, aunque no está considerada dentro de las comunas prioritarias en el programa para combatir la pobreza, recientemente impulsado por el Supremo Gobierno.<br />Fue creada el 20 de mayo de 1991. Es una comuna administrativamente joven, pero con mucha historia, como lo dicen sus poblaciones tradicionales de la zona sur de Santiago, tales como Santa Adriana, Santa Anita, Clara Estrella, Lo Valledor Sur, José María Caro, Santa Olga, Lo Sierra, el pueblito Lo Espejo y las recientemente creadas Los Lebreles, Las Palmeras, Américo Vespucio, Las Dunas y Valenzuela Llanos, entre otras.<br />Es la comuna más densamente poblada de la Región Metropolitana, con casi 20 mil habitantes por kilómetro cuadrado, en un territorio de alrededor de 8 kilómetros cuadrados de extensión. No tiene industrias que contribuyan a su financiamiento; por ello, depende de los recursos destinados a nivel nacional para los municipios más pobres. Los habitantes de Lo Espejo están expuestos hoy a una serie de amenazas y flagelos que también atentan contra otros chilenos, como son la drogadicción y la delincuencia. La falta de recursos y las condiciones de pobreza de la gran mayoría de sus habitantes hacen que Lo Espejo presente un sinnúmero de problemas sin resolver. Una mejor infraestructura policial mejoraría la atención de la seguridad ciudadana y permitiría la prevención de la delincuencia y de la drogadicción que aqueja especialmente a la juventud, mal que día a día se hace más grande, tanto en cuanto al área territorial que abarca como al mayor número de jóvenes que cae en este flagelo, el cual representa para el país una pérdida millonaria por concepto de rehabilitación y recuperación de hombres y mujeres capaces de trabajar y contribuir al desarrollo de nuestra nación.<br />Uno de los aspectos fundamentales por resolver no sólo en Lo Espejo es la educación, la cual debe responder de modo realista a las necesidades de un país que se proyecta a la modernidad sobre la base de la justicia, de la distribución equitativa de la riqueza y de la inclusión de todos los chilenos en la construcción de una sociedad que permita la integración y aporte de todos sus componentes.<br />En una comuna pobre como Lo Espejo, la fuerza impulsora de la educación es fundamental en este desafío que nos debe comprometer a todos. Sin embargo, enfrentar esta tarea significa suponer la existencia de ideas y proyectos innovadores. La educación actual, tal como se haya formulada, está lejos de atender esta necesidad, ya que no permite la formación y capacitación de los ciudadanos para enfrentar laboral e integralmente la vida.<br />Por otra partes, al igual que en otras comunas, la salud es una de las áreas principales que presenta serias deficiencias, aun cuando se han acogido las iniciativas emanadas del Ministerio de Salud en cuanto a extender los horarios de atención en los consultorios, permitiendo, incluso, la implementación de una posta que hace posible el acceso más rápido a la atención de urgencia y, a la vez, descomprime el hospital Barros Luco-Trudeau, de la zona sur, abocándose éste a la atención secundaria y a la hospitalización. Tomando en consideración estos importantes logros sobre la materia, aún queda mucho por hacer para permitir realmente el acceso igualitario de las personas a este derecho.<br />En cuanto a urbanización, los vecinos de esta comuna han luchado día a día por mejorar su calidad de vida, desde construir su hogar con sus propias manos hasta lograr la pavimentación de sus calles y pasajes, lucha que aún continúa. Es decir, lo realizado en esta materia es significativo, pero aún insuficiente.<br />Por estas razones, los pobladores, las autoridades de esta comuna y el Diputado que habla se encuentran empeñados en modificar los límites comunales fijados por el régimen militar, que hacen que esta comuna no cuente con los ingresos generados por la empresa privada ubicada al sur de avenida Lo Espejo. Sin embargo, las necesidades de este parque industrial, en especial la limpieza y la mantención de sus calles, son atendidas por el municipio sin recibir ni la más mínima parte de los recursos generados por él. La ampliación de estos límites asegurarían mayores ingresos, que se destinarían a la inversión social, permitiendo un mejor desarrollo de sus habitantes, iniciativa que me parece del todo justa considerando que estas industrias anteriormente ya pertenecían a la comuna.<br />Aquí formulo un llamado especial a los señores parlamentarios de San Bernardo para que colaboren con nosotros, a fin de que nos entreguen ese sector, que le vendría muy bien a la comuna de Lo Espejo. No me cabe la menor duda de que mi colega y amigo Diputado señor Aylwin estará de acuerdo con nosotros.<br />Esta comuna ha contado con una decidida preocupación de parte de los dos últimos gobiernos democráticos, como lo fue el de don Patricio Aylwin y el actual del Presidente Frei. En ellos se concretó la construcción de cinco conjuntos habitacionales entre 1992 y 1994, tales como Los Lebreles, Cuatro de Septiembre, Las Palmeras, Valenzuela Llanos y Las dunas, acogiendo, fundamentalmente, a comités de allegados de comunas; es decir, un gran número de habitantes de ella pudieron mantener su residencia sin desarraigarse de su entorno original.<br />La remodelación del consultorio Clara Estrella, que atiende a cinco poblaciones del sector, ha mejorado en forma considerable los niveles de atención primaria de estos pobladores. También se cuenta con la instalación de pasarelas y semáforos en la Circunvalación Américo Vespucio, en el sector Lo Sierra B, C y E, obra que ha evitado un sinnúmero de accidentes. La construcción del parque Violeta Parra, ubicado en la población Santa Olga, recientemente inaugurado por el Presidente Frei y el Ministro de la Vivienda y Urbanismo, que beneficiará principalmente a las poblaciones Clara Estrella, Santa Adriana, Las Dunas y a todas las comunas en general, es un pulmón verde absolutamente necesario para el país, la comuna y el sector sur de Santiago, que además permitirá tener un espacio de recreación y esparcimiento a tantos vecinos de escasos recursos que viven en ella.<br />La creación del Centro Lo Espejo, de capacitación y formación profesional de la Fundación Chileno-Francesa, de formación y desarrollo Chile-Asfo, que permitirá la capacitación en el área de mantención automotriz y sistemas eléctricos y electrónicos, formación y perfeccionamiento de personal administrativo para diferentes empresas, atendiendo fundamentalmente las necesidades de tantos jóvenes para insertarse en el campo laboral. La pronta materialización del proyecto de entubación del canal, que atraviesa la población Las Turbinas, que cuenta con los pocos recursos que pudieron aportar los mismos vecinos del sector, el aporte municipal y el del Gobierno, que personalmente he gestionado ante Su Excelencia el Presidente de la República y que está pronto a concretarse en los primeros meses de este año, permitirá también elevar la calidad de vida de la gente de esta población; asimismo, la construcción del terminal pesquero de Santiago, que permitirá el acceso al trabajo de un número importante de pobladores de esta comuna. Así lo esperamos todos.<br />Como podemos apreciar, estimados colegas, la participación resulta ser el mecanismo clave para que el bienestar esperando responda a las necesidades y anhelos propios de estos sectores, a la vez que incentive un valor natural, como la solidaridad entre estos hermanos que sufren los avatares de la pobreza, ya que una de las múltiples facetas de ella es la escasa participación y marginación de las instancias locales de decisión, que comprometen la vida concreta de las personas.<br />Un pueblo sin participación no aporta todas sus riquezas en pro del desarrollo. La pobreza de ésta y de otras comunas presenta grandes desafíos para nosotros, los políticos. Debemos interpretar fiel y eficazmente las profundas causas de esta marginalidad, implementando políticas posibles y responsables.<br />Considero que la creación de más recintos deportivos y más recursos para los tantos clubes existentes en la comuna puede ser una buena estrategia que permita combatir la drogadicción, ya que los dirigentes y socios de ellos hacen muchos esfuerzos y sacrificios para evitar, de esta manera, que sus propios hijos lleguen a convertirse en drogadictos.<br />La comuna necesita recursos para implementar programas de prevención y eficacia que, realmente, ataquen esta problemática.<br />Como una propuesta a la situación general en la cual se hallan miles de jóvenes, es urgente la creación de liceos técnico-profesionales y centros de capacitación que ofrezcan distintas alternativas, de manera que sus beneficiarios queden preparados para insertarse exitosamente en el mundo laboral, evitando así la cesantía, vagancia y demás riesgos a que están expuestos nuestros jóvenes. Sólo con una capacitación adecuada podemos asegurar para ellos sueldos acordes con un país dispuesto a entrar en la senda de la modernidad y del desarrollo.<br />Reafirmo que la educación debe ser aún más valorada por todos los procesos vivos de nuestra sociedad, como un instrumento eficaz en la superación de la pobreza.<br />Hoy, no sólo en la comuna de Lo Espejo el sistema municipal no es capaz de satisfacer esta inmensa demanda que la modernidad nos plantea.<br />Recientemente, el Presidente Frei estuvo en Lo Espejo y pudo escuchar a los dirigentes sociales y demás vecinos de esta comuna, ocasión en la que se planteó el tema más sentido por ellos, que fue, precisamente, la drogadicción, haciendo propuestas concretas para evitar caer en ella, como lograr más espacios de recreación y esparcimientos, multicanchas, piscinas, etcétera. Como pudimos apreciar, existe una real intención de la gente de terminar con este grave problema que, como dije, hace que los jóvenes, que son nuestro futuro, sean sus víctimas.<br />Estimados colegas, creo que la gente de Lo Espejo necesita de nosotros para tener mejores expectativas y mejorar sustancialmente su diario vivir. Los llamo a sumarse a esta hermosa tarea y a no equivocarnos con falsos rumores.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha concluido el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>FELICITACIÓN A SEGUNDO VICEPRESIDENTE DE LA CÁMARA.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tumo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, mis primeras palabras son para felicitar a nuestro segundo vicepresidente, Diputado señor Ribera y colega de la región. Hacía 30 años que la Novena Región no tenía representación en la Mesa de la Corporación. El último que ocupó un cargo en ella fue don Gustavo Loyola, padre del actual Secretario. Por lo tanto, nos llena de orgullo que sea un Diputado de nuestras filas y de esa región, en especial. Conociendo su capacidad y sus deseos de trabajar, demostrados en la zona, el Diputado señor Ribera será un aporte para todos, independientemente de la bancada a que pertenezcamos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE BERMAS EN CAMINOS DE NOVENA Y DÉCIMA REGIONES. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, quienes representamos zonas lacustres, este verano hemos sido testigos de graves accidentes y pérdidas de vidas humanas por el estado de los caminos. Incluso, cuando se habla hoy de accidentes con pérdidas de vidas humanas, no se menciona el problema de la infraestructura. Pero es fundamental que, a la brevedad, se considere la construcción de bermas en los caminos Villarrica-Pucón, Pucón-Lican Ray, de la Novena Región, y en el camino en construcción entre Lican Ray y Coñaripe, de la Décima Región. Los caminos no tienen bermas y ésa ha sido una de las principales causas por las cuales hemos tenido que lamentar la pérdida de muchas vidas, sobre todo de personas jóvenes, en los balnearios de las localidades mencionadas.<br />Por lo expuesto, solicito oficiar al Seremi de la Novena Región y al Ministro de Obras Públicas, con el objeto de que se consideren los recursos en el Presupuesto 19951996 para los efectos antes señalados.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE IMPORTADORES DE TRIGO. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, deseo que se oficie al Presidente del Banco Central, a fin de que remita a la Cámara la nómina de las personas o empresas que han importado trigo entre los meses de noviembre de 1994 y marzo de 1995. Es fundamental saber quiénes son los que están dañando a la agricultura nacional que estamos protegiendo, pues hemos visto que a muchas personas, con tal de ganar un par de pesos, no les importa que la agricultura se vaya desmejorando.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>INVERSIÓN DE FONDOS DE LA NOVENA REGION. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, deseo que se oficie al señor<br />Intendente, don Oscar Eltit Spielmann, y al Consejo Regional de la Novena Región, con el objeto de que me informen en qué forma y proporción se han invertido los fondos regionales destinados a los distritos 48, 49, 50, 51 y 52. Deseo tener claridad sobre la materia.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Maximiano Errázuriz y de quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE MEDIDAS ADOPTADAS EN FAVOR DE PEQUEÑOS AGRICULTORES DE LA NOVENA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, deseo que se oficie al Serenó de Agricultura de la Novena Región, señor Eduardo Carmine, para que informe qué medidas implementará para paliar la sequía que afecta a los pequeños agricultores y al sector mapuche de la zona sur del país. Hemos visto con preocupación que ya las praderas han desaparecido y queremos saber si él ha tomado las precauciones de otorgarles un crédito o comprarles fardos antes de que éstos suban.<br />Me gustaría saber cuáles son las medidas para no dejar desvalida a esta gente que el señor Seremi de Agricultura tomará respecto de estos agricultores, teniendo en vista la situación de sequía y las malas noticias de que este invierno será sumamente lluvioso por efecto de la Corriente del Niño.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca y Maximiano Errázuriz y de quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>ENTREGA DE RECURSOS AL INSTITUTO GEOGRÁFICO MILITAR PARA LEVANTAMIENTO CARTOGRÁFICO DE CAMPOS DE HIELO. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Maximiamo Errázuriz.<br /><br />El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, hace unos minutos esta Corporación aprobó un proyecto de acuerdo destinado a solicitar al Ministro de Hacienda que otorgue al Instituto Geográfico Militar los recursos que está solicitando, con el objeto de hacer un levantamiento cartográfico propio de la zona denominada Campo de Hielos Sur, que se extiende entre el monte Fitz Roy, en la Undécima Región, y el cerro Daudet, en la Duodécima Región.<br />Respecto de esa zona, con una superficie aproximada de 2.300 kilómetros cuadrados y en disputa con Argentina, los Presidentes Aylwin y Menem suscribieron un acuerdo que debe ser ratificado por los Parlamentos de ambos países, destinado a distribuir dicho territorio entre Chile y Argentina. En definitiva, queda un saldo favorable para Argentina de poco más de 100 kilómetros.<br />Sin embargo, el mapa, sobre la base del cual se hizo el levantamiento cartográfico, es argentino. Por eso, el Instituto Geográfico Militar, en agosto del año pasado, solicitó al Ministro de Hacienda recursos del orden de 425 millones de pesos, un millón de dólares, para hacer este levantamiento. Esa solicitud fue apoyada por la Dirección Nacional de Fronteras y Límites del Estado, que pertenece al Ministerio de Relaciones Exteriores.<br />Ahora bien, de los 425 millones de pesos, aproximadamente dos tercios están destinados al traslado de personal a la zona y un tercio a la compra de equipos.<br />Según me señalaba el Director del Instituto Geográfico Militar, se estima una demora entre seis y ocho meses en hacer este levantamiento; de tal manera que si el trabajo se inicia en septiembre, considerando que entre esta fecha y aquélla hay tiempo para comprar los equipos, para preparar todo y para comenzar a trabajar en una época en que en esa zona el clima no esté tan lluvioso, se calcula que dentro del primer semestre del próximo año el trabajo podría estar terminado.<br />Junto con alegrarme de que el proyecto de acuerdo que presentamos antes del receso de febrero haya sido aprobado por unanimidad, solicito que se envíe un oficio con el contenido de dicho proyecto y constancia de su aprobación unánime, al Director del Instituto Geográfico Militar, Brigadier General Enrique Gillmore y al señor Ministro de Hacienda, para expresarles nuestros agradecimientos, pues cuando conversé con él antes de la aprobación del proyecto de acuerdo existía predisposición para otorgar los recursos al referido Instituto.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>VENTA DE TERRENOS DE FERROCARRILES A FAMILIAS DE POBLACIÓN "EL ESFUERZO", DE TALCA. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Álvarez-Salamanca.<br /><br />El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, un grupo de 14 familias de la población "El Esfuerzo", de Talca, que construyeron sus viviendas en lo que era la antigua faja de terreno del ferrocarril del ramal a San Clemente, me solicita que interceda ante Ferrocarriles del Estado para que les venda directamente a ellos los terrenos que ocupan, ubicados entre las calles 13 y 14<br />Oriente, con 4 Norte, en Talca. Cuando solicitaron a la empresa la adquisición de los terrenos, ésta les envió una nota diciéndoles que no era posible venderlos directamente, sino sólo a través de una licitación pública por el total de los terrenos, que es más de lo que ellos requieren.<br />Por lo anterior, recabo que se oficie a la Empresa de Ferrocarriles para que haga una excepción en la materia y les venda directamente a estas 16 familias, que tienen sus casas instaladas en esos terrenos, como servicio de alcantarillado, luz y agua potable.<br />Esa es mi primera petición de oficio, a la cual, me imagino, se van a adherir los Diputados señores Aguiló y Gutiérrez que se encuentran presentes escuchando con mucha atención.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Aguiló, Gutiérrez y del que habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>PAGO DE HORAS EXTRAORDINARIAS A TRABAJADORES DE FERROCARRILES DEL ESTADO. Oficio.</TITULO><br /><br /><br />El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, en 1989, un grupo de 254 trabajadores de Ferrocarriles presentaron una demanda, que ahora se encuentra en la Corte de Apelaciones de Concepción por el no pago de horas extraordinarias. Ellos han seguido con desilusión los trámites en los tribunales de justicia, pues en dos oportunidades los Ministros se han inhabilitado, porque según dicen, no pueden participar en un juicio contra el Estado.<br />El abogado defensor de los trabajadores, don Carlos Werner Tapia, en el documento que tengo a mano, les indicó que la inhabilidad se debe, precisamente, a ese motivo, pues los Ministros no pueden fallar en contra de una entidad estatal, lo que me parece raro.<br />Por lo expuesto, pido que se oficie a Ferrocarriles del Estado, con el objeto de que busque una solución definitiva al problema que afecta a estos 254 funcionarios, que se encuentran repartidos a lo largo de todo el país.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>ASESORÍA JURÍDICA A COLONOS DE LA PROVINCIA DE PALENA (Décima Región). Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el honorable Diputado señor Claudio Alvarado, quien dispone de cuatro minutos debido a la intervención del Diputado señor Melero.<br /><br />El señor ALVARADO.- Señor Presidente, quiero referirme a una situación que afecta a los colonos de la provincia de Palena y amenaza seriamente el poblamiento de la zona.<br />Durante los últimos cuatro años, el ciudadano norteamericano Douglas Tompkin, en forma sistemática y progresiva, ha ido adquiriendo diversos predios limítrofes con Argentina, en la provincia de Palena, específicamente en el sector comprendido entre el río Negro-Hornopirén y la ciudad de Chaitén, que en conjunto suman más de 270 mil hectáreas, equivalentes casi a la distancia entre Santiago y Talca. Las informaciones de la prensa indican que los predios se destinarían a la creación de un parque ecológico.<br />El viernes 10 de marzo en curso, junto a los Diputados señores Longueira, Orpis y Chadwick, visitamos diversas comunidades de la provincia de Palena, con la finalidad de conocer la opinión de los colonos de la zona sobre este tema.<br />En dichas reuniones tomamos conocimiento, al escuchar los relatos de los colonos, de numerosas denuncias sobre el abuso que estarían cometiendo representantes de las empresas del señor Tompkin. De igual forma, se señaló que muchos de los que ya han abandonado la zona se vieron obligados a ceder por las presiones y el acoso de que fueron objeto. Posteriormente, las transacciones de compraventa se han presentado a la opinión pública como una decisión libre y voluntaria de los colonos.<br />Los parlamentarios que hacemos esta denuncia fuimos testigos de la angustia y del drama que están viviendo las familias de los actuales colonos, quienes se resisten a las presiones para vender, porque quieren seguir viviendo en el territorio que ocupan por décadas.<br />Los colonos de Palena están desesperados, pues a pesar de sus numerosos esfuerzos, se encuentran en la más absoluta indefensión. No cuentan con asesoría jurídica ni con recursos económicos para procurar su defensa a través de profesionales, situación que se agrava aún más por su condición de aislamiento.<br />Como parlamentarios, nos resultó impactante comprobar el despoblamiento que se está produciendo en esa vasta zona, que puede llegar a niveles críticos si se siguen materializando transacciones de tierra bajo las presiones antes descritas.<br />No está de más señalar que cualquier política nacional debe, evidentemente, apuntar en sentido contrario: fomentar el poblamiento y el desarrollo de esa extensa y aislada zona de nuestro país.<br />Más impactante resulta constatar este despoblamiento a tan sólo meses de conocerse un fallo adverso sobre la Laguna del Desierto. Sin lugar a dudas, la falta de presencia de ciudadanos chilenos que hicieran soberanía fue un factor determinante en la decisión del Tribunal Arbitral.<br />Aunque valoramos la iniciativa de desarrollar un proyecto de conservación ecológica en esa zona, nos resulta inexplicable, por decir lo menos, que se esté efectuando a costa del abandono de sus tierras por los colonos, quienes, como pequeños propietarios, han hecho soberanía en las más adversas condiciones.<br />Por lo anterior, solicito que se oficie al señor Ministro del Interior, con el propósito de que se vea la posibilidad de que, al más breve plazo, se entregue asesoría jurídica gratuita a los colonos que están sufriendo las presiones antes señaladas. Asimismo, que se estudie la factibilidad de elaborar un plan integral de poblamiento y desarrollo económico de esa importante zona del país.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Gutiérrez, Reyes, Ascencio, Muñoz y quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Pedro" DIPUTADOValue="193"><TITULO>MEDIDAS EN FAVOR DE LA REGIÓN DE MAGALLANES. CREACIÓN DE COMISIÓN DE DESARROLLO PARA LA DUODÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el honorable Diputado Pedro Muñoz.<br /><br />El señor MUÑOZ.- Señor Presidente, ayer concluyó el viaje que la Comisión de Defensa efectuó a la zona austral de Magallanes, cuyos miembros pudieron advertir los grados de aislamiento y de despoblamiento en que se encuentra esa región tan importante, que constituye la puerta al territorio antártico de Chile.<br />El viaje realizado por los Diputados de la Comisión de Defensa a la que no pertenezco, pero fui invitado por el alto mando de las Fuerzas Armadas, lo que agradezco, ha permitido sensibilizarlos ante los principales problemas de desarrollo de la región de Magallanes. Ellos han visto que hay cuatro o cinco familias que hacen soberanía, por ejemplo, en Puerto Toro, donde una de ellas es formada por civiles.<br />También han podido darse cuenta de que esas familias no cuentan con luz, a pesar de haber estado haciendo gestiones durante siete meses ante el gobierno provincial y las autoridades regionales.<br />Esta sensibilización de los Diputados de la Comisión de Defensa nos llevó a presentar una propuesta, no exenta de dificultades, pues se manifestaron diversas opiniones entre mis estimados colegas. Primó la que consiste en que en los próximos días presentaremos un proyecto de acuerdo para constituir una Comisión de Desarrollo para la Duodécima región, ya que creemos que el Parlamento, como Poder del Estado, también debe velar por la estrategia y desarrollo de la región de Magallanes.<br />Al viajar más al norte y llegar a Puerto Edén, localidad que pertenece al distrito que represento, en la provincia de Ultima Esperanza, que depende de la Municipalidad de Puerto Natales, y a la cual no es fácil acceder, hemos podido ver y apreciar la dramática situación que viven sus habitantes. Ellos, mariscadores que viven de la extracción de la cholga y del choro, alimento fundamental, no van a poder continuar en sus labores, porque la marea roja ha contaminado prácticamente toda la región.<br />Los planes de reconversión que el gobierno regional ha estado realizando, son insuficientes.<br />Nosotros, como Parlamento Comisión de Desarrollo, si es que se forma, debemos llamar la atención de las autoridades máximas para que resuelvan el problema de 300 chilenos. No son muchas las personas que viven ahí, pero están haciendo soberanía.<br />Quiero recordar que cerca del Campo de Hielos Sur las únicas localidades con habitantes son Puerto Edén y Chaitén. <br />No queremos que nos ocurra lo mismo que con el fallo de Laguna del Desierto, en que uno de los argumentos fue la falta de poblamiento para reclamar derechos de ocupación.<br />Los Diputados integrantes de la Comisión de Defensa quedaron convencidos de que hay que hacer algo por la región de Magallanes. Por eso, en los próximos días trataremos de constituir una Comisión con dicha finalidad.<br />Sin embargo, como no es posible esperar hasta que se constituya, solicito, primero, que se oficie al señor Ministro de Transportes, con el objeto de que informe a esta Corporación sobre el monto del subsidio otorgado a la empresa naviera que cubre los tramos Punta Arenas-Porvenir y Primera Angostura.<br />Segundo, que se informe sobre la posibilidad de un transporte terrestre alternativo para salir de la isla, ya que solamente se puede salir por mar, y si es factible que a dicho servicio se le otorgue también un subsidio con el objeto de que pueda ser rentable mantener esta tercera vía de comunicación con la provincia de Tierra del Fuego.<br />Señor Presidente, solicito se remita un segundo oficio al Director de Conaf para ver si es procedente, dentro de los estudios que ellos tendrán que realizar, desafectar el Parque O'Higgins en una parte, para la explotación del ciprés y del mañío. Para que esto ocurra debe formarse un poder comprador en la ciudad de Natales.<br />También pido que se oficie al señor Ministro de Agricultura para que nos señale la factibilidad de introducir en la zona ganado ovino y caprino, ya que los habitantes de Puerto Edén viven solamente de la extracción del marisco, y si éste llega a contaminarse con la marea roja, no tienen otra alternativa de alimentación. Esta petición obedece a una propuesta que me hicieron los mismos pobladores. No estamos hablando de grandes cantidades de ganado, sino de tres o cuatro ovejas o de tres o cuatro caprinos por familia, lo que les permitiría, alternativamente, satisfacer una necesidad tan básica como es la alimentación.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría con la adhesión del Vicepresidente que les habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <FIN_SESION>Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, ésta se levanta.<br />-Se levantó a las 14:31.<br /><br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>