<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="23" FECHA_INICIO="31-07-2003 10:37:00" FECHA_TERMINO="31-07-2003 13:24:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 349ª, ORDINARIASesión 23ª, en jueves 31 de julio de 2003(Ordinaria, de 10.37 a 13.24 horas)		Presidencia de la señora Allende Bussi, doña Isabel,		y de los señores Silva Ortiz, don Exequiel,		y Jarpa Wevar, don Abel.		Presidencia accidental del señor Salas de la Fuente, don		Edmundo.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		6	II.	Apertura de la sesión		9	III.	Actas		9	IV.	Cuenta		9	-	Participación en la III Conferencia Interparlamentaria Iberoamericana de Comisiones de Ciencia, Tecnología y Empresa		9	V.	Orden del Día.	-	Proyecto de acuerdo aprobatorio de la Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica. Primer trámite constitucional		10	-	Aplicabilidad del Código del Trabajo a los empleados de notarías, archivos y conservadores. Primer trámite constitucional		16	-	Protección de afiliados en traspaso de activos entre instituciones de seguridad social. Tercer trámite constitucional		25	VI.	Proyectos de acuerdo.	-	Pronunciamiento de Conama por incumplimiento de resolución por parte de Endesa		31	VII.	Incidentes.	-	Repactación de deudas por créditos universitarios. Oficio		34	-	Inconsecuencia frente a la violación de derechos humanos		35	-	Acoso laboral y razón de facturas impagas en la Seremi de Obras Públicas de la Séptima Región. Oficios		36	-	Reconocimiento de años de servicio a ex funcionarios de la Dirección de Obras Hidráulicas. Oficio		37	-	Homenaje al club de adulto mayor "Amistad y Amor", de Lota, en el aniversario de su fundación. Oficio		37	-	Denuncia de campaña de desprestigio en contra del alcalde de Santiago. Oficios		38	-	Precisiones en relación al tema de los derechos humanos		39	-	Testimonios en favor del Director General de la Policía de Investigaciones de Chile		41	-	Solidaridad con el Partido Socialista ante violación de los derechos humanos	42	-	Recursos para construcción de defensas en ribera sur del Río Cautín. Oficio		42	-	Recursos para atender demanda de agua potable rural en Región de La Araucanía. Oficio		43				Pág.	-	Antecedentes sobre remodelación de eje vial Caupolicán en Temuco. Oficio		43	-	Amplitud de criterio para enfocar tema de los derechos humanos		43	-	Actitud consecuente en defensa de los derechos humanos		44	-	Trato denigrante a tenista Nicolás Massú en Estados Unidos. Oficio		44	-	Llamado en pro de la reconciliación nacional		45	-	Reconocimiento a gestión de ejecutivos de la empresa de Ferrocarriles del Estado. Oficio		45	VIII.	Documentos de la Cuenta.	1.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compañías de seguros (boletín N° 3263-11)		47	2.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, el proyecto de acuerdo sobre aprobación de la “Convención Interamericana sobre Desaparición Forzada de Personas”, adoptada el 9 de junio de 1994, en la ciudad de Belén, Brasil, durante el Vigésimo Cuarto Período Ordinario de Sesiones de la Asamblea General de la Organización de Estados Americanos (boletín N° 1575-10)		55	-	Proyectos de ley iniciado en moción:	3.	De la diputada señora Cubillos y de los diputados señores Salaberry, Norambuena, Dittborn, Escalona, Forni, Barros, Longueira, Uriarte y Tapia, que establece un permiso paternal en el Código del Trabajo (boletín N° 3303-13)		55	4.	De la diputada señora Cubillos y de los diputados señores Dittborn; Pérez, don Víctor; Egaña; Forni; Paya; Salaberry; Varela y Norambuena, que regula el envío de mensajes publicitarios por correo electrónico (boletín N° 3304-03)		56	5.	De los diputados señores Ulloa, Egaña, Norambuena, Dittborn, Uriarte y Pérez, don Víctor, que modifica el decreto con fuerza de ley N° 16, de 1986, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de las disposiciones legales relativas a la Dirección General del Crédito Prendario (boletín N° 3305-13)		57	6.	De los diputados señores Burgos, Bustos, Hales, Saffirio y Silva, que sanciona el fraude de subvenciones (boletín N° 3306-07)		58	IX.	Otros documentos de la Cuenta.	1.	Oficios:	-	De la Comisión Especial de la Juventud por el cual comunica el hecho de haberse constituido, y que eligió como su Presidente al diputado señor Fulvio Rossi Ciocca.	-	De la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, por el cual solicita autorización para sesionar el día de hoy, a partir de las 10:00 horas, con el objeto de continuar con el análisis del proyecto que modifica el artículo 12 de la ley N° 18.525 y el Arancel Aduanero (boletín N° 3268-01).	-	Del Grupo Interparlamentario Chileno-Español por el cual comunica que ha procedido a elegir a su directiva, por el resto del período legislativo 2002-2006, quedando constituida de la manera siguiente: Presidente, el diputado señor Ortiz; Vicepresidentes, los diputados señores Uriarte y Kuschel, y Secretario, el señor Álvarez.</INDICE>
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>	I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (88)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca, Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, Marí Angélica	IND-UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18González Román, Rosa	UDI	I	1González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hidalgo González, Carlos	IND-RN	V	15Ibáñez Santa María, Gonzalo	UDI	V	14Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	RM	16Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Muñoz D’Albora, Adriana	PPD	IV	9Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND-PS	I	1Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriaga, José	PRSD	VIII	47Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soto González, Laura	PPD	V	13Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	-Con permiso constitucional no estuvo presente el diputado señor Nicolás Monckeberg.	-Asistió, además, el ministro de Salud, señor Pedro García.</ASISTENCIA>
    -<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.37 horas.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTAS	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El acta de la sesión 18ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 19ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTA	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>PARTICIPACIÓN EN LA III CONFERENCIA INTERPARLAMENTARIA IBEROAMERICANA DE COMISIONES DE CIENCIA, TECNOLOGÍA Y EMPRESA.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra, por cinco minutos, el diputado don Sergio Correa para rendir cuenta de su participación en la III Conferencia Interparlamentaria Iberoamericana de Comisiones de Ciencia, Tecnología y Empresa, realizada recientemente en Ciudad de Panamá.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	El señor CORREA.- Señora Presidenta, por petición expresa de su Señoría, voy a dar cuenta de la asistencia de la Cámara de Diputados de Chile a la III Conferencia Interparlamentaria Iberoamericana de Comisiones de Ciencia, Tecnología y Empresa, efectuada en Ciudad de Panamá, entre el 3 y el 5 de julio pasado.	Asistieron parlamentarios integrantes de las comisiones de Ciencia y Tecnología de España, México, Costa Rica, El Salvador, Venezuela, Ecuador y Chile; ministros de ciencia de México y Ecuador; funcionarios de las diversas secretarías de ciencia de cada uno de los países, similares a Conicyt, y representantes del sector privado, de la empresa Microsoft, de Estados Unidos, y de Vodafone, de España.	La apertura la hizo el presidente de la Comisión de Educación de Panamá, diputado José Blandón. Posteriormente, intervinieron la diputada española Elena García, presidenta de la Unión Internacional de Ciencia y Tecnología; el gobernador del Estado de Hidalgo, en México, señor Miguel Ángel Ñúñez, y el Vicepresidente de la República de Panamá, señor Arturo Vallarino.	En los plenarios se celebraron tres sesiones. Se formaron tres comisiones de trabajo: 1.	Sociedad, Ciencia y Tecnología Iberoamericana.2.	Innovación y Competitividad Empresarial.3.	Sector Turístico, Retos y Oportunidades.	Los plenarios contaron con la intervención de diversas instituciones y universidades ligadas a la ciencia y a la tecnología, con los temas que detallaré a continuación:1.	Porcentaje del Producto Interno Bruto destinado a ciencia y tecnología en cada país. Importancia de aumentar los recursos.2.	Historia y evolución de internet. Desafíos futuros.3.	Explicación de cada país acerca de programas destinados a ciencia y tecnología.4.	Proyecto Clara -Cooperación Latina de Redes Avanzadas-, en Ecuador5.	Infoplazas en Panamá. Un proyecto muy interesante, parecido a los infocentros que hay en Chile.6.	Las telecomunicaciones. Experiencia española. Una explicación de la empresa Vodafone.7.	Ciencia y tecnología, y su vinculación con la empresa privada.8.	Historia y desarrollo de Microsoft. Cómo las empresas pueden efectuar alianzas estratégicas con los países.9.	Experiencia de México. Cada ministerio tiene un departamento de ciencia y tecnología.	Se hizo una declaración final en cada comisión.	Comisión 1: Importancia de que los gobiernos inviertan en ciencia y tecnología e innovación. Que sea una política de Estado que trascienda los cambios de gobierno. 	Impulsos al sector privado en ciencia y tecnología, como así también en las universidades.	Comisión 2: La globalización ha transformado la realidad económica de nuestros países sin que la población se beneficie de los cambios.	El proteccionismo desincentiva la innovación.	La innovación como elemento esencial en la competitividad.	Migración de los investigadores del sector público al privado para estimular la productividad.	Comisión 3: Ciencia y tecnología, herramientas para preservar el patrimonio cultural y fomentar el turismo.	Respeto a nuestros ecosistemas.	Investigación científica de nuestra biodiversidad.	Por último, ante el significativo interés demostrado por los países asistentes en conocer la experiencia chilena, y en circunstancias de que la presidenta de la Unión Mundial de Ciencia y Tecnología, Elena García Alcañiz, informó que ya existía un acuerdo previo. Al respecto, ofrecí nuestro país como sede para la IV Conferencia, evento que tendrá lugar en Chile en noviembre de 2004. Consideramos de suma importancia este nuevo encuentro, porque coincide con nuestro interés en fomentar al máximo la ciencia y la tecnología. El alcalde de Punta Arenas, asistente a la reunión, luego de exponer sobre su ciudad, la ofreció como sede. Ahora, tal como dicha Conferencia fue organizada por el parlamento panameño, corresponde que nuestra Cámara de Diputados patrocine la próxima. Por lo tanto, solicito que su Señoría considere su realización, que, sin duda, será muy beneficiosa para el país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO></CUENTA><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="3152-10">PROYECTO DE ACUERDO APROBATORIO DE LA CONVENCIÓN SOBRE ASISTENCIA EN CASO DE ACCIDENTE NUCLEAR O DE EMERGENCIA RADIOLÓGICA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- A continuación, corresponde conocer, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo aprobatorio de la Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica, aprobada por la Conferencia General del Organismo Internacional de Energía Atómica (Oiea) el 26 de septiembre de 1986, en Viena, Austria, y suscrita por Chile en igual fecha.	Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor Waldo Mora.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Mensaje, boletín Nº 3152-10, sesión 28ª, en 3 de diciembre de 2002. Documentos de la Cuenta Nº 3.	-Informe de la Comisión de RR.EE., sesión 11ª, en 1 de julio de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 8.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mora, Waldo" DIPUTADOValue="190">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado informante.	El señor MORA.- Señora Presidenta, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, paso a informar acerca de la Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica, aprobada por la Conferencia General del Organismo Internacional de Energía Atómica (Oiea), el 26 de septiembre de 1986, y suscrita por Chile en la misma fecha. 	El Organismo Internacional de Energía Atómica (Oiea) es una organización creada por las Naciones Unidas para promover la investigación, el desarrollo y la aplicación de la energía nuclear para usos pacíficos. Para tal fin, entre otras funciones de intercambio científico y tecnológico, este organismo se ocupa de dictar normas para reducir o eliminar los riesgos de la utilización de la energía nuclear.	En ese contexto, la Convención en trámite responde a la necesidad de elevar el nivel de seguridad de las actividades nucleares que cierto número de Estados está llevando a cabo, con el objeto de impedir accidentes nucleares o emergencias radiológicas, y de reducir al mínimo sus consecuencias en caso de que tales accidentes o emergencias ocurrieran, según lo señalan el mensaje y el preámbulo de la Convención.	Al respecto, el director de Política Especial del Ministerio de Relaciones Exteriores, embajador señor Luis Winter, precisó -en la Comisión- que esta Convención es consecuencia de la preocupación internacional provocada por el accidente nuclear de Chernobyl y del consiguiente consenso mundial en torno de la necesidad de establecer un marco jurídico e institucional que implemente la asistencia internacional en el evento de la ocurrencia de nuevos incidentes nucleares como el citado.	Me parece oportuno recordar que el desastre nuclear de Chernobyl, ocurrido el 26 de abril de 1986, ha sido el peor accidente de la historia en su tipo. Los estudios científicos señalan que el daño provocado por esta catástrofe no es medible en términos de víctimas inmediatas ni en los efectos que la radiación tendrá en los seres vivos durante muchas décadas, alterando, con ello, su genética, su condición de vida y su supervivencia. No obstante y para motivar una reflexión sobre la magnitud de los riesgos a que pueden estar expuestos los pueblos como consecuencia de un accidente nuclear o de una emergencia radiológica, cabe señalar que la explosión del cuarto reactor de la central nuclear de Chernobyl, ubicado en Ucrania, liberó cien veces más radiación que la de las dos bombas atómicas arrojadas sobre Hiroshima y Nagasaki, en 1945; mató, en el acto, a treinta y una personas, y propagó una nube de humo radiactivo sobre gran parte de Europa oriental y occidental. Los tres países que todavía sufren las consecuencias de este desastre son Ucrania, Rusia y Belarús. La radiación lanzada a la atmósfera fue culpable de decenas de miles de muertes por cáncer y del notable incremento de nacimientos defectuosos ocurridos en esos tres países desde 1986. Siete millones de habitantes de los países señalados, incluidos tres millones de niños, padecen todavía los efectos secundarios del desastre y necesitan tratamiento médico, según cifras publicadas por la ONU.	En consecuencia, los antecedentes mencionados justifican plenamente el establecimiento de un mecanismo de asistencia internacional ante emergencias tan graves para la humanidad, como el que se contempla en la Convención en informe.	Entre las declaraciones que se formulan en el preámbulo, destaca la que deja constancia del propósito de los Estados Parte en la Convención, de fortalecer la cooperación internacional para el desarrollo y el uso seguros de la energía nuclear y de la necesidad de establecer un marco de referencia internacional que facilite la pronta prestación de asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica, para mitigar sus consecuencias.	El compromiso de los Estados parte de cooperar entre sí y con el Oiea en las situaciones de accidente o de emergencia nuclear, tendrá por fin reducir al mínimo las consecuencias de dichas situaciones y proteger la vida, los bienes y el medio ambiente de los efectos de las liberaciones radiactivas.	Las solicitudes de asistencia deberán especificar el alcance y tipo de la asistencia solicitada y, de ser posible, suministrar a la parte que la preste la información que pueda ser necesaria para determinar la medida en que esté en condiciones de atender la solicitud. Además, deberá identificarse y notificar al Oiea sobre los expertos, el equipo y los materiales con que se podría contar para la prestación de asistencia a otros Estados parte en caso de accidente nuclear o emergencia radiológica, así como los términos, sobre todo de los financieros, en que podría prestarse dicha asistencia.	Corresponderá al Oiea responder a la solicitud de asistencia, facilitando los recursos apropiados, transmitiendo prontamente la petición a otros Estados y organizaciones internacionales, y coordinando, si así lo pidiere el Estado solicitante, la asistencia internacional disponible	La dirección, control, coordinación y supervisión general de la asistencia corresponderá al Estado solicitante, el que deberá asegurar la protección del personal, equipos y material que el Estado asistente lleve al territorio del solicitante, sin afectar la propiedad del equipo y material durante los períodos de la asistencia.	Es importante tener presente que el Organismo Internacional de Energía Atómica, además de prestar la asistencia que se le solicite, deberá mantener informados a los Estados parte de los expertos, equipo y materias que se podrían facilitar en caso de accidente nuclear y/o emergencia radiológica, así como de las metodologías, técnicas y resultados de investigación disponibles en la materia.	La información que se entregue en casos de accidente o emergencia nuclear será confidencial y no se dará al público sin la coordinación previa con el país solicitante de la asistencia.	La asistencia podrá ser otorgada sin gastos para el Estado solicitante o sobre la base de reembolso total o parcial, según acuerdo que celebren los Estados correspondientes.	Según las informaciones proporcionadas a la Comisión por representantes del Ministerio de Relaciones Exteriores y de la Comisión Chilena de Energía Nuclear, esta Convención entró en vigencia el 27 de octubre de 1986, es decir, treinta días después de haber sido depositado el tercer instrumento de ratificación por los Estados que han aceptado obligarse definitivamente por sus disposiciones. Además, al 13 de mayo pasado, ochenta y seis Estados habían depositado sus respectivos instrumentos, entre los que se registraban los siguientes países de la región: Argentina, Brasil, Canadá, Costa Rica, Cuba, Estados Unidos de América, Guatemala, México, Nicaragua, Panamá, Perú y Uruguay. 	La Comisión escuchó al embajador señor Luis Winter Igualt, director de Política Especial del Ministerio de Relaciones Exteriores; al ministro consejero señor Alfredo Labbé Villa, subdirector de Política Especial de la Cancillería, y al señor Claudio Tenreiro Leiva, director ejecutivo de la Comisión Chilena de Energía Nuclear, quienes dieron, en general, opiniones favorables a la aprobación de esta Convención, las que se contienen en el informe de la Comisión puesto a disposición de los honorables diputados.	En suma, la Convención en informe es armónica con la normativa internacional que el Oiea ha elaborado para regular el uso pacífico y seguro de la energía nuclear, y con los diversos tratados bilaterales celebrados por el país sobre la materia. Por tanto, la Comisión acordó, por unanimidad, recomendar a la honorable Cámara su aprobación, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo que se consigna en el mencionado informe. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Masferrer.	El señor MASFERRER.- Señora Presidenta, a la Unión Demócrata Independiente le parece favorable el proyecto que ha dado a conocer el diputado informante, señor Waldo Mora, en la medida en que establece un mecanismo para que la comunidad internacional pueda colaborar en casos de accidentes nucleares o de emergencias radiológicas. Cada Estado parte tendrá la facultad de solicitar, en su caso, asistencia a cualquier otro Estado parte de la Oiea, para lo cual deberá especificar el alcance y tipo de la asistencia solicitada y suministrar la información necesaria para que la parte asistente pueda determinar las condiciones en que le prestará dicha ayuda. 	En el proyecto se establece que el Organismo Internacional de Energía Atómica, Oiea, asumirá nuevas funciones, entre las cuales se destaca el hecho de facilitar los recursos necesarios para intervenir en el evento de que un Estado lo solicite. 	Creemos que el proyecto va en la línea correcta de ayuda humanitaria, y que nuestro país ha hecho muy bien en sumarse a esta normativa a través del Ministerio de Relaciones Exteriores. 	Por eso, como dije, la Unión Demócrata Independiente lo votará favorablemente. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Fernando Meza. 	El señor MEZA.- Señora Presidenta, si bien es cierto que celebramos las medidas que se han adoptado en la Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o emergencia Radiológica, es necesario consignar el hecho de que existen países que aún están realizando actividades nucleares de experimentación, con lo cual causan, de paso, un irreversible daño no sólo a la vida humana y animal, sino a todo el medio ambiente. 	Por ello, el 26 de septiembre de 1986, atendiendo la cada vez más frecuente investigación nuclear en todo el mundo, se desarrolló, en la ciudad de Viena, la citada Convención. Nuestro país, actuando de forma consecuente con su política de cooperación y de solidaridad internacional, suscribió inmediatamente los compromisos que emanaron de esa Convención, que, en lo medular, dispone los siguientes acuerdos: 	Los Estados suscriptores del protocolo cooperan y cooperarán entre sí y con el Organismo Internacional de Energía Atómica, Oiea. Este compromiso implica la mutua asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica, con el fin de reducir al mínimo sus consecuencias, y de proteger, así, la vida y el medio ambiente de las liberaciones radiactivas.	El Acuerdo explica que dicha ayuda puede ser solicitada de muchas formas: desde el apoyo económico, médico o en equipamiento, hasta la apertura de las fronteras para recibir a los damnificados por accidentes nucleares. Dicha asistencia será administrada plenamente por el Estado solicitante, el que, a su vez, deberá garantizar la protección del personal, del equipo y de los materiales llevados a su territorio.	También contiene un fuerte acento preventivo, pues establece claramente que los Estados parte, a través del Organismo Internacional de Energía Atómica, deberán acopiar y difundir toda la información disponible acerca de los equipos, materiales, técnicas y conocimientos para enfrentar accidentes nucleares.	En síntesis, se trata de un esfuerzo inédito a nivel mundial por asegurar un compromiso de asistencia en las actividades nucleares, utilizando el concepto de la mutua apertura y total transparencia como pilares de dicha estrategia.	Nuestro país, que ya tiene una comisión nacional de energía atómica considerablemente desarrollada y que también ha atendido la necesidad de instalar una planta que produzca este tipo de energía, no puede marginarse de una iniciativa que va encaminada en la dirección correcta al apoyarse en valores universales y en el común principio de la fraternidad entre los pueblos.	Por todo lo anteriormente expuesto, el Partido Radical votará favorablemente este proyecto de acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada señora Laura Soto.	La señora SOTO (doña Laura).- Señora Presidenta, ya se ha explicado muy bien la Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica, instrumento que considero de mucha importancia no solamente para nuestro país, sino también pensando en lo que podría ocurrir a nivel internacional.	Hoy más que nunca, cuando impera la globalización, también deben imperar la solidaridad y la cooperación, y se deben fijar reglas absolutamente determinadas, por cuanto no estamos exentos de que ocurran estos accidentes nucleares, por cuanto se aprecia cada vez más una especie de carrera entre diversos países, lo que pone en riesgo al mundo entero. Además, hay que tener presente que estamos inmersos en una situación que consideramos muy grave, como es el terrorismo. Ante hechos como éste no se puede estar abandonado a su propia suerte. Por ello, la cooperación internacional es absolutamente necesaria, porque cuando se produce una emergencia radiológica, mata a las personas, así como la flora y fauna. O sea, es un drama real que ocurre en un país determinado. Y si adherimos a una cooperación internacional, logramos hacer cada vez más vivible el mundo que les estamos dejando a nuestros hijos. 	Por tanto, considero muy importante que Chile ratifique esta Convención, y por eso el Partido por la Democracia la aprobará entusiastamente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Edgardo Riveros.	El señor RIVEROS.- Señora Presidenta, el informe completo y acucioso entregado por el diputado informante, señor Waldo Mora, me evita tener que referirme in extenso a esta Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica.	La bancada democratacristiana votará favorablemente el proyecto de acuerdo, teniendo en consideración la importancia del desarrollo de la energía nuclear para fines pacíficos y también las consecuencias de cualquier accidente que pudiere considerarse emergencia radiológica. 	Todos fuimos impactados por el accidente nuclear de Chernobyl, en abril de 1986, considerado el peor de los desastres que hemos conocido en nuestro planeta.	Desde un punto de vista jurídico, un Estado que cuenta con esta energía para ser utilizada con fines pacíficos, desarrolla una actividad absoluta y totalmente permitida.	En el caso de producirse un accidente, el Estado debe responder de acuerdo con su responsabilidad objetiva, es decir, debe hacerse cargo de los daños que se generen, aun cuando sean los efectos de una actividad permitida en el plano jurídico. Sin embargo, de lo que se trata es precisamente de buscar que no sea necesario hacer efectiva esa responsabilidad, porque ésta se ejerce frente a un daño producido. En efecto, el objetivo central de la Convención es prevenir accidentes de naturaleza nuclear. Para ello, se tomarán todas las medidas necesarias para evitar que se produzcan desastres, menores o mayores. Chernobyl es un punto de referencia mayor. Pero también se trata de evitar otro tipo de accidentes, porque los efectos sobre la vida humana son evidentes.	Desde ese punto de vista, el aspecto central de la Convención está en los elementos de prevención que conlleva. Nuestro Estado hace bien en ratificar una convención de esta índole, y los parlamentarios también obramos bien en aprobarla para que pronto Chile pase a formar parte integral de los elementos que ella conlleva.	Por eso, insisto, la bancada democratacristiana concurrirá con su voto favorable a la aprobación de esta Convención, más aun cuando el parlamentario informante fue el diputado Waldo Mora, integrante de sus filas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	-Posteriormente, la Sala votó el proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo aprobatorio de la “Convención sobre asistencia en caso de accidente nuclear o de emergencia radiológica”, aprobada por la Conferencia General del Organismo Internacional de Energía Atómica, el 26 de septiembre de 1986 en Viena.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 67 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Cardemil, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Espinoza, Galilea (don José Antonio), Girardi, González (doña Rosa), González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Hales, Hernández, Hidalgo, Ibáñez (don Gonzalo), Jaramillo, Jarpa, Kuschel, Lorenzini, Masferrer, Melero, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Muñoz (doña Adriana), Navarro, Norambuena, Ojeda, Ortiz, Palma, Pérez (don José), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Recondo, Riveros, Saffirio, Salas, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Valenzuela, Vargas, Vidal (doña Ximena), Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="3281-13">APLICABILIDAD DEL CÓDIGO DEL TRABAJO A LOS EMPLEADOS DE NOTARÍAS, ARCHIVOS Y CONSERVADORES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde conocer, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que interpreta el Código del Trabajo en cuanto hace aplicable sus normas a trabajadores de los conservadores de bienes raíces, de notarías y archivos.	Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es el señor Edgardo Riveros.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Moción, boletín Nº 3281-13, sesión 15ª, en 9 de julio de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 5.	-Informe de la Comisión de Trabajo, en 29 de julio de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 10.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el señor diputado informante.	El señor RIVEROS.- Señora Presidenta, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social pasa a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en moción de la diputada Muñoz, doña Adriana, y de los diputados señores Burgos, Bustos, Muñoz, don Pedro; Olivares, Ortiz, Riveros, Seguel y Tapia, que interpreta el Código del Trabajo en cuanto hace aplicables sus normas a trabajadores de los conservadores de bienes raíces, de notarías y archiveros.	En el marco de las denominadas reformas laborales, el legislador tuvo especial preocupación de incorporar el actual inciso final del artículo 1º del Código del Trabajo, mediante el artículo único, Nº 1, de la ley Nº 19.759, publicada en el Diario Oficial de 5 de octubre de 2001, y que entró en vigencia el 1 de diciembre de ese año.	Dicho inciso final preceptúa: “Los trabajadores que presten servicios en los oficios de notarías, archiveros o conservadores se regirán por las normas de este Código”.	La aplicación práctica de esta norma no ha estado exenta de controversia, a pesar de que de su lectura es posible observar claramente que el propósito del legislador y, por ende, el de la norma, es hacer aplicables en toda su extensión las normas del Código del Trabajo a los trabajadores que laboran en los oficios de notarías, archiveros o conservadores. En efecto, en la práctica, dichos trabajadores no han podido ejercer sus derechos destinados a resguardar sus prestaciones básicas en materia de terminación de contrato y afiliación sindical.	Debemos tener presente que el artículo 2º del Convenio 87 de la Organización Internacional del Trabajo, OIT, señala que “los trabajadores y empleadores, sin ninguna distinción y sin autorización previa, tienen derecho de constituir las organizaciones que estimen convenientes, así como el de afiliarse a estas organizaciones, con la sola condición de observar los estatutos de las mismas”.	No obstante la claridad de la norma del inciso final del artículo 1º del Código de Trabajo y de lo prescrito en el artículo segundo del Convenio 87 de la OIT, la Excelentísima Corte Suprema, el 2 de septiembre de 2002, respondiendo un oficio de los conservadores de bienes raíces de Santiago, mediante el cual solicitaban instrucciones relativas a descuentos de cuota sindical de su personal, señaló, en lo que interesa al proyecto, que, conforme al artículo 269 del Código Orgánico de Tribunales, los conservadores de bienes raíces pertenecen al escalafón secundario del Poder Judicial y que, según su artículo 504, en sus oficios debe haber el número de oficiales de secretaría necesario para el pronto y expedito ejercicio de sus funciones y el buen régimen de la oficina. Sin embargo -advierte-, no puede laborar ningún oficial de secretaría sin haber obtenido previamente el permiso y aprobación de la respectiva corte o juzgado. Además, de acuerdo con lo dispuesto en el inciso tercero del mencionado artículo, la corte o juzgado respectivo puede ordenar que se despida a uno de dichos funcionarios, siempre que lo estime conveniente por consideraciones de prudencia, de moralidad o de buena disciplina. En consecuencia, no corresponde que constituyan sindicatos los oficiales de secretaría que se desempeñen en el oficio de un conservador de bienes raíces, por resultar incompatible el régimen al que se encuentran adscritos -establecido en el Código Orgánico de Tribunales- con el régimen a que quedan sometidos los trabajadores sindicados. Se agrega que, por esas consideraciones, resuelve que no es procedente que constituyan sindicatos los trabajadores que prestan servicios en el oficio de un conservador de bienes raíces.	El 15 de abril del presente año, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social de la Corporación recibió en audiencia al presidente del sindicato de la empresa Conservador de Bienes Raíces de Santiago, señor Gustavo Morales Deramond, quien señaló que hasta la vigencia de la ley Nº 19.759, conocida como la reforma laboral, se había aplicado a los trabajadores de notarías, archiveros y conservadores, de manera constante, todas las normas contenidas en los Libros I y II del Código del Trabajo, sin que en ello hubiera discrepancias entre la doctrina uniforme de la Dirección del Trabajo y la jurisprudencia de los tribunales superiores de justicia. Es así como se habrían aplicado, siempre, a la relación de estos trabajadores con sus respectivos empleadores, las disposiciones sobre contrato individual de trabajo, reglamento interno, servicio militar obligatorio, terminación de contrato de trabajo, protección de los trabajadores y a la maternidad, y otras. A partir de la vigencia de dicho cuerpo legal -agregó-, esos trabajadores entienden que son regulados expresamente y en su totalidad por el Código del Trabajo, sin excepción alguna, y, por lo tanto, con fecha 14 de marzo de 2002 procedieron a constituir el sindicato de la empresa Conservador de Bienes Raíces de Santiago, en conformidad con el artículo 1º del Código del ramo.	Añadió que, tal como lo dispone el artículo 225 del Código del Trabajo, se dio cuenta al empleador -esto es, al Conservador de Bienes Raíces de Santiago- de la constitución del sindicato, y que, posteriormente, se solicitó el respectivo descuento de la cuota sindical. Sin embargo, el empleador se negó a descontarla, argumentando que previamente al descuento le correspondía solicitar instrucciones a la Excelentísima Corte Suprema, trámite que fue realizado por oficio de 27 de marzo de 2002. Esa actitud fue reiterada en abril, mayo y junio de dicho año, y sólo se accedió al descuento de la cuota sindical correspondiente a julio y a agosto del mismo año.	En la citada sesión, el señor Gustavo Morales acompañó sendos documentos que dan cuenta de las instrucciones de la Excelentísima Corte Suprema, donde consta lo acordado frente a la consulta de los conservadores, en el sentido de “que no es procedente que constituyan sindicatos los trabajadores que prestan servicio en el Oficio de un Conservador de Bienes Raíces”, con el voto en contra del ministro señor Medina, quien fue de la opinión de “no emitir pronunciamiento alguno con relación a lo planteado por cuanto no se ha conocido en virtud de algún recurso que se haya deducido en forma legal, sino que tan solo por la vía de la consulta administrativa, que hace improcedente un pronunciamiento sobre la materia”.	El citado dirigente sindical manifestó que, a su juicio, dicho acuerdo revela insospechadas consecuencias, por cuanto la Excelentísima Corte Suprema ha estimado que está dentro de sus facultades administrativas aquella que la ley otorga a la Dirección del Trabajo o a los constituyentes, es decir, la de determinar si procede o no la constitución de un sindicato, facilitando argumentos a la negativa del Conservador para el descuento de cuota sindical.	Asimismo, en aquella ocasión, el presidente del sindicato de Empresa Conservador de Bienes Raíces de Santiago hizo presente que la Constitución Política de la República, en el número 15º de su artículo 19, consagra “El derecho de asociarse sin permiso previo”; que el número 19º del mismo artículo establece “El derecho de sindicarse en los casos y forma que señale le ley.”; que el inciso segundo del número 19º del artículo 19 agrega: “Las organizaciones sindicales gozarán de personalidad jurídica por el solo hecho de registrar sus estatutos y actas constitutivas en la forma y condiciones que determine la ley.”; que el Convenio Internacional Nº 87 de la Organización Internacional del Trabajo, suscrito y aprobado por el Estado de Chile, por decreto supremo Nº 227, del Ministerio de Relaciones Exteriores, concerniente a la libertad sindical, garantiza que “Los trabajadores y empleadores sin ninguna distinción y autorización previa, tienen derecho de constituir las organizaciones que estimen conveniente, así como el de afiliarse a estas organizaciones, con la sola condición de observar los estatutos de las mismas”; que el inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo establece que “Los trabajadores que presten servicios en los oficios de notarías, archiveros o conservadores, se regirán por las normas de este Código”. En consecuencia, resulta que todos estos preceptos legales son concordantes y tienen por finalidad garantizar y permitir ejercer, entre otros, el derecho a sindicarse, el que ha sido, a su juicio, desconocido arbitrariamente por los notarios, archiveros y conservadores de bienes raíces.	Esta situación movió a un grupo de diputados a presentar a la discusión parlamentaria una iniciativa legal cuya idea matriz o fundamental es interpretar el inciso final del artículo 1º del Código del Trabajo, en el sentido de hacer aplicable la totalidad de sus disposiciones y leyes complementarias a los trabajadores que laboran en los oficios de notarías, archiveros o conservadores de bienes raíces. Tal idea matriz se encuentra desarrollada en el proyecto en un artículo único permanente.	A juicio de vuestra Comisión, el proyecto de ley en informe no contempla normas orgánicas constitucionales ni de quórum calificado, ni considera artículos o disposiciones que deban ser objeto de estudio por la Comisión de Hacienda de esta Corporación.	Asimismo, no hubo artículos ni indicaciones rechazados.	En la sesión que la Comisión destinó a la discusión del proyecto recibió al ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Ricardo Solari Saavedra, y al señor Francisco del Río Correa, asesor de dicha cartera de Estado.	El proyecto de ley en informe fue aprobado, en general, por la Comisión en sesión de fecha 15 de julio del mes en curso por la unanimidad de los diputados presentes, señora Muñoz, doña Adriana, y señores Navarro, don Alejandro; Muñoz, don Pedro; Riveros, don Edgardo; Salaberry, don Felipe; Seguel, don Rodolfo; Tapia, don Boris, y Vilches, don Carlos.	Durante la discusión en general, el ministro del Trabajo dijo que el objetivo general de las normas aprobadas por la ley Nº 19.759 ha sido, como se apuntó en su oportunidad, ampliar suficientemente la cobertura de las normas laborales y de seguridad social, y que, en este contexto, se recogió favorablemente una petición que efectuaron los sindicatos de archivos, conservadores y notarías para incluirlos expresamente entre los trabajadores y sectores cubiertos por el Código del Trabajo, cuestión que se materializó en el inciso cuarto del artículo 1º del Código del ramo.	Agregó que la razón de fondo que motivó esa petición es la falta de reconocimiento, por parte del sector empleador, de las normas mínimas de protección de los derechos individuales y colectivos, al no contar con un estatuto laboral claro que les sea aplicable, lo cual, a su vez, genera el grave problema de que existe un grupo de trabajadores sin ley que los cubra en sus derechos básicos.	Asimismo, expresó que es preciso atender a las normas de los convenios 87 y 98 de la Organización Internacional del Trabajo, aprobados por Chile, que obligan a los Estados miembros a propender a expandir y estimular la sindicación y la negociación colectiva de los trabajadores.	Por su parte, los señores diputados integrantes de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social expresaron que la norma por interpretar resulta de vital importancia para un buen número de trabajadores respecto de los cuales no existe razón alguna para discriminarlos en la protección que les brindan las normas del Código del Trabajo y sus leyes complementarias.	Fueron de la opinión de que si bien los tribunales superiores de justicia poseen facultades respecto de estos trabajadores, no es menos cierto que otros trabajadores de los más diversos sectores se encuentran afectos a tutelas similares, como es el caso de los captadores o vendedores de las administradoras de fondos de pensiones, que se encuentran sujetos a la fiscalización de la Superintendencia del ramo, sin que por ello no se les apliquen las normas contenidas en el Código del Trabajo, en especial las que tienden a la protección de sus derechos.	Coincidieron con el Ejecutivo en cuanto a que el espíritu de la norma del inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo es ampliar la cobertura de protección laboral y de seguridad social de los trabajadores que laboran en los oficios de archiveros, notarios o conservadores de bienes raíces.	Cabe hacer presente que no hubo en el seno de la Comisión opiniones disidentes.	La Comisión, en la misma sesión ordinaria celebrada el 15 de julio del año en curso, sometió a discusión en particular el proyecto de ley en informe, aprobándolo por la unanimidad de los diputados presentes, señora Muñoz, doña Adriana, y señores Navarro, don Alejandro; Muñoz, don Pedro; Riveros, don Edgardo; Salaberry, don Felipe; Seguel, don Rodolfo; Tapia, don Boris (presidente), y Vilches, don Carlos, con una indicación de la señora diputada y de los señores diputados para agregar, en el primer inciso de su artículo único, luego de la frase “que emana del Código del Trabajo”, la siguiente: “y sus leyes complementarias”, y para eliminar, en su inciso final, la palabra “extrañas” por “distintas”.	La indicación propuesta, y aprobada, tiene por objeto considerar, como se desprende de su texto, no sólo la aplicación in extenso del Código del Trabajo a los trabajadores que laboran en oficios de notarías, archiveros y conservadores de bienes raíces, sino el cúmulo de leyes complementarias de dicho cuerpo legal.	Quiero detenerme un momento en un aspecto que es de toda importancia en relación con el objeto de esta iniciativa parlamentaria, y que no es otro que destacar que ella no afecta atribución, facultad o derecho alguno de los tribunales de justicia, y menos las de sus tribunales superiores, llámense cortes de apelaciones o Corte Suprema. En efecto, el proyecto no afecta ni deroga, como he dicho, las facultades que les asisten en materia de personal de notarías, archivos y conservadores, puesto que sus atribuciones resultan especialísimas y plenamente vigentes. Me refiero particularmente a aquellas que emanan de lo dispuesto en el Código Orgánico de Tribunales.	En los hechos, estamos en presencia de un grupo normal de trabajadores regulados por el Código del Trabajo, pero a quienes, atendida su especial función, les es aplicable un régimen también especial de designación y remoción por los tribunales superiores de justicia, no afectándose por ello el ejercicio de todos los demás derechos comunes a todos los trabajadores del país, tanto en el ámbito colectivo como individual, dentro de los cuales destaco el de formar sindicatos.	En consecuencia y por las consideraciones expuestas, recomiendo la aprobación del siguiente proyecto de ley:	“Artículo único.- Declárese interpretado el inciso cuarto del artículo primero del Código del Trabajo en el siguiente sentido:	“El inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo en cuanto señala que “Los trabajadores que presten servicios en los oficios de notarías, archiveros o conservadores se regirán por las normas de este Código.”, debe interpretarse y aplicarse de forma tal que la totalidad del estatuto laboral, en todas sus manifestaciones y expresiones, que emana del Código del Trabajo y leyes complementarias, resulte aplicable a los trabajadores que laboran en los oficios de notarías, archiveros o conservadores, sin perjuicio de que en el ingreso, desempeño y término de sus cargos deban, eventualmente, quedar sujetos a cumplir o someterse a normas de cuerpos legales diversos, tales como el Código Orgánico de Tribunales. 	“Sin embargo, la citada sujeción a normas distintas al Código del Trabajo no deberá constituirse en obstáculo para la aplicación, como ya se señaló, de la totalidad del estatuto laboral contenido en el Código del Trabajo.”	Por lo tanto, espero que la iniciativa sea refrendada por la Sala en la misma forma en que fue aprobado por la Comisión de Trabajo y Seguridad Social.	Es todo cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Rodolfo Seguel.	El señor SEGUEL.- Señora Presidenta, el extenso informe del diputado señor Riveros, quien informó prácticamente de todo lo que se debatió y de cada una de las posiciones de los diputados que intervinimos en su oportunidad en la Comisión, fue clarificador respecto de la necesidad de aprobar el proyecto.	En esta ocasión, reafirmaré la postura que asumí en dicha instancia.	Uno de los dirigentes de los trabajadores del sindicato de conservadores de bienes raíces, notarías y archiveros, además de asistir a la Comisión, me visitó en mi oficina en Santiago. En ese sentido, el compromiso que adquirimos con el señor Riveros y con otros diputados fue despachar el proyecto con la rapidez que requiere, por el beneficio que otorgará a dichos trabajadores.	De acuerdo con lo que establece el inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo, “Los trabajadores que presten servicios en los oficios de notarías, archiveros o conservadores se regirán por las normas de este Código”. Nada más que eso. Cualquier alumno de sexto básico que lo lea entiende lo que dice la norma.	Sin embargo, hemos debido presentar una moción, que esperamos se convierta pronto en ley, para que los señores de los conservadores de bienes raíces, notarías y archiveros -todos abogados que, se supone, entienden perfectamente lo que dice el inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo- apliquen esta norma a sus trabajadores.	En los 13 años que llevo en la Cámara -el señor Secretario puede refrendar mis palabras-, nunca, hasta hoy, se presentó un proyecto que dijera, a través de un artículo único, algo similar a lo que establece ésta: “Declárese interpretado el inciso cuarto del artículo primero del Código del Trabajo”. Es decir, estamos tramitando un proyecto interpretativo del Código del Trabajo para que lo entiendan los señores archiveros, conservadores y notarios, quienes, se supone, asistieron a la universidad y son abogados, y, por tanto, deberían entender el tenor del inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo, que dice: “Los trabajadores que presten servicios en los oficios de notarías, archiveros o conservadores se regirán por las normas de este Código”.	No obstante que el Código del Trabajo es claro, ellos han recurrido a la justicia para prohibir que sus trabajadores que formen sindicatos y que se les descuenten las respectivas cuotas. ¡No sé qué pretenden! ¡Si no son capaces de interpretar una norma del Código del Trabajo, menos podrán actuar como ministros de fe cuando un ciudadano común y corriente concurra a sus oficinas a solicitar la certificación de un documento! 	Preguntaba a mi colega Laura Soto qué vamos a hacer con estos conservadores de bienes raíces, notarios y archiveros! ¡Qué vamos a hacer con estos señores, que tienen un poder muy grande en el país, que no permiten que sus trabajadores puedan organizarse ni pagar sus cuotas! ¡Encuentro vergonzoso que estos señores nos obliguen a dictar una ley interpretativa del Código del Trabajo! Si hasta un alumno de sexto de preparatoria entiende que los trabajadores que presten servicios en los oficios de notaría, archiveros o conservadores se regirán por las normas del Código del Trabajo, porque lo dice expresamente el inciso cuarto del artículo 1º de ese cuerpo legal. Da pena tener que llegar a discutir un proyecto de ley para que estos trabajadores puedan ejercer un derecho consagrado en el Código del Trabajo. 	Además, me parece todavía más lamentable que la justicia haya emitido un dictamen favoreciendo la petición de estos señores. Teníamos la esperanza de que no sería necesario dictar una ley para interpretar el inciso cuarto del artículo 1º del Código del Trabajo.	Sé que vamos a aprobar por unanimidad el proyecto, porque lo presentamos parlamentarios de todos los partidos. Pensamos que esta materia no merece una mayor discusión; ni siquiera citar a los trabajadores o a sus dirigentes sindicales, a un conservador, a un notario, y menos al ministro de Justicia. Sólo basta con saber leer y escribir para entender que estos trabajadores se rigen por el Código del Trabajo. Nos tomó quince minutos para aprobar la moción, y en menos de una semana la estamos discutiendo en la Sala.	Yo no estoy criticando el proyecto, muy bien informado por el diputado Riveros, sino a notarios, archiveros y conservadores, quienes deben ceñirse al Código del Trabajo. A ellos estoy criticando; a ellos me estoy dirigiendo, por su irresponsabilidad y por su falta de criterio para entender las normas legales y resguardar los derechos de los trabajadores.	He pedido hacer uso de la palabra para expresar mi fuerte crítica y mi malestar más profundo, por cuanto a estos trabajadores no se les permite formar su sindicato y realizar el descuento de las cuotas respectivas.	Me doy cuenta claramente de que todos los diputados abogados presentes se han reído por tener que dictar una ley interpretativa para algo que es tan claro. Entiendan, señores archiveros, conservadores y notarios, que la ley, aunque no les guste, la deben cumplir.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Antes de continuar ofreciendo la palabra, informo a la Sala que continuará presidiendo la sesión el diputado señor Edmundo Salas, por cuanto la Mesa, junto con los jefes de Comités, acordamos realizar un acto simbólico en la Cámara de Diputados, con el objeto de hacer conciencia en la ciudadanía respecto de la necesidad de inscribirse como donante de órganos, porque ello permite salvar más vidas humanas.	Invito a todos los parlamentarios que nos quieran acompañar en dicho acto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada Ximena Vidal.	La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, quiero felicitar a los autores del proyecto, que regula la situación laboral de los trabajadores de los conservadores de bienes raíces, de notarías y archiveros. La iniciativa ha sido muy bien recibida en la Comisión de Trabajo y Previsión Social, en la cual participo, pues interpreta aspectos relacionados con la cobertura de las normas laborales y de seguridad social. 	La iniciativa subsana la falta de reconocimiento por parte del sector empleador respecto del derecho a organizarse de un grupo importante de gente. Con mucha satisfacción tenemos la oportunidad de dar un paso más en la senda de la dignificación de los trabajadores.	La modificación propuesta intenta posibilitar, de manera consistente, la incorporación de estos trabajadores, que prestan servicios con vínculo de subordinación y dependencia, remuneradamente y con una jornada diaria, los cuales hoy no estaban claramente cubiertos por el paraguas de la normativa laboral.	Hoy más que nunca, como acotó el diputado Seguel, debemos reforzar los lazos de la normativa laboral para proteger a los trabajadores. Nuestra labor como parlamentarios es permanente y ardua, dado que el incumplimiento de la normativa laboral se refina y perfecciona de manera impensada y artera, conculcando odiosamente los derechos más fundamentales de los ciudadanos.	La degradación de los servicios, el no cumplimiento del fuero maternal, los malos tratos reiterados y continuos, el no pago de gratificaciones y muchas otras formas de fraude a la ley laboral constituyen un enorme desafío para el parlamentario. Las normas laborales deben estar informadas por el principio fundante del derecho del trabajo, como es la protección del trabajador en su posición de contratante más débil y en el espíritu de perfilarlo como un ser humano digno y con derechos en las faenas, industrias o servicios que desempeña. Es decir, posicionarlo en igualdad de condiciones con su empleador para poder negociar las condiciones satisfactorias de su relación laboral.	Nos parece absolutamente necesario llenar este sensible vacío que hasta ahora exhibía el artículo 1º del Código del Trabajo. El proyecto amplía el ámbito de aplicación de la normativa laboral a quienes tienen la calidad de trabajadores de archiveros, notarios y conservadores.	En esa senda, la justicia laboral se hace parte de la justicia social, que hoy, sin duda y a pesar de los tiempos que corren, según hemos visto, ha estado imperando.	Porque es justo y necesario para la protección adecuada de los trabajadores en esta sociedad de libre mercado, apoyamos el proyecto.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Edmundo Villouta.	El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, si bien es cierto que no soy miembro de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recuerdo perfectamente que hace unos ocho o diez meses recibí una comunicación de los empleados de notarías, conservadores y archivos, que daba cuenta de la dificultad que tenían para constituirse como sindicatos. La leí con agrado, porque siempre he tenido muy buena relación con este personal de mi distrito como de otros lugares.	Casualmente, ayer realicé una intervención en la Sala, en la que reclamaba contra la forma de cumplir con las obligaciones previsionales e, incluso, hasta con el no pago de sueldos de parte de la notaria y conservadora de Traiguén. De manera que el proyecto viene a resolver un problema que ya había detectado, referente a la indefensión en la que se encuentran los funcionarios de notarías, conservadores y archivos ante patrones que, valiéndose de una interpretación -en mi concepto, totalmente equivocada- de la Corte Suprema, han impedido el descuento de las cuotas sindicales de las organizaciones gremiales que formaban.	Esperamos que el proyecto sea bien acogido por el Senado, porque, tal como se ha expresado por los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra, no cabe la menor duda de que la que se ponía era una traba totalmente irrelevante, porque se entendía que si algún funcionario era cuestionado por alguna falta que ameritara su expulsión por parte de la Corte Suprema, este criterio tenía que primar por sobre los derechos laborales de esas personas. En esa situación, se tenía que cumplir con el conducto regular, porque, lógicamente, los funcionarios deben tener una salvaguardia para mantener sus empleos.	Expreso mi votación favorable, tal como lo han señalado los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra. Éste es un proyecto que aclara totalmente una situación que nunca debió presentarse.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, situaciones como ésta ayudan a tener más conciencia sobre los preceptos legales, tanto nacionales como internacionales, relacionados con la libertad de organización y de sindicación.	Lo acordado por los tribunales respecto de si los funcionarios de notarías, conservador de bienes raíces y de archivos pueden o no tener derecho a que se le descuenten cuotas sindicales -y, por lo tanto, a tener sindicatos-, revela claramente que el debate sobre cómo deben organizarse los trabajadores chilenos está en pañales. Hoy, no más del 11 por ciento de los 4,5 millones de trabajadores de nuestro país están organizados. Es una tasa de sindicación absolutamente baja, diría irrisoria, muestra nítidamente que el país tiene deficiencias para garantizar el cumplimiento de los preceptos constitucionales y legales.	El artículo segundo del Convenio Nº 87 de la Organización Internacional del Trabajo, OIT, establece que “los trabajadores y empleadores sin ninguna distinción y sin autorización previa, tienen derecho de constituir las organizaciones que estimen convenientes, así como el de afiliarse a estas organizaciones, con la sola condición de observar los estatutos de las mismas.”.	Además, el Nº 15 del artículo 19 de la Constitución Política de Chile consagra “El derecho de asociarse sin previo aviso”. En tanto, el primer inciso del Nº 19º del mismo artículo garantiza “El derecho de sindicarse en los casos y forma que señale la ley. La afiliación sindical será siempre voluntaria.”.	En consecuencia, tanto nuestra Carta Fundamental como el Código del Trabajo garantizan estos derechos. No obstante, el 2 de septiembre de 2002, la Corte Suprema, contestando un oficio de los conservadores de bienes raíces de Santiago mediante el cual solicitaban instrucciones relativas a descuentos de la cuota sindical, haciendo referencia a los artículos 269 y al 504 del Código Orgánico de Tribunales, establece que la dependencia de estos personales del alto tribunal inhabilita la formación de sindicatos.	Por lo tanto, si hubo unanimidad en la Comisión de Trabajo -no en revertir una resolución de la Corte Suprema y enfrentar al Poder Legislativo con el Judicial- en cuanto a establecer que la garantía de sindicación y de organización se extienda a todos los trabajadores, incluyendo a este grupo, puesto que las notarías y los conservadores se encuentran a lo largo de todo Chile, no podemos dejar pasar la oportunidad de relevar este derecho de organización y, particularmente, agradecer y alegrarnos de que por lo menos la Cámara de Diputados, en forma unánime, ha estimado que este es un derecho que debemos respaldar y asegurar. No hay posibilidad de existencia de derechos si no se gestionan políticas públicas para garantizar su protección; si no, ¿de qué vale que exista libertad de organización y de sindicación si la ley no cauciona la formación de estos sindicatos? Con pena y preocupación, confirmamos y ratificamos que ello no está garantizado.	Ahora bien, al hacernos cargo de esta deficiencia, nos debe causar vergüenza que en nuestro país, a pesar de las leyes vigentes, la organización sindical esté más débil que nunca. Por esa razón, hemos solicitado que cuando existan problemas como éste, se encuentren presente los tribunales del trabajo, o sea, la judicatura laboral.	En 1970, en Chile existían treinta tribunales del trabajo; en cambio, 30 años después, hay sólo veinte, es decir, diez tribunales menos, en circunstancias de que la masa laboral se ha duplicado.	El proyecto sobre la judicatura laboral espera fortalecer los derechos de los trabajadores, consagrados en los artículos que he leído, y, particularmente, hacer más viable la solución de los conflictos y de las contradicciones que se presentan entre empleados y empleadores. Hoy hemos resuelto esta materia mediante una ley. Es decir, se tuvo que discutir una iniciativa para garantizar derechos consagrados. Si esto operara en materia de solución de conflictos, particularmente en tribunales laborales especializados, no lo estaríamos debatiendo. En cambio, cuando se produce una diferencia entre un sindicato y su empleador si debería ser solucionada por los tribunales.	En consecuencia, anuncio el voto favorable de la bancada del Partido Socialista, y esperamos que esta misma unanimidad que hemos tenido hoy día para fortalecer el derecho a sindicación de los trabajadores de notarías, de archivos nacionales y de conservadores de bienes raíces, podamos también tenerla en el resto del debate laboral que viene y que será muy importante para el destino de los trabajadores de este país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde votar en general el proyecto que interpreta el Código del Trabajo en cuanto hace aplicable sus normas a trabajadores de los conservadores de bienes raíces, notarías y archivos.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 66 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Cardemil, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Espinoza, Girardi, González (doña Rosa), González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Hales, Hidalgo, Ibáñez (don Gonzalo), Jaramillo, Jarpa, Kuschel, Lorenzini, Masferrer, Melero, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Muñoz (doña Adriana), Navarro, Norambuena, Ojeda, Ortiz, Palma, Paredes, Pérez (don José), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Recondo, Riveros, Saffirio, Salas, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Valenzuela, Vargas, Vidal (doña Ximena), Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Por no haber sido objeto de indicaciones, también queda aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="3263-11">PROTECCIÓN DE AFILIADOS EN TRASPASO DE ACTIVOS ENTRE INSTITUCIONES DE SEGURIDAD SOCIAL. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Señores diputados, se está repartiendo el proyecto que figura en el Nº 3 de la Tabla, que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compañías de seguros.	La señora Presidenta me planteó que ahora se trataría el proyecto ubicado en el cuarto lugar de la Tabla, pero el diputado señor Prieto, con justa razón, me ha señalado que es sumamente importante el proyecto que figura en el tercer lugar. Dado que no se encuentran presentes personeros del Ejecutivo, he pedido a los miembros de la Comisión de Salud que concurran a la Sala, debido a que algunos de ellos querían hacer algunas aclaraciones respecto de las modificaciones del Senado a esta iniciativa.	Tiene la palabra el diputado señor Seguel.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor SEGUEL.- Señor Presidente, el proyecto que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compa-ñías de seguros, no es netamente de competencia de la Comisión de Salud. Se tramitó en las comisiones de Salud y de Trabajo, pero la mayoría de sus normas son de competencia de esta última. Por lo tanto, sugiero que se dé una pequeña información sobre el proyecto -tengo entendido que el ministro de Salud está en la Corporación- y luego sea sometido a votación, pues las modificaciones del Senado no son de fondo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Señor diputado, está bien lo que usted señala, pero algunos diputados miembros de la Comisión de Salud habían solicitado intervenir para hacer algunas aclaraciones sobre el particular.	Se suspende la sesión por cinco minutos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	-Transcurrido el tiempo de suspensión:	El señor SALAS (Presidente accidental).- Continúa la sesión.	Corresponde tratar el proyecto de ley, en tercer trámite constitucional, que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compañías de seguros.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín Nº 3263-11. Documentos de la Cuenta Nº 1, de esta sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor SALAS (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Melero.	El señor MELERO.- Señor Presidente, intentaré ilustrar a la Corporación sobre los cambios fundamentales que el Senado introdujo al proyecto de ley que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compañías de seguro, que hoy debemos votar en su tercer trámite constitucional. Sólo me referiré a los cambios de mayor importancia, pues considero que los otros tienen un carácter más bien formal.	Respecto del patrimonio de las instituciones, el honorable Senado modificó el estándar igual o superior a 0,4 veces sus deudas totales, aprobado por la Cámara, y rebajó este guarismo en un 0,1 por ciento, es decir, lo deja en 0,3.	Se estimó que la exigencia de 0,4 era muy alta, teniendo en cuenta que la garantía cubría el ciento por ciento de las deudas con afiliados y prestadores, y que la liquidez que debían mantener las isapres era de un 80 por ciento por sobre el pasivo circulante.	En cuanto a los instrumentos de garantía, la Cámara aprobó un texto que establecía que la Superintendencia era la que definía los instrumentos financieros en que debía invertirse la garantía. En cambio, el honorable Senado optó por enumerar dichos instrumentos, incluyendo documentos emitidos por el Banco Central de Chile o la Tesorería General de la República, depósitos a plazo en moneda nacional con vencimiento a menos de un año emitidos por los bancos, cuotas de fondos mutuos en instrumentos de deuda de corto plazo con duración menor a 90 días, nominados en moneda nacional; boletas de garantía a la vista emitidas por bancos; pactos de retrocompra bancarios y convenios de créditos en que concurran dos o más bancos, entre otros.	No obstante, el honorable Senado facultó al superintendente para que, mediante resolución, defina otros de fácil liquidación, así como los porcentajes máximos de cada instrumento en que podría constar la garantía. Asimismo, estableció que el 50 por ciento de ella debía constar en alguno de los instrumentos mencionados en las letras a) a f) del inciso cuarto del artículo 26. Según el honorable Senado, las razones de tales modificaciones obedecen a evitar que el superintendente limite la garantía a ciertos instrumentos, desconociendo la seguridad y fácil liquidación de otros.	En relación con el depósito de la garantía, la honorable Cámara aprobó una norma que dejaba la custodia de los instrumentos financieros representativos de la garantía en poder de la Superintendencia, de una institución especializada o de la propia isapre, cuando se liberaba de custodia dicha garantía. En cambio, el honorable Senado optó por que todos estos instrumentos en garantía estuvieran en poder de una entidad autorizada por ley para la custodia de los depósitos y valores, y que, excepcionalmente, la Superintendencia autorizara que algunos instrumentos estuvieran en otra institución, pero nunca en su poder. En definitiva, se eliminó todo lo referente a la liberación de la custodia.	Para que los señores diputados puedan entender, el honorable Senado buscó evitar situaciones como las que se conocieron en el caso Corfo Inverlink que afectó a la isapre Vida Plena.	Otra modificación importante es la relativa a la devolución de cualquier exceso de garantía. La Cámara aprobó que la isapre podía solicitar dicha devolución, siempre que la garantía existente fuera igual o superior al 80 por ciento de las deudas. El Senado, por su parte, aprobó la norma que establece que la isapre puede solicitar la devolución de cualquier exceso. La idea de esta modificación es no inmovilizar innecesariamente recursos y que, por consiguiente, esos excedentes se puedan devolver. 	Respecto del pago de deudas a los afiliados o prestadores sin necesidad de resolución expresa de la Superintendencia, que es la quinta modificación más importante introducida por el Senado, la Cámara dispuso que cuando la isapre quisiera pagar la deuda a los afiliados o prestadores, imputándola a la garantía, debía pedir la autorización previa de la Superintendencia, y ésta, aprobarla mediante resolución. En cambio, el Senado aprobó una norma por la cual la isapre deberá comunicar, y la Superintendencia tendrá un plazo de cinco días hábiles para pronunciarse. Si nada señala durante ese plazo, se entenderá que la aprueba.	La idea de esta modificación es darle efectividad al silencio administrativo y evitar demoras en los pagos, cuestión que es conciliada con una de las reformas para la modernización del Estado aprobada por esta Cámara hace algunos meses.	En sexto lugar, en lo relativo a la transferencia voluntaria de la cartera, debemos remitirnos al artículo 44 ter, aprobado por esta Sala, que regla esa materia.	En este punto, el Senado sólo especificó el plazo de que dispondrá la isapre para notificar de este hecho, fijándolo en cinco días hábiles. La idea es darle mayor certeza a la comunicación.	En séptimo lugar, respecto de los casos en que opera el régimen especial de supervigilancia, la Cámara aprobó una norma que lo hace obligatorio cuando el índice de liquidez disminuye, y facultativo cuando los estándares de patrimonio y garantía disminuyen. En cambio, el Senado dispuso que en cualquiera de estos casos era obligatorio aplicar, a todo evento, el régimen especial de supervigilancia.	En octavo lugar, el Senado también se refirió al otorgamiento de mayores potestades a la Superintendencia en caso de insolvencia, que es uno de los temas más importantes.	Básicamente, el régimen de supervigilancia aprobado por la Cámara consistía en la obligación de las isapres de presentar un plan de ajuste y contingencia. Si éste fracasaba o era rechazado, la Superintendencia debía citar a una junta extraordinaria de accionistas o del órgano consultivo de la isapre para que, en el plazo de treinta días, obtuviera una solución patrimonial. Si la junta o el órgano consultivo no llegaba a un acuerdo, la Superintendencia debía citar a una nueva junta para efectos de que ésta decidiera la venta de la isapre o la transferencia de la cartera, ambas en licitación pública. Si la licitación fallaba o la licitación patrimonial no resultaba, la Superintendencia debía adjudicar aleatoriamente la cartera.	El Senado, en cambio, estimó que el procedimiento anterior era muy engorroso y no permitía a la Superintendencia salvaguardar eficazmente a los afiliados, tema que a todos nos preocupa en este proyecto. Por ello, si bien mantuvo el plan de ajuste y contingencia que debe presentar la isapre, propuso que si éste fracasaba o era rechazado, el superintendente deberá nombrar un administrador provisional de la isapre, con idénticas facultades a las del gerente, directorio u órgano de administración. Su finalidad será lograr una solución con efecto patrimonial, pudiendo transferir las carteras de afiliados. Su nombramiento será por cuatro meses, renovables por otros cuatro.	A juicio del Senado, se trata de un mecanismo más expedito. Si no se lograra la solución, el superintendente da inicio al proceso de cierre del registro, para lo cual ordenará al administrador provisional licitar la cartera. Si fracasara la licitación, definitivamente se cancelará el registro.	La novena modificación se refiere a que la adjudicación aleatoria sólo operará en el período de transición.	Al respecto, la Cámara dispuso que si la licitación fracasaba, el superintendente adjudicaba la cartera aleatoriamente. En esta materia, el Senado planteó dudas de constitucionalidad, tema que también fue abordado en esta Sala. No obstante y para el sólo efecto de no retardar su discusión por un eventual requerimiento ante el Tribunal Constitucional, se optó por acoger el sistema de adjudicación aleatoria sólo durante los tres primeros años de vigencia de la ley, que es el período con que cuentan las isapres para ajustar sus estándares de patrimonio, liquidez y garantía. Es decir, esto se acotó en el tiempo; después funcionará el otro procedimiento.	Finalmente, respecto del plazo para pagar las prestaciones, materia que fue motivo de una indicación de algunos señores diputados, la Cámara aprobó, por mayoría, una norma que obligaba a las isapres a pagar a sus prestadores dentro de los treinta días siguientes al otorgamiento de la prestación. El Senado rechazó la norma.	Estas son las principales modificaciones introducidas por el Senado. Las he mencionado con el objeto de que la Cámara tenga un mejor conocimiento de las mismas. Recomiendo aprobarlas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Osvaldo" DIPUTADOValue="881">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Palma.	El señor PALMA.- Señor Presidente, el proyecto sobre solvencia financiera de las isapres fue aprobado por la Cámara en su primer trámite y, luego, por el Senado en su segundo trámite, con las siguientes modificaciones:	En cuanto al patrimonio de las isapres, el estándar igual o superior a 0,4 veces por sobre las deudas totales, aprobado por la Cámara, fue rebajado por el Senado a 0,3 veces, por estimar que era una exigencia mayor de la necesaria -en lo cual estamos de acuerdo-, cubriéndose las deudas con afiliados y prestadores en un ciento por ciento con la garantía. Además, la liquidez a mantener era de un 80 por ciento por sobre el pasivo circulante.	En cuanto a los instrumentos de garantía, el Senado los enumera, incluyendo los emitidos por el Banco Central y la Tesorería General de la República. Para evitar faltas de seguridad y liquidez -como sucedió en el caso Corfo-Inverlink y el mal uso de los instrumentos financieros, deja la custodia de éstos a una entidad autorizada por ley y, excepcionalmente, en otras, pero nunca en su poder. 	Para no inmovilizar recursos, se aprueba una regla que ordena devolver la garantía en exceso. Para evitar demoras en los pagos, cuando la isapre comunique esto a los afiliados o prestadores, imputándolos a la garantía, si la Superintendencia no se pronunciare durante los cinco días hábiles que tiene para hacerlo, se entenderán aprobados, haciendo así efectivo el silencio administrativo. Se especifica también el plazo de cinco días hábiles para notificar la transferencia voluntaria de cartera y se hace obligatorio el régimen de supervigilancia cuando el índice de liquidez y los estándares de patrimonio y garantía disminuyen.	En caso de insolvencia, mantiene el plan de ajuste y contingencia que debe presentar la isapre. Cuando éste fracase o se rechace, el superintendente nombrará a un administrador provisional de la isapre, que durará cuatro meses en el cargo, plazo renovable por otros cuatro meses. Si no se solucionaran los problemas, se iniciará, por orden del superintendente, el cierre del registro y la licitación de la cartera.	La adjudicación aleatoria sólo operará en el período de transición, esto es, durante los tres primeros años de vigencia de la ley. Asimismo, se rechaza el pago a prestadores dentro de los treinta días hábiles al otorgamiento de la prestación.	En general, las modificaciones aprobadas por el Senado aseguran, aún más, la solvencia de las instituciones prestadoras de salud, lo que dará mayor seguridad a los usuarios, evitando complicadas situaciones provocadas por casos como el de Corfo-Inverlink.	La bancada de Renovación Nacional y quien habla aprobaremos las modificaciones introducidas por el Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Francisco Bayo.	El señor BAYO.- Señora Presidenta, dado que los señores diputados que me antecedieron en el uso de la palabra detallaron las principales modificaciones introducidas por el honorable Senado, quiero referirme a dos aspectos que, a mi juicio, son de gran trascendencia.	Uno de ellos es la limitación de aquella disposición que permite la adjudicación aleatoria de la población afecta a los problemas. Esto significa que, durante los tres primeros años de vigencia de la ley, cada institución de salud previsional deberá adoptar las medidas pertinentes para evitar que se produzcan en el futuro problemas similares a los que se han generado hoy. Ése es, a la larga, el objetivo más importante que se quiere lograr con esta iniciativa.	Comparto absolutamente las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto aprobado por la Cámara, pero insisto en lo que dije en su oportunidad con respecto a la gran responsabilidad que le cabe a la Superintendencia de Isapres en cuanto a que lo que hoy estamos aprobando se transforme, realmente, en un instrumento eficaz.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Ruego a los señores diputados tomar asiento y guardar silencio.	El señor BAYO.- Señora Presidenta, normalmente, esta situación acontece cuando se discuten temas relacionados con la salud. Los distinguidos parlamentarios se acuerdan y dedican un ciento por ciento de su tiempo a estos temas sólo cuando hay elecciones.	Ayer, cuando la Comisión de Derechos Humanos trató un tema que sólo le interesa a un determinado sector de la población, todos los parlamentarios presentes estuvieron en silencio y atentos. Sin embargo, cuando se trata de la salud, pasa lo contrario, excepto cuando hay elecciones ad portas. Temas como el de la salud son los que realmente preocupan a la población.	Puedo ser hasta grosero, pero estimo necesario aumentar los requisitos para llegar al Parlamento. Esto lo digo con mucha seriedad. Quiero que me disculpen quienes están recibiendo estas palabras sin merecerlo, pero ellas se originan en hechos concretos. Soy un convencido de que en el futuro el país deberá preocuparse mucho más de la calidad de las personas que, a través de una elección, puedan llegar al Congreso Nacional. No cualquier persona puede ser parlamentario; no sólo deben exigirse requisitos educacionales, sino una formación, calidad y una actitud frente a la vida, de respeto hacia sus pares, lo que no siempre se observa en el Congreso.	(Aplausos).	Reitero, no repetiré lo expresado por quienes me antecedieron en el uso de la palabra, en relación con las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto. Las comparto en su totalidad.	Me referiré a algo que señalé la primera vez que se trató este tema en la Cámara de Diputados: la gran responsabilidad que tiene la Superintendencia de Isapres en cuanto a que lo que aprobemos se convierta en una herramienta eficaz. La eficacia de la ley dependerá de la forma en que se implemente lo que hoy se le está entregando como instrumento para el futuro.	Estoy convencido, porque conozco al ministro de Salud y al superintendente de isapres, que estos instrumentos estarán en las mejores manos. Estoy seguro de que será un ejemplo para evitar que a futuro se repitan los problemas por los que está pasando gente que, por no existir disposiciones como las que estamos aprobando, están pendiendo de un hilo en su situación de salud.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.	El señor ACCORSI.- Señora Presidenta, con este proyecto, que establece normas de solvencia y la protección de las personas incorporadas a las instituciones de salud previsional, se llena un espacio. El proyecto apunta a algo central en salud, como es la protección de las personas, garantizando a los usuarios que han elegido un sistema de salud previsional privado el acceso permanente a sus planes de salud. No es menor el hecho de que esto se haya consensuado a raíz del grave problema que se presentó en algunas instituciones previsionales, debido a la estafa hecha por el grupo Inverlink, la cual no solamente afectó a usuarios y pacientes, sino también a proveedores, prestadores y profesionales.	Desde que se dictó la ley de Isapres, es la primera vez que en el negocio de la salud como tal existe un equilibrio entre los intereses de estas instituciones y de sus afiliados y usuarios, el que anteriormente no existía.	También es muy importante resaltar que en el proyecto se le entregan herramientas a la Superintendencia de Isapres, ya que antes no había ninguna iniciativa para regular el sector privado de salud. Esto es un ejemplo de cómo tenemos que relacionar la inversión privada con la eficiencia, la transparencia y la protección de los usuarios.	Hago especial hincapié en algo muy importante para los equipos de salud. Por ejemplo, en el caso de la isapre Vida Plena hemos visto que quedaron más de 140 millones de pesos impagos a los equipos de salud; en otros casos, la cifra asciende a 350 millones de pesos. Por eso, presentamos una indicación muy pertinente, a fin de asegurar el pago a los prestadores. Es muy importante que el superintendente -tal como lo manifestó en la Comisión de Salud- se preocupe en forma muy especial de que los dineros que se adeudan a los equipos de salud sean prontamente cancelados. Este proyecto de alguna manera busca cautelar que los equipos de salud no queden sin remuneración por sus prestaciones.	Señora Presidenta, el Partido Por la Democracia dará su respaldo a esta iniciativa, porque creemos que va a solucionar un problema contingente, cual es proteger y resguardar a los usuarios en materia de seguridad sanitaria.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	En votación las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto que establece normas de solvencia y protección de personas incorporadas a instituciones de salud previsional, administradoras de fondos de pensiones y compañías de seguros.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Allende (doña Isabel), Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Bertolino, Burgos, Cardemil, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Díaz, Dittborn, Egaña, Espinoza, Girardi, González (doña Rosa), González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Hales, Hernández, Hidalgo, Ibáñez (don Gonzalo), Jaramillo, Jarpa, Kuschel, Letelier, Lorenzini, Masferrer, Melero, Mella (doña María Eugenia), Meza, Molina, Muñoz (doña Adriana), Navarro, Norambuena, Ojeda, Ortiz, Palma, Paredes, Pérez (don José), Pérez (doña Lily), Prieto, Recondo, Riveros, Saffirio, Salas, Seguel, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Ulloa, Valenzuela, Vargas, Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ministro de Salud, señor Pedro García.">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el ministro de Salud.	El señor GARCÍA (Ministro de Salud).- Señora Presidenta, agradezco la buena disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. Estoy seguro de que estas modificaciones irán en beneficio de los usuarios y prestadores y darán transparencia a las isapres, que han sido fuertemente criticadas en el último tiempo.	Me alegro por su aprobación e, insisto, agradezco la buena disposición.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><PROYECTOS_DE_ACUERDO NUMERO="0">VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="245">PRONUNCIAMIENTO DE CONAMA POR INCUMPLIMIENTO DE RESOLUCIÓN POR PARTE DE ENDESA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- El Señor Prosecretario dará a lectura al proyecto de acuerdo Nº 245.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los diputados señores Navarro, Rossi, Muñoz, don Pedro; Tapia, Ceroni, de la diputada señora Saa, doña María Antonieta, y del diputado señor Escalona.	“Considerando:1.	Que el proyecto Central Hidroeléctrica Ralco comprende una gran represa que inundaría hijuelas que son de dominio de personas mapuches y pehuenches, pertenecientes a las comunidades de Quepuca Ralco y Ralco Lepoy, ancestralmente asentadas en el Alto Bio Bío y que su materialización generaría, entre otros impactos ambientales, el mencionado en la letra c) de la ley Nº 19.300 de Bases Generales del Medio Ambiente, esto es, “el reasentamiento de comunidades humanas o la alteración significativa de los sistemas de vida y costumbres de grupos humanos”, Endesa debió someter su proyecto hidroeléctrico a la Conama, presentando un Estudio de Impacto Ambiental (E.I.A.).2.	De acuerdo con el artículo 25 de la ley Nº 19.300, la evaluación de un EIA por la Conama: “... establecerá cuando corresponda, las condiciones o exigencias ambientales que deberán cumplirse para ejecutar el proyecto o actividad y aquellas bajo las cuales se otorgarán los permisos que de acuerdo con la legislación deben emitir los organismos del Estado”. Esta norma dispone asimismo que el incumplimiento de esas condiciones o exigencias queda afecto a las sanciones establecidas en el artículo 64 de la ley de Bases Generales del Medio Ambiente.3.	Que, después de varias revisiones, la dirección ejecutiva de la Conama, finalmente, se pronunció, mediante resolución exenta Nº 10/97, de 6 de junio de 1997, favorablemente sobre el EIA del proyecto hidroeléctrica Ralco. Sin embargo, esa aprobación se hizo “... bajo las condiciones o exigencias establecidas en los puntos 8, 8.1 y 8.2 de los considerandos de la presente resolución”. En efecto, el punto 8.1 estableció como condición esencial del proyecto la implementación del “plan de relocalización”, sujeto a lo establecido en el considerando 7.3 de la misma resolución de la Conama, el cual establece expresamente que: “sin perjuicio de lo establecido por esta resolución, además la relocalización de población indígena debe ser llevada a cabo bajo los preceptos de la ley Nº 19.253 que establece normas sobre protección, fomento y desarrollo de los indígenas y crea la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena. Ello implica que la permuta de tierras indígenas o cualquier otro gravamen sobre tierras indígenas, requerida para la ejecución del plan de relocalización, sólo puede practicarse con la autorización de la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena. La permuta de tierras indígenas no se considera normativa de carácter ambiental y, por tanto, el acto de la autorización antedicha no está vinculada a la presente resolución”. Agregando más adelante que: “La evaluación y aprobación de las permutas constituyen un proceso distinto y separado del de Evaluación de Impacto Ambiental. La evaluación de las permutas por parte de Conadi podría requerir no sólo de un análisis detallado, y caso a caso (para la permuta de cada unidad familiar) de la valorización económica de los bienes inmuebles involucrados, lo que no se requiere para la evaluación ambiental, sino que también podría incluir conceptos tales como el costo de oportunidad de las tierras, cuya inundación haría factible el proyecto hidroeléctrico, consideración que la Conama, en el contexto de la Evaluación de Impacto Ambiental, está inhabilitada para realizar. Desde esta persepectiva, debe destacarse que la autorización ambiental y la autorización de la permuta son claramente diferenciadas, e independientes una de la otra, siendo la aprobación ambiental, y dentro de ella las líneas generales del proceso de relocalización, condición necesaria pero en ningún caso suficiente para la realización del proyecto, que, sin lugar a dudas, requiere de una aprobación posterior de las permutas por parte de la Conadi como único órgano competente”.4.	Que Endesa dedujo recurso de reclamación ante el consejo directivo de la Conama contra ciertas condiciones que le fueron impuestas por la dirección ejecutiva de la Conama en la citada resolución, pero no recurrió contra la condición específica exigida para la relocalización de la población indígena. Por lo tanto, la empresa aceptó dicha condición ambiental, de acuerdo con lo dispuesto por el artículo 25 de la ley Nº 19.300, de Bases Generales del Medio Ambiente, que en su inciso segundo establece: “Si no se reclamare dentro del plazo establecido en el artículo 20 en contra de las condiciones o exigencias contenidas en el certificado señalado precedentemente, se entenderá que éstas han sido aceptadas, quedando su incumplimiento afecto a las sanciones establecidas en el artículo 64 de esta ley”.5.	Que, posteriormente, el consejo directivo de la Conama, integrado por ministros de Estado, se pronunció sobre el recurso de reclamación interpuesto por Endesa contra la resolución, dictando la resolución exenta Nº 23, de fecha 24 de septiembre de 1997, en la cual ratificó la condición establecida por la resolución. En su considerando resolutivo número 6, la resolución del Consejo de ministros hizo hincapié en esa segunda condición necesaria, reproduciendo textualmente el punto 7.3 de la resolución, y agregando, en su parte final, para hacerlo más explícito, el siguiente texto: “... y obviamente la autorización específica de cada uno de los interesados”. De este modo, para ejecutar su proyecto Central Hidroeléctrica Ralco, la empresa Endesa tiene previa e ineludiblemente que obtener todas y cada una de las intenciones de permuta requeridas, y la aprobación de esas intenciones por Conadi, como único órgano competente.6.	Que es de público conocimiento que la empresa Endesa actualmente se apresura en la ejecución de dicho proyecto hidroeléctrico sin que se haya verificado la condición impuesta por la autoridad ambiental. En efecto, Endesa está ejecutando o ya ha culminado los caminos de acceso para las obras, campamentos y oficinas, servicios auxiliares, líneas de abastecimiento de energía eléctrica a las faenas, yacimientos y botaderos, tala de bosque nativo, un túnel de aducción, la caverna de máquinas, un puente de hormigón sobre el río Biobío y, por último, el túnel de desvío mediante el cual ha procedido a desviar de su cauce natural al río Biobío para la construcción del pretil (muro, cortina o presa), obras indispensables para represar las aguas que, inundarían las tierras indígenas. Al respecto, debe advertirse que, si bien los caminos de acceso a lo que sería la nueva central hidroeléctrica o que pudieran servir a su construcción pueden ser considerados como una obra independiente o utilizable también para otros fines, como ser, de comunicación, tránsito y turismo, esto no ocurre con las obras de la construcción del muro (o pretil o cortina) de la represa, que carecen de todo sentido, utilidad o aprovechamiento alternativo; lo mismo que los túneles de aducción y de desvío de las aguas del río, si el embalse de las aguas, finalmente, no pudiera realizarse y, por ende, tampoco el proyecto hidroeléctrico. Y siendo ese embalse de las aguas imposible de realizar sin el consentimiento y la aceptación de las permutas de parte de todos y cada uno de los propietarios indígenas que serían afectados por la inundación de sus tierras indígenas y sus casas habitaciones, la construcción apresurada de esos muros y esos túneles, sin que la empresa haya obtenido el consentimiento de todos esos propietarios y la aprobación de sus intenciones d epermuta por Conadi, sólo podría explicarse, descartando la posibilidad de la absoluta irresponsabilidad del directorio de la empresa, como un modo extremo de presionar a las autoridades, con “hechos consumados” y de las inversiones ya realizadas, o de lograr el abandono por parte de los propietarios indígenas no dispuestos a aceptar las permutas ofrecidas por Endesa y a abandonar su hábitat ancestral, o de poner incluso a los tribunales de justicia en una situación de decidir bajo presión y no en observancia estricta de la ley.	La Cámara de Diputados acuerda:1.	Solicitar a la Comisión Nacional del Medio Ambiente, que, en un plazo de 30 días, se forme una opinión acerca del incumplimiento, por parte de Endesa, de la condición o exigencia contenida en la resolución de Conama, emita un informe y exija a los organismos del Estados que cumplan con sus obligaciones legales y, específicamente, aquellas a que los obliga la ley Nº 19.300 de Bases del Medio Ambiente”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.	Ofrezco al palabra.Cerrado el debate.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 14 votos. No hubo votos por la negativa, ni abstenciones.	El señor SILVA (Vicepresidente).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 11 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SILVA (Vicepresidente).- No hay quórum.	Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor SILVA (Vicepresidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 16 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Por no haberse reunido el quórum necesario, la votación del proyecto queda pendiente hasta la próxima sesión.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>REPACTACIÓN DE DEUDAS POR CRÉDITOS UNIVERSITARIOS. Oficio.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	En el tiempo del Comité Socialista y Radical, tiene la palabra el diputado señor Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, recientemente, el Congreso Nacional aprobó un proyecto que permite la repactación de las deudas contraídas por créditos universitarios, solidarios o de crédito fiscal. Ese proceso se ha llevado adelante y se ha intentado convencer a los deudores de que la nueva legislación establece una modalidad que motiva el pago y condiciones para que quienes se encuentren cesantes acrediten esa situación, suspendan la morosidad y eviten el pago de intereses.	Asimismo, la ley establece que quienes se encuentren cursando un pregrado o posgrado, pueden suspender el pago hasta por seis años, de modo de también evitar el pago de intereses y multas.	Sin embargo, este proceso, que culmina el 19 de agosto, sólo ha contado con 51 días hábiles para su desarrollo. Las cifras entregadas por el Ministerio de Educación señalan que al 23 de julio del año en curso sólo el 23,9 por ciento de los morosos ha renegociado su deuda, lo que establece claramente que la perspectiva para que se consolide una recuperación estimada en más de 30 mil millones de pesos -el monto total de la deuda supera los 270 mil millones- es precaria, básica y no cumple con el objetivo propuesto.	La ley no busca sancionar a los morosos, sino brindarles una nueva oportunidad. 	Hay que dejar en claro que los recursos recaudados ingresarán a un fondo para otorgar créditos fiscales a nuevos alumnos y no serán destinados a pagar deudas de las universidades.	Tengo un listado, emitido por el conjunto de las universidades, con el siguiente detalle: Universidad de Chile, de 7.521 deudores, han reprogramado 1.181, 15,7 por ciento; Universidad Católica, de 1.927 deudores, han reprogramado 497; Universidad de Santiago, 1.693 deudores, de un total de 9.667, 17,5 por ciento. Sucede algo similar con el resto de las 22 universidades pertenecientes al Consejo de Rectores. El promedio total de ellas alcanza a 12,9 por ciento. De un total de 128.056 deudores han reprogramado sólo 16.547. 	Por eso, hemos presentado un proyecto de acuerdo, que espero que sea votado el próximo martes, suscrito por parlamentarios de la Comisión de Educación y de todas las bancadas de la Cámara, para aumentar el plazo de reprogramación hasta el 30 de noviembre de este año, es decir, 90 días, adjuntando -como se requiere una ley para ampliar el plazo- un conjunto de medidas que permitan agilizar el proceso de difusión y también incentivar el pago.	Hay que ser muy claros. El deudor que no paga, habiéndose dado más plazo e informado oportunamente, tendrá que atenerse a las consecuencias, entre ellas, quedar sujeto a la anterior ley de reprogramación y a las condiciones que en ella se establecen, como la persecución comercial, incluyendo el embargo. 	Reitero que quienes queden fuera de la actual ley quedarán sujetos a la anterior, que no favorece, en particular, a quienes tienen deudas superiores a dos millones de pesos, cuyos nombres van ser publicados.	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Educación a fin de que nos proporcione un listado actualizado de los deudores que han reprogramado y, particularmente, el detalle estadístico cuantitativo de cómo va la repactación y de cuánto se aspira a recobrar mediante esta iniciativa. 	He dicho. 	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Jaramillo, Meza, González, don Rodrígo; Hales, Aguiló, Kuschel, Prieto y de las diputadas señoras Muñoz, doña Adriana y Caraball, doña Eliana. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802"><TITULO>INCONSECUENCIA FRENTE A LA VIOLACIÓN DE DERECHOS HUMANOS.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Aguiló.	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, hace aproximadamente tres años que no tenía la oportunidad de hablar en la Hora de Incidentes. 	Anoche, como casi todas las noches, vi en Televisión Nacional -es lo que me motiva a intervenir- las noticias y después el programa Enigma. 	En las noticias, la diputada señora Pía Guzmán hizo una denuncia acerca de las torturas que habrían sido infringidas durante la dictadura militar -el país entiende que en aquella época eran de normal ocurrencia- y en las que habría participado el director de la Policía de Investigaciones, don Nelson Mery. 	A continuación, siguió el programa Enigma, en el cual, de manera brutal e impactante, se relató como agentes de la CNI asesinaron a sangre fría a cuatro opositores a la dictadura militar. Los ex agentes de la CNI que participaron en ese crimen se encuentran sometidos a proceso y van a ser sancionados -esperamos- con altas penas por sus crímenes.	¿Qué relación tienen estas dos situaciones? Sobre ello quisiera reflexionar en voz alta en la Cámara.	Una, no resulta evidente, salvo que se explicite. Si una de las personas que hoy aparece extraordinariamente interesada, al extremo de concurrir al archivo de un organismo de los derechos humanos, como es la Vicaría de la Solidaridad, para saber qué ocurrió con las torturas en Linares, hubiera tenido la misma diligencia o preocupación en los años en que ocurrieron esos crímenes, se habrían salvado muchas vidas.	Con toda responsabilidad, quiero decir en esta Sala que si la colega Pía Guzmán hubiera tenido la misma conducta en los años de la dictadura militar, con las relaciones que es fácil suponer que tenía con las autoridades de aquel entonces, probablemente habría evitado muchas muertes.	No dudo de su honestidad por la preocupación que demuestra hoy. Pero me impactaron, al igual que a muchos chilenos, las declaraciones que hizo a un canal de televisión hace un tiempo, cuando reconoció con gran hidalguía, que durante la dictadura violaron los derechos humanos. Sin embargo, las personas que hoy muestran una particular insistencia e inesperada preocupación por los derechos humanos, habiendo tenido una llegada muy directa, natural y obvia con las autoridades del régimen militar, debieron haber hecho un esfuerzo en aquella época para salvar vidas humanas. A lo mejor, Pepe Carrasco estaría entre nosotros y no haber sido asesinado como ocurrió por la actitud criminal de ex agentes de la dictadura.	Alguien que tuvo ese tipo de relaciones y hoy demuestra tal preocupación por los derechos humanos, debe manifestarse con prudencia, decoro, mesura y algo de criterio. 	Bueno, los actuales parlamentarios de la Derecha fueron todos, políticamente, partidarios de la dictadura militar,...	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se ha cumplido el tiempo de su bancada, diputado Aguiló.	El señor AGUILÓ.- ...y aunque no tengan ninguna responsabilidad, como evidentemente no la tiene la diputada Pía Guzmán en los crímenes que se cometieron, su apoyo ideológico a aquel régimen debiera inducirla a tener una conducta moderada, digna, decorosa y con criterio cuando hace este tipo de denuncias.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prieto, Pablo" DIPUTADOValue="209"><TITULO>ACOSO LABORAL Y RAZÓN DE FACTURAS IMPAGAS EN LA SEREMI DE OBRAS PÚBLICAS DE LA SÉPTIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado Pablo Prieto.	El señor PRIETO.- Señor Presidente, aunque lo que solicitaré no me es muy grato, no puedo dejar pasar por alto una situación que, desgraciadamente, afecta a una periodista de la Seremi de Obras Públicas de la Séptima Región, doña Elizabeth Berríos, quien hace más de dos años sufre un constante acoso laboral. 	Gracias a mi intervención, tuvo la oportunidad de ser recibida en la Comisión de Trabajo de la Cámara. Frente a todos los parlamentarios, expuso la situación que sufre en un organismo del Estado en donde, se supone, deben respetarse al máximo las normas laborales, como fiel reflejo del buen trato funcionario. 	Vengo denunciando esta situación desde noviembre de 2002, oportunidad en que solicité al ministro de Obras Públicas que me informara sobre las calificaciones y el desempeño de la señora Elizabeth Berríos, respecto de lo cual hasta hoy no he tenido respuesta, cosa que no me extraña, pues la falta de deferencia del Ejecutivo hacia otro poder del Estado también la he denunciado en cuatro o cinco oportunidades en la Sala.	Se trata de una funcionaria con más de 23 años de servicio, jefa de comunicaciones y relaciones públicas en la Secretaría Ministerial de Obras Públicas de la Séptima Región. Además, fue dirigenta gremial. Le tapiaron el acceso a su oficina, la aislaron profesional y físicamente, la relevaron de todas sus funciones y, pese a que ha denunciado estos hechos a las autoridades correspondientes -resultaría muy largo enumerar a todas las que están en conocimiento de este caso-, no ha obtenido respuesta y su situación no ha cambiado.	Por lo expuesto, solicito enviar oficio al contralor General de la República para que me envíe copia del memorándum Nº 1361, de 23 de mayo de 2001, emanado del seremi de Obras Públicas de la Séptima Región, y al ministro de Obras Públicas, a fin de que el director general de Obras Públicas envíe las actas de la Junta Calificadora en las que se trató la calificación de la señora Elizabeth Berríos, propuesta por su jefe de servicio directo, seremi Enrique Jiménez, y explique el hecho en que se basó para calificarla con censura en la hoja de vida y por qué no se le permite realizar su función profesional, desempeñada durante 23 años con eficiencia, según lo indican sus calificaciones anteriores. Además, por qué se le retiró su secretaria y se aisló su oficina.	En otro orden de materia, también solicito que el director de Obras Hidráulicas explique por qué se encuentran impagas las facturas Nºs 2108, 2169, 2172 y 2174 por dicha Dirección a la empresa Conam, de Talca, que datan de agosto a noviembre de 2002.	He dicho.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los diputados Pedro Álvarez-Salamanca e Iván Norambuena.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Norambuena, Iván" DIPUTADOValue="875"><TITULO>RECONOCIMIENTO DE AÑOS DE SERVICIO A EX FUNCIONARIOS DE LA DIRECCIÓN DE OBRAS HIDRÁULICAS. Oficio.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Iván Norambuena.	El señor NORAMBUENA.- Señor Presidente, la semana recién pasada acudieron a mi oficina parlamentaria de la comuna de Cañete los señores Luis Opazo Opazo y José Riffo Neira, representantes del Comité de Exonerados de la Dirección de Obras Hidráulicas del Ministerio de Obras Públicas, para transmitir el siguiente problema.	Alrededor de sesenta personas, ex trabajadores de la Dirección de Obras Hidráulicas del Ministerio de Obras Públicas, se desempeñaron en las obras del canal de riego de calle Cupil, en la comuna de Cañete, entre 1971 y 1973.	Por diversas razones, entre ellas la falta de conocimientos mínimos necesarios, no hicieron los reclamos a tiempo. Ahora, cuando han logrado efectuar los reclamos correspondientes, se han percatado de que los plazos para realizar las acciones judiciales correspondientes se encuentran vencidos.	Ante esta realidad, con fecha 31 de enero de 2003, acudieron al Ministerio de Obras Públicas -cartera en la que se origina el conflicto-, para pedirle que reconozca voluntariamente los años de servicio trabajados y acceda a pagarles la indemnización de rigor.	Por lo expuesto, solicito enviar oficio al ministro de Obras Públicas a fin de que estudie los antecedentes que le proporcionamos y otros que, eventualmente, pudieran surgir, y se pronuncie acerca de lo que se solicita.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Norambuena, Iván" DIPUTADOValue="875"><TITULO>HOMENAJE AL CLUB DEL ADULTO MAYOR “AMISTAD Y AMOR”, DE LOTA, EN EL ANIVERSARIO DE SU FUNDACIÓN. Oficio.</TITULO>	El señor NORAMBUENA.- Señor Presidente, en otro orden de ideas, quiero rendir un sentido homenaje al club del adulto mayor “Amistad y Amor”, de la población Calero, de la comuna de Lota.	Mucho se habla de que las personas que jubilan acaban su vida útil. Sin embargo, en Lota, el esfuerzo de una amplia gama de hombres y mujeres de la tercera edad ha demostrado, con señales claras, que la vida útil de las personas no acaba jamás; que siempre tienen mucho que aportar a la sociedad y que seguirán siendo jóvenes mientras mantengan el alma con un espíritu renovado.	El club del adulto mayor “Amistad y Amor”, que agrupa a noventa y siete personas, se enmarca en aquella realidad, pues durante los 365 días del año, no sólo cuando celebran su aniversario, realizan diversas actividades tendientes a brindar eventos de ocupación y recreación para quienes han entrado en esta etapa de su vida: talleres de costura, clases de cueca, torneos de rayuela y otros. Son el pan de cada día para ellos y les permiten mirar la vida desde otra perspectiva.	Quiero aprovechar esta ocasión para rendir -reitero- un sentido homenaje a la agrupación en cuestión, pues este 17 de agosto celebran un nuevo año de vida, el sexto desde su fundación, en 1997. 	Igual homenaje merecen, con creces, don Mario Araneda y doña Elsa Hidalgo, socios fundadores del club y quienes hasta hoy, gracias a su empeño y al amor que ponen en cada acto, se mantienen en la directiva. Sin duda, el mérito del éxito y de la prosperidad de esta agrupación corresponde a cada uno de sus integrantes, los cuales han permitido dar vida a la misma; sin embargo, en honor a la justicia, es dable también reconocer los méritos personales de estos directivos.	Vayan mis más sinceras felicitaciones y un muy feliz cumpleaños, amigas y amigos del club de adulto mayor, “Amistad y Amor”, de Lota, y tengan siempre en este diputado un aliado y un fiel colaborador en todo cuanto esté a mi alcance.	Pido que se envíe copia de mi intervención a la directiva del club de adulto mayor “Amistad y Amor”, de la población Calero, Lota.	He dicho.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830"><TITULO>DENUNCIA DE CAMPAÑA DE DESPRESTIGIO EN CONTRA DEL ALCALDE DE SANTIAGO. Oficios.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Andrés Egaña.	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, ayer asistimos a una escalada comunicacional cuyo único objetivo era atacar al alcalde de Santiago, Joaquín Lavín. Hemos visto en el último tiempo a personeros de la Concertación atacar en forma permanente todo lo que hace Joaquín Lavín en el desempeño de su cargo como edil de Santiago. La opinión pública es testigo de esta cobarde y despiadada campaña. Por eso, protestamos por la mascarada que protagonizaron los diputados de la Concertación para justificar lo injustificable. Pareciera que la orden de palacio fue “ahora les toca a ustedes, señores diputados, tomar la batuta” en este verdadero carrusel de personalidades de la Concertación, quienes esperan que se les indique su turno para continuar con esta campaña de ataque y de desprestigio contra Joaquín Lavín. En esto de agredir a sus adversarios políticos, a través de intensivas campañas comunicacionales de descrédito, varios personeros de la izquierda chilena y algunos políticos democratacristianos tienen vasta experiencia.	En los últimos días se observa preocupación por parte de la Concertación para que nuestra juventud conozca la historia del país. Estoy de acuerdo en que la conozcan, pero no sólo la de los últimos treinta años. Me quiero remontar más atrás, a la década de los sesenta.	Cuando el ex Presidente don Jorge Alessandri Rodríguez dejó la presidencia de Chile, rodeado de una inmensa popularidad y cariño del pueblo, declaró que se retiraba de la vida pública. Don Jorge, hombre austero, quitado de bulla, quien vivía modestamene en pleno centro de Santiago, era un verdadero estadista, de gran carácter y fuerte liderazgo. Pero, ¿qué hizo la prensa de Izquierda a través de dos diarios de aquellos años, como “El Clarín” y “Última Hora”, a los cuales, con posterioridad, se sumó el diario “Puro Chile”? Llevó adelante una campaña para destruir a ese adversario político, porque era peligroso que se postulara nuevamente al cargo de Presidente de la República. Le pido a los jóvenes, sobre todo a los estudiantes de periodismo, que verifiquen lo que estoy afirmando.	Esa cobarde e injusta campaña de desprestigio, iniciada contra don Jorge Alessandri, es sólo comparable con la que hoy estamos presenciando contra Joaquín Lavín. Por eso, afirmo, sin equivocarme, que estamos frente a una de las campañas mejor orquestadas y cuyo único objetivo es impedir que Lavín llegue a ser Presidente de Chile. Una de sus etapas fue la sesión especial convocada ayer por diputados de la Concertación.	Pero siempre es importante revisar la historia y las actuaciones de algunas personas. Los invito a revisar las declaraciones de dos diputados que se destacaron por la virulencia de sus ataques contra Joaquín Lavín, cuando concurrió a declarar ante la Comisión especial encargada de analizar el proceso de la enajenación de los derechos de gratuidad de agua por parte de la Municipalidad de Santiago a favor de la empresa Aguas Andinas S.A. Me refiero a los diputados Jaime Jiménez y Víctor Manuel Rebolledo. Esos diputados, que sostuvieron que en esa venta no hubo transparencia, que afirmaron, sin tener ningún antecedente válido, que Lavín había actuado en forma poco clara y que pidieron la intervención de la justicia -¡miren lo que es el destino!; como expresara un comentarista deportivo: “Justicia divina” fueron desaforados por la justicia-.	Creo que ésta no será la última vez que en esta Sala tengamos que salir en defensa de quien, estimo, será el próximo Presidente de Chile, Joaquín Lavín. Saldremos las veces que sea necesario en su defensa, pero queremos hacer un llamado de alerta, porque este país debe aprender de su historia. Ya señalé cómo, en el pasado, cierto periodismo, ligado a sectores de Izquierda, inició una campaña en la cual la descalificación, la burla y la mentira fueron la forma predilecta para atacar a sus adversarios políticos.	Por esta razón, la UDI rechazó tajantemente el motivo esgrimido para llamar a la sesión especial, dado que la opinión pública y la mayoría de los vecinos de dicha comuna consideran que el tema está añejo y pasado de moda. Con justa razón, a veces, el ciudadano común critica nuestro desempeño como legisladores cuando ve situaciones como la de ayer que, por un motivo exclusivamente político, se cita a una sesión extraordinaria cuyo único objetivo es atacar a Joaquín Lavín. ¡Qué razón tienen dichas críticas! Actuaciones como ésa colocan a nuestra Cámara ante la opinión pública como uno de los órganos del Estado con más bajo prestigio.	Por tanto, pido que se envíe copia de mi intervención al alcalde de la Municipalidad de Santiago, Joaquín Lavín, y a cada uno de sus concejales.	He dicho.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviarán las copias solicitadas por su Señoría, con la adhesión del diputado señor Alejandro García-Huidobro.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Guzmán, María Pía" DIPUTADOValue="161"><TITULO>PRECISIONES EN RELACIÓN AL TEMA DE LOS DERECHOS HUMANOS.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo cedido por el Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra, por tres minutos y cuarenta y seis segundos, la diputada señora Pía Guzmán.	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Señor Presidente, por su intermedio, quiero preguntarle al diputado Sergio Aguiló, quien se encuentra frente a mí, ¿por qué se trata de desacreditar la verdad de una mujer que fue abusada sexualmente por una persona que hoy ocupa el cargo de director general de la Policía de Investigaciones de Chile? ¿Por qué desacreditarla cuando ha dicho que fue sometida a torturas, en circunstancias de que se sabe que el señor Mery formaba parte del contingente que estaba en la Escuela de Artillería de Linares, donde se torturaba? ¿Por qué el Partido Socialista es tan cercano al director general de la Policía de Investigaciones? ¿Qué se deben entre ambos?	No me digan que hoy vienen a acusar a la Oposición porque no hizo ningún acto a favor de los derechos humanos durante el gobierno militar. ¿Y qué acto hizo el señor Nelson Mery para proteger los derechos humanos durante dicho gobierno? ¿Acaso se acercó a la Vicaría de la Solidaridad para ayudar a algunas de las personas que estaban detenidas o que habían sufrido torturas? ¡No! Él prosiguió su carrera y siguió ascendiendo para, finalmente, ser nombrado, durante el gobierno democrático, director general de la Policía de Investigaciones de Chile. La verdad es que el argumento se les ha dado vuelta. Más allá de los papeles que nos puede presentar el señor Mery, preguntémosle qué hizo él durante el gobierno militar para defender los derechos humanos.	En cuanto a mí, quiero decirle al señor Aguiló, por su intermedio, señor Presidente, que tenía sólo quince años en 1973. Mal podía hacer algo en la Vicaría de la Solidaridad respecto de los casos que trataba. Pero, cuando fui tomando conciencia sobre la materia, siempre expuse mi posición contraria a la violación de los derechos humanos. Por ello, en mi sector, he pagado muchos costos políticos y personales, en especial por defender a personas que fueron torturadas; por reconocer la verdad y por estar cerca de ellas. Pero, nunca, jamás, pensé que, además, tendría que pagarlos en este hemiciclo por defender a una mujer abusada sexualmente, torturada psicológicamente, quien tuvo la valentía de denunciar su caso para que se haga justicia. 	No entiendo que la defensa de los derechos humanos, la gran política de siempre del partido Socialista, contra las mujeres no valga. Así son. ¿Ésa es la fuerza moral que tienen? Excúsenme, pero no les reconozco ninguna fuerza moral en materia de derechos humanos, porque hoy están demostrando...	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Pido, por favor, a los diputados que guarden silencio y a la diputada Guzmán que se dirija a la Mesa.	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Hoy, el señor Aguiló...	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor SILVA (Vicepresidente).- ¡Diputado Navarro, le solicito silencio!	¡Llamo al orden al diputado Navarro!	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Señor Presidente, por su intermedio, no les reconozco a los diputados señores Aguiló, Navarro y Paredes ninguna calidad moral sobre este tema.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Señora diputada, se ha cumplido el tiempo que le cedió el Comité de la UDI. A raíz de las interrupciones de que fue objeto, le asigné un poco más. Pido, entonces, que redondee su idea. 	La señora GUZMÁN (doña Pía).- Señor Presidente, los derechos humanos pertenecen a las personas y debemos respetárselos a todas, nos guste o no. Entonces, por primera vez, vamos a hacer un reconocimiento personal y no político como el de ustedes. 	¡Vayan a pagarle las cuentas a Nelson Mery primero y después hablen de derechos humanos!	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222"><TITULO>TESTIMONIOS EN FAVOR DEL DIRECTOR GENERAL DE LA POLICÍA DE INVESTIGACIONES DE CHILE.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado Rodolfo Seguel.	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, cuando ocurrió el golpe de Estado, en 1973, me faltaban nueve días para cumplir 20 años. No era una diferencia tan significativa con los 14 que tenía doña Pía en ese tiempo. Yo era un joven trabajador que vio y se preocupó de lo que ocurría en el país. No me escondí. Nunca dije que era muy joven para preocuparme de los problemas, porque no me correspondía. Así, a los 20 años, me enteré de lo que pasaba con los trabajadores, con los parlamentarios, con los campesinos, con los obreros. Recorrí Chile y comencé a darme cuenta de que era un mar de sangre, de torturados, de relegados, de exiliados; mujeres torturadas, violadas, violadas por perros, hay testimonio de eso. Pero como también tengo conciencia, pensé que debía hablar y defender los derechos humanos, y busqué la forma de hacerlo. Lo hice a través del mundo del trabajo.	A los 29 años fui presidente de todos los trabajadores de Chile y presidente de los trabajadores del cobre. Cuando degollaron a Tucapel Jiménez, yo tenía 28 años, y quienes tenían cinco años menos que yo, tenían 23. En esa oportunidad, otros y yo salimos a gritar la muerte de Tucapel. Cuando degollaron a Nattino, Guerrero y Parada, yo tenía 32 años; otros tenían 27. Volví a saltar y volví a gritar y quise saber quiénes eran los culpables. Otros, en cambio, callaron. Cuando nos apaleaban en las calles y mataban a los jóvenes porque protestaban, volví a gritar y a pedir justicia. Otros, que tenían 35 años, no dijeron nada.	Pues bien, ahora se ha formado un puzzle a nivel nacional, de un grupo de personas -ex miembros de la Policía de Investigaciones, ex miembros de las fuerzas armadas- y su brazo político, para terminar la carrera de un hombre de quien yo, ayer, di testimonio y le agradecí, porque fueron los Nelson Mery quienes, en nombre de los trabajadores de Investigaciones, en la década de los años 80, cuando yo, personalmente, junto a mi chofer, fuimos secuestrados a las dos de la madrugada por un grupo de la CNI, me salvaron la vida. Lo digo aquí, cara al frente, porque la CNI, ésa que algunos no conocían, o no se atrevían a reconocer que existía, ésa era la que me quería matar; ésa fue de la que Nelson Mery, a mí, Rodolfo Seguel, diputado de la República, me salvó la vida. Y yo doy testimonio de ello. Sin embargo, ellos hoy quieren terminar con Nelson Mery. ¿Por qué quieren hacerlo?; ¿será porque han logrado que se hayan cumplido alrededor de seis mil decretos judiciales de la Corte Suprema, de la Corte de Apelaciones, de jueces de todo el territorio nacional y jueces con dedicación exclusiva?	Se han ubicado y entrevistado, además, a 16 mil testigos y víctimas sobrevivientes en Chile y en el extranjero; se reconstruyeron los organismos de la Dina en el exterior, la CNI, el Comando Conjunto; se descubrieron todas las brigadas operativas y agrupaciones especiales que operaron durante el gobierno militar; se descubrieron 530 identidades operativas, chapas o apodos de agentes de los organismos de seguridad, etcétera, etcétera.	¿Por eso quieren terminar con Mery? ¿O quieren terminar con Mery por el caso Letelier, por el caso de Sergio Verdugo Herrera; por el caso Prats, Carmelo Soria, Chanfreau; la caravana de la muerte; el periodista José Carrasco, los tres degollados, Tucapel Jiménez, carpintero Alegría, Operación Albania, Jecar Neghme, caso Berríos, asalto a la patrulla Quillota, Silberman? Por eso quieren terminar con Mery.	Yo doy testimonio de que gracias a los Mery, Chile ha logrado tener más democracia; gracias a los Mery, Chile ha logrado que se sepa quiénes fueron y quiénes son los que tienen las manos manchadas con sangre, y quiénes tenemos, a Dios gracias, las manos limpias.	Gracias, Mery, yo doy testimonio, porque debo mi vida a esos Mery; a ellos se debe que yo hoy sea integrante del Congreso Nacional.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, Eduardo" DIPUTADOValue="894"><TITULO>SOLIDARIDAD CON EL PARTIDO SOCIALISTA ANTE VIOLACIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Eduardo Saffirio.	El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, pedí la palabra para referirme a dos temas públicos de importancia en mi distrito, pero después de escuchar al diputado Seguel no puedo sino que hacer una reflexión sobre lo que se ha expresado. 	Soy diputado por la Concertación, -uno de los representantes del distrito 50- en cuya lista competí contra Jorge Romero, presidente regional del Partido Socialista; pero faltaría al más elemental sentido de la decencia si, después de lo que he escuchado en la Sala, no expresara mi solidaridad con el Partido Socialista y con los diputados Aguiló, Navarro y Paredes presentes.	Señor Presidente, por su intermedio, quiero recordar a María Pía Guzmán, compañera mía de derecho entre 1977 y 1981, que el partido político, con representación parlamentaria, que tiene más muertos, torturados y exiliados, es precisamente el Partido Socialista. No tener eso a la vista, para hablar a última hora de los derechos humanos, es hacer demagogia, ser muy insensatos y, sobre todo, carecer de toda sensibilidad humana.	Le pido a la Derecha que, si sinceramente está de acuerdo con que en la dictadura militar se violaron en forma atroz los derechos humanos, lo menos que puede hacer es sacar ventaja política y electoral, casi treinta años después del golpe militar, con este tema. Esta materia no es de ustedes, porque no les corresponde. Este tema es de la fuerzas políticas, con representación parlamentaria y sin ella, que vieron cómo hubo una campaña sistemática de exterminio desde el Estado; entre ellos, los compañeros del Partido Socialista. No puedo dejar de expresarlo, porque sé que si Jorge Romero hubiese estado aquí, lo habría dicho: solidaridad con el Partido Socialista, con sus víctimas y con los tres diputados presentes en este hemiciclo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, Eduardo" DIPUTADOValue="894"><TITULO>RECURSOS PARA CONSTRUCCIÓN DE DEFENSAS EN RIBERA SUR DEL RÍO CAUTÍN. Oficio.</TITULO>	El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, quiero plantear tres temas vinculados al Ministerio de Obras Públicas.	En primer lugar, el tema de las defensas ribereñas del río Cautín, ribera sur, sector de Padre Las Casas. Existe un compromiso asumido, hace tres o cuatro semanas, por el Presidente Lagos, en Temuco, en cuanto a que se iniciarán, a la brevedad, obras por un monto de 300 millones de pesos para construir las defensas en la ribera sur, a fin de evitar que una eventual crecida del río pueda destruir las viviendas y, eventualmente, terminar con la vida de cientos de pobladores del sector.	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, Javier Etcheberry, por cuanto dentro de poco debatiremos el presupuesto y ya se están elaborando los presupuestos sectoriales. 	La comuna de Padre Las Casas y sus habitantes tienen mucha confianza en el Presidente de la República, la misma que también hicieron presente hace una semana tanto al diputado Becker como al senador García Ruminot. Por lo tanto, es fundamental que el presupuesto sectorial de Obras Públicas consulte los recursos para comenzar las obras en 2004, por cuanto -reitero- hay un compromiso de su Excelencia el Presidente de la República.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, Eduardo" DIPUTADOValue="894"><TITULO>RECURSOS PARA ATENDER DEMANDA DE AGUA POTABLE RURAL EN REGIÓN DE LA ARAUCANÍA. Oficio.</TITULO>	El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, en segundo lugar, dada la restricción presupuestaria que enfrentamos y el recorte que informó por la prensa el Ministerio de Hacienda -por lo menos, a la Cámara de Diputados- de 300 millones de dólares en Vivienda y en Obras Pública para este año -me imagino que para el próximo año también se va a expresar en el presupuesto- quiero señalar -y creo que no hablo sólo en nombre de la Democracia Cristiana, sino, en general, de los diputados de La Araucanía-, que no quisiéramos que este año se repitiera el bochornoso espectáculo del año pasado en que el ítem de agua potable rural venía con cero pesos para varias regiones del país, entre las cuales estaba la región de La Araucanía. 	Por lo tanto, pido que también en el presupuesto sectorial de Obras Públicas y en el definitivo que elabore Hacienda se contemple la asignación de recursos para atender esta demanda de agua potable rural de más de doce mil familias de La Araucanía.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, Eduardo" DIPUTADOValue="894"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE REMODELACIÓN DE EJE VIAL CAUPOLICÁN EN TEMUCO. Oficio.</TITULO>	El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, asimismo, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones a fin de que informe sobre la calidad del asfalto, tiempo estimado de duración y capacidad para resistir las condiciones climáticas y de tránsito de la remodelación del eje Caupolicán en Temuco.	Junto con el diputado Germán Becker y con los senadores García-Ruminot y Jorge Lavanderos, nos reuniremos hoy con el ministro de Obras Públicas a fin de plantearle el tema de las defensas ribereñas y el del eje Caupolicán. 	Pido respuesta por escrito de este ministerio a través del oficio que estoy solicitando.	Por último, solicito que se envíe copia de esta intervención a los concejos de Temuco, de Padre Las Casas y al intendente, porque sé que están muy preocupados de estos temas.	He dicho.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802"><TITULO>AMPLITUD DE CRITERIO PARA ENFOCAR TEMA DE LOS DERECHOS HUMANOS.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Aguiló, con cargo al tiempo del Comité del Partido Por la Democracia.	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco las palabras expresadas por los diputados señores Seguel y Saffirio, como asimismo al diputado Jaramillo por concederme este minuto.	En mi intervención fui extraordinariamente respetuoso de la colega Guzmán; incluso reconocí que no tuvo responsabilidad de ningún tipo en las violaciones de los derechos humanos. Por lo demás, insisto en ello, no obstante la indignación natural que tengo por escuchar palabras tremendamente agresivas e injustas. 	Cuando asesinaron a Tucapel Jiménez, la diputada Pía Guzmán tenía 25 años, y yo 28; cuando me encontraba secuestrado en la CNI, ella tenía amistades directas con personas del régimen militar. Estoy seguro de que ella no lo sabía; pero podría haberlo averiguado para hacer algo a favor de los detenidos. Después, en 1986, cuando mataron a José Carrasco, ella tenía 30 años y tampoco dijo nada; y muchos socialistas continuábamos presos o expulsados del país, incluso algunos desaparecidos.	Por eso, hay que tener un poco más de criterio, ponderación y juicio para tocar un tema tan doloroso para tantos chilenos.	Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899"><TITULO>ACTITUD CONSECUENTE EN DEFENSA DE LOS DERECHOS HUMANOS.</TITULO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra la diputada señora Laura Soto.	La señora SOTO (doña Laura).- Señor Presidente, el motivo de mi intervención era otro, pero después de escuchar a quienes se han referido a hechos acontecidos durante el régimen militar, no puedo dejar de mencionar algunas situaciones.	Siempre he sido consecuente con el tema de los derechos humanos y desde octubre de 1973 que he estado defendiendo el mismo punto de vista. Ahora, si asumí la defensa de Odette Alegría es porque la considero una víctima más de las torturas que se cometieron con las presas políticas, aun en el supuesto de que hubiera pertenecido a Patria y Libertad, como se afirmó acá. Pero ella sólo tenía 18 años cuando fue apresada y torturada. Para mí, su versión es creíble; por eso la defiendo como abogada, como he hecho en muchos otros casos. Además, por haber defendido este tipo de causas he tenido que vivir momentos tremendamente difíciles en mi vida. Entiendo el dolor de los partidos Socialista y Comunista, pues también me tocó defender a mucha gente de sus filas. Incluso, recuerdo a un niño socialista que fue torturado y muerto. Su nombre era Carlos Godoy Echegoyen. Tuve que pelear hasta en la Corte Suprema y no me importó hacerlo, a pesar de que -repito- fueron situaciones muy difíciles que tuve que vivir. Nunca cuento estas cosas, como que sufrí un intento de secuestro de mi hija menor.	Los derechos humanos son sagrados y es patrimonio de todos, y todos, sin exclusión de nadie, debemos velar por su irresctricto respeto. Si no lo entendemos así, nunca habrá reconciliación en este país. Nadie tiene el monopolio. Es un tema que nos está acuciando y como chilenos debemos tener una oportunidad para volver a ser una sola familia; repudiar lo que pasó y remediar lo que se pueda, pues hay cosas que no vamos a poder revertir, como es devolver un hijo a una madre. Debemos mirar hacia el futuro por nuestros niños y jóvenes. 	Tampoco es justo que nuestros marinos reciban la repulsa en el exterior; porque nunca se ha querido reconocer que en el buque Esmeralda también se torturó.	Me duele mucho la situación actual y, aunque no quería referirme a ella, al final he tenido que hacerlo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899"><TITULO>TRATO DENIGRANTE A TENISTA NICOLÁS MASSÚ EN ESTADOS UNIDOS. Oficio.</TITULO>	La señora SOTO (doña Laura).- Señor Presidente, a continuación me referiré a una situación de nivel internacional, relacionada con mi distrito y que me duele mucho.	Nuestro joven tenista Nicolás Massú ha dado muchas glorias al país. Sin embargo, ha sido muy maltratado en Estados Unidos. Según se ha dicho, es verdad que él no tenía su pasaporte vigente, pero, según sus propias expresiones, ha sido tratado como un criminal. Ni siquiera se le respetó el elemental derecho de llamar a su familia ni se le permitió comer o beber agua. Es muy impactante.	Esto no solamente ocurre hoy con Nicolás Massú, situación que tanto nos duele, sino también con muchos otros latinoamericanos. El Ministerio de Relaciones Exteriores debiera revisar el trato que nos dan en algunos lugares. Por ejemplo, en la Apec, particularmente en Australia, estamos en tercera categoría en cuanto a visa y ni siquiera aceptan los pasaportes diplomáticos.	Por lo tanto, pido oficiar a la señora ministra de Relaciones Exteriores a fin de que se informe de esta situación y adopte las medidas para subsanar los problemas señalados.	He dicho. 	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores José Miguel Ortiz, Alejandro Navarro, Sergio Aguiló, Francisco Bayo y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>LLAMADO EN PRO DE LA RECONCILIACIÓN NACIONAL.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, se dice que la reconciliación debe ser parte de quienes representan a la ciudadanía. Pero, ¡de qué reconciliación hablamos!, si quienes representamos a la ciudadanía hemos olvidado uno de los principios más elementales que pueden tener como valor los seres humanos: el respeto hacia nosotros mismos.	No voy a entrar en el tipo de comentarios que hoy he escuchado y que tanto me ha dolido. Uno se siente afectado cuando escucha a Rodolfo Seguel o las palabras un poco alteradas de nuestra colega Pía Guzmán e, incluso, las moderadas expresiones del diputado Sergio Aguiló. Realmente, se trata de un conjunto de ideas que nos transportan a tiempos pasados que quisiéramos olvidar. Curiosamente, un hombre que no quiere crear problemas, como quien habla, también vuelve al momento en que tenía 35 años, cuando no fui saludado por mis vecinos durante mucho tiempo por pensar distinto y por tener una carrera funcionaria que a esa edad me llevó a ser director del banco más importante de nuestro país, cargo que tuve que dejar porque no se respetaron los derechos humanos. Pasaron muchas otras cosas que no quiero volver a recordar aquí.	¡Cuidado, queridos colegas! Tenemos que dar ejemplo y decir al país que lo representamos, que lo hacemos bien y que estamos construyendo y no destruyendo. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>RECONOCIMIENTO A GESTIÓN DE EJECUTIVOS DE LA EMPRESA DE FERROCARRILES DEL ESTADO. Oficio.</TITULO>	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, ayer, la “bancada ferroviaria” de la Cámara de Diputados recibió al presidente de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado, EFE, don Luis Ajenjo; al gerente general, don Eduardo Castillo y al gerente de operaciones, don Jaime Contreras.	Estuvieron presentes en esta reunión los diputados señores José Pérez, José Miguel Ortiz, Carlos Abel Jarpa, Exequiel Silva, Pablo Lorenzini, Fernando Meza, Edmundo Villouta, Felipe Letelier, Carlos Kuschel y quien habla. El diputado señor Fidel Espinoza se excusó.	Los ejecutivos de la EFE entregaron un positivo informe que da cuenta de la lucha que por largos años ha mantenido “la bancada ferroviaria”, cual es la restauración del sistema ferroviario en este país.	El presidente de la EFE nos dijo que la empresa invertirá cerca de 700 millones de dólares en un programa trienal, basado en el protocolo de acuerdo de “la bancada ferroviaria”, que he integrado y que ha participado en el estudio de las últimas leyes de presupuesto de los años 2002 y 2003.	El gran anhelo de esta bancada, y a lo mejor de Chile entero, es recuperar lo que se destruyó en tiempos pasados y que hoy estamos reconstruyendo, por lo que hemos solicitado al Ejecutivo que esta obra sea una realidad a corto plazo.	Felizmente, los augurios de que esto no se lograría eran equivocados, pues está siendo una realidad. Es así como se están remodelando la estación Alameda, la principal del país; la de Temuco, una de las más importantes del sur; y la pequeña estación de la ciudad de La Unión.	Por esta razón, señor Presidente, he querido saludar en forma especial a los ejecutivos de la EFE y decirles que van en la dirección correcta que este país se ha fijado, tal como lo hemos señalado quienes pertenecemos a “la bancada ferroviaria”, constituida por diputados que representan a distritos de Concepción, Los Ángeles, Santiago, Puerto Montt, Osorno y La Unión.	¡Bien por Ferrocarriles y bien por Chile! Agradezco la visita de los ejecutivos de Ferrocarriles a “la bancada ferroviaria” y, por cierto, estoy dispuesto, como todos sus integrantes, para seguir trabajando por el bien de la columna vertebral de este país, como es la empresa de Ferrocarriles del Estado.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará copia de su intervención al presidente del consejo de la Empresa de Ferrocarriles del Estado, con la adhesión de la diputada señora Laura Soto y de los diputados señores José Miguel Ortiz, Alejandro Navarro, Sergio Aguiló y quien habla.	Por haber cumplido su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.24 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio del Senado.	“Nº 22.620	Valparaíso, 31 de julio de 2003.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa honorable Cámara, sobre solvencia y protección de personas incorporadas a Instituciones de Salud Previsional, Administradoras de Fondos de Pensiones y Compañías de Seguros, correspondiente al boletín Nº 3263-11, con las siguientes modificaciones:Artículo 1ºNº 1	En su letra c) ha efectuado las siguientes modificaciones:	En su literal i), ha reemplazado la frase “el artículo 47” por “los artículos 44 ter y 45 bis”, y ha eliminado los términos “la de”.	En su literal j), ha intercalado entre las palabras “persona natural” y la coma (,), que le sigue, las palabras “o jurídica”. Nº 2.- Letra a)	En su encabezamiento ha reemplazado la enumeración “14, 15 y 16” por “14 y 15”.	Ha eliminado su número 16.- Nº 3.-	Ha sustituido el guarismo “0,4” por “0,3”.Nº 4.-	En el artículo 25 bis que se propone, ha efectuado las siguientes enmiendas:	En su inciso primero, ha eliminado la expresión “y con la periodicidad”.	En su inciso cuarto, ha consignado con minúscula el artículo “La” con que se inicia, anteponiéndole la frase “Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso primero,”.	Ha sustituido el artículo 25 ter, por el siguiente:	“Artículo 25 ter.- Las Instituciones deberán mantener un indicador de liquidez no inferior a 0,8 veces la relación entre el activo circulante y el pasivo circulante. Para los efectos de este cálculo, no se considerarán los instrumentos financieros señalados en el literal d), del inciso cuarto, del artículo 26 de esta ley cuando se hayan emitido para respaldar la garantía de que trata dicho artículo. Dicha relación será revisada mensualmente por la Superintendencia.	Sin perjuicio de lo anterior, la Superintendencia deberá dictar instrucciones de general aplicación para establecer las condiciones de diversificación, emisor y depositario de instrumentos de largo plazo y de fácil liquidación, así como la forma en que podrán ser considerados por las Instituciones, para establecer el indicador referido en este artículo. Para los efectos del cumplimiento de lo dispuesto en el presente artículo, la garantía se considerará parte integrante del activo circulante, con excepción de los instrumentos financieros a que se refiere el inciso precedente.”. Nº 5.-	En el artículo 26, propuesto por este número, ha realizado las siguientes modificaciones:	Ha sustituido su encabezamiento por el siguiente:	“Artículo 26.- Las Instituciones mantendrán, en alguna entidad autorizada por ley para realizar el depósito y custodia de valores, que al efecto determine la Superintendencia, una garantía equivalente al monto de las obligaciones que se señalan a continuación:”. 	En su número 2 ha eliminado su segunda oración, pasando el punto seguido (.), que sigue a la palabra “Institución”, a ser punto aparte (.).	Ha sustituido sus incisos segundo y tercero por los siguientes:	“La actualización de la garantía no podrá exceder de treinta días, para lo cual la Institución deberá completarla dentro de los veinte días siguientes, hasta cubrir el monto total que corresponda a las referidas obligaciones.	Cuando el monto de las antedichas obligaciones, dentro del período señalado en el inciso precedente, sea inferior a la garantía existente, la Institución podrá solicitar a la Superintendencia que rebaje el todo o parte del exceso. Dicha Superintendencia dispondrá de un plazo no superior a diez días para autorizar dicha rebaja, el que podrá prorrogarse por resolución fundada y por una sola vez.”. 	Ha reemplazado sus incisos cuarto a séptimo por los siguientes incisos cuarto a noveno:	“Los instrumentos financieros a considerar para la constitución de la garantía serán los siguientes:a.	Documentos emitidos por el Banco Central de Chile o la Tesorería General de la República;b.	Depósitos a plazo en moneda nacional con vencimiento a menos de un año emitidos por bancos;c.	Cuotas de fondos mutuos en instrumentos de deuda de corto plazo con duración menor a 90 días, nominados en moneda nacional;d.	Boletas de Garantías a la vista emitidas por bancos;e.	Pactos de retrocompra bancarios respaldados en instrumentos indicados en las letras a) y b) precedentes. El contrato deberá consignar expresamente la venta y promesa de retrocompra de estos instrumentos;f.	Convenios de créditos en pesos o Unidades de Fomento endosables en que concurran dos o más bancos, siempre que el crédito sea exigible en menos de un año contado desde su suscripción y que el deudor se encuentre clasificado por agencias clasificadoras de riesgo inscritas en el Registro de la Superintendencia de Valores y Seguros, a lo menos, en categoría de riesgo AA;g.	Depósitos a plazo, letras de crédito hipotecarias, bonos y otros títulos de deuda o crédito, emitidos por bancos;h.	Cuotas de fondos mutuos cuyos activos se encuentren invertidos en valores o activos nacionales; i.	Cuotas de fondos mutuos constituidos fuera del país;j.	Cuotas de fondos mutuos constituidos en el país, cuyos activos estén invertidos en valores extranjeros;k.	Cuotas de fondos de inversión;l.	Bonos, pagarés y otros títulos de deuda o crédito, emitidos por empresas públicas o privadas;m.	Acciones de sociedades anónimas abiertas con presencia bursátil, de acuerdo a los requisitos establecidos por la Superintendencia de Valores y Seguros mediante norma de carácter general y clasificadas como acciones de primera clase, en conformidad a la ley Nº 18.045;n.	Acreencias por concepto de cotizaciones de salud adeudadas por los afiliados o sus empleadores, en el porcentaje que señale la Superintendencia;ñ.	Pactos de retrocompra bancarios respaldados en instrumentos distintos de los señalados en la letra e);o.	Convenios de créditos en que concurran dos o más bancos, que no correspondan a los descritos en la letra f);p.	Otros instrumentos o activos de fácil liquidación que autorice el Superintendente de Isapres.	En ningún caso la garantía podrá estar respaldada en instrumentos emitidos o garantizados por la Institución o sus personas relacionadas según se definen por el artículo 100 de la Ley Nº 18.045, de Mercado de Valores.	La Superintendencia dictará instrucciones de general aplicación para definir las condiciones de diversificación, emisor, clasificación de riesgo, presencia bursátil, valor de mercado y nivel de liquidez.	Asimismo, la Superintendencia podrá, previo informe del Ministerio de Hacienda, establecer el porcentaje máximo para cada instrumento. Con todo, las Isapres deberán mantener, al menos, un 50% de la garantía en los instrumentos señalados en las letras a) a f) del inciso cuarto de este artículo.	La Superintendencia podrá, asimismo, señalar la o las instituciones depositarias de los instrumentos cuando no sea posible aplicar lo dispuesto en el inciso primero del presente artículo.	Cuando se trate de los instrumentos financieros indicados en las letras c), h), i) y j), la Institución deberá celebrar un mandato con un banco para la adquisición y administración de estos instrumentos financieros. La Superintendencia siempre podrá exigir a la Isapre acceso a la información con respecto a los instrumentos financieros que el banco mantenga por cuenta y a nombre de aquélla.”. 	Ha reemplazado su inciso octavo, que ha pasado a ser inciso décimo, por el siguiente:	“La Isapre deberá comunicar a la Superintendencia su intención de que parte de los fondos en garantía sean destinados al pago de alguna de las obligaciones a que se refieren los números 1 y 2 del inciso primero. Si transcurridos cinco días hábiles, la Superintendencia no se pronunciare sobre tal operación, se entenderá que ella puede llevarse a efecto.”. 	En su inciso noveno, que ha pasado a ser inciso undécimo, ha suprimido la expresión “liberados de custodia” y ha reemplazado la frase “ningún tipo de obligación” por “ninguna otra obligación”. 	Su inciso décimo ha pasado a ser duodécimo, sin enmiendas.Nº 7.-	En el artículo 44 ter ha sustituido, en su inciso primero, la frase “artículos 45 bis, 46 y 47” por “artículos 45 bis y 46” , y ha reemplazado su inciso segundo por el siguiente:	“Esta transferencia no podrá, en caso alguno, afectar los derechos y obligaciones que emanan de los contratos de salud cedidos, imponer a los afiliados y beneficiarios otras restricciones que las que ya se encontraran vigentes en virtud del contrato que se cede, ni establecer la exigencia de una nueva declaración de salud. Las Instituciones cesionarias deberán notificar este hecho a los cotizantes mediante carta certificada expedida dentro del plazo de cinco días hábiles, contados desde la fecha de la transferencia, informándoles, además, que pueden desafiliarse de la Institución y traspasarse, junto a sus cargas legales, al régimen de la ley Nº 18.469 o a otra Isapre con la que convengan. La notificación se entenderá practicada a contar del tercer día hábil siguiente a la expedición de la carta. Si los afiliados nada dicen hasta el último día hábil del mes subsiguiente a la respectiva notificación, regirá a su respecto lo dispuesto en el artículo 38, inciso segundo. Para todos los efectos legales, la fecha de celebración del contrato cedido será la misma del contrato original.”.Nº 8.-	En el artículo 45 bis, que mediante este número se propone, ha efectuado las siguientes modificaciones:	En su inciso primero ha sustituido la palabra “podrá” por “deberá”, y la expresión “y/o” por la conjunción disyuntiva “o”.	Ha suprimido su inciso tercero.	En su inciso quinto, que ha pasado a ser inciso cuarto, ha agregado a continuación de su punto final (.), que pasa a ser punto seguido (.), la siguiente oración: “La Superintendencia podrá, por resolución fundada, prorrogar el referido plazo hasta por sesenta días.”. 	En su inciso sexto, que ha pasado a ser inciso quinto, ha reemplazado la frase “adoptar alguna de las medidas señaladas en el inciso séptimo” por “nombrar un administrador provisional en los términos que más adelante se señalan,”.	Ha reemplazado sus incisos séptimo a noveno por los siguientes incisos sexto a noveno:	“En el evento de que la Superintendencia rechace el Plan de Ajuste y Contingencia presentado o si, habiéndolo aprobado, éste se incumple o transcurre el plazo de ejecución previsto sin que se haya superado el problema informado o detectado, el Superintendente deberá nombrar en la Isapre, por resolución fundada, un administrador provisional por el plazo de cuatro meses, el que podrá ser prorrogado por igual término por una sola vez. Los honorarios del administrador provisional serán de cargo de la Isapre, salvo si fuere funcionario de la Superintendencia, caso en el cual no percibirá honorarios por dicho cometido. 	El administrador provisional tendrá las facultades que la ley confiera al directorio, al gerente general u órgano de administración de la Isapre, según corresponda, con el solo objetivo de lograr una solución con efecto patrimonial para superar los problemas detectados o informados, pudiendo, entre otras cosas, citar a Junta Extraordinaria de Accionistas u órgano resolutivo de la Isapre y negociar la transferencia de la cartera de afiliados y beneficiarios, en los términos del artículo 44 ter. Con todo, el administrador provisional no podrá, en ningún caso, vender la Institución, salvo que haya sido autorizado por la mencionada Junta u órgano resolutivo. Solucionados los problemas detectados o informados, cesará la administración provisional. 	En caso que no se logren solucionar los problemas, el Superintendente dará inicio, mediante resolución fundada, al procedimiento de cancelación del registro de la Isapre, el que se desarrollará del siguiente modo y estará a cargo del administrador provisional, aún cuando haya transcurrido el plazo de su nombramiento: a.	El administrador provisional procederá a la transferencia de la totalidad de la cartera de afiliados a una o más Isapres a través de una licitación pública, la que deberá realizarse en no más de ciento veinte días contados desde la fecha de la resolución mencionada precedentemente.b.	Para los efectos de la indicada licitación, el Superintendente podrá, a solicitud del administrador provisional o de oficio, suspender la celebración de nuevos contratos con la Institución y las desafiliaciones de la misma.c.	Las bases de licitación podrán disponer que, con cargo a la garantía a que se refiere el artículo 26 de esta ley, se pague un valor a la Isapre adjudicataria en caso que se proceda a licitar la cartera de afiliados y beneficiarios al menor pago. Este valor deberá considerar, entre otras variables, las características de riesgo, la cotización pactada y la condición de cautividad de los cotizantes de la Isapre cuya cartera se licita. Dicho valor se imputará total o parcialmente a dicha garantía, dependiendo de la preferencia indicada en el artículo 48.d.	No podrán participar en la licitación aquellas Instituciones que se encuentren en alguna de las situaciones descritas en el inciso primero de este artículo, en el último semestre precedente a la licitación.	Licitada la cartera o cuando la licitación haya sido declarada desierta, el Superintendente procederá a cancelar el registro de la Isapre.”. 	Ha suprimido su inciso décimo, pasando su inciso undécimo a ser inciso décimo, sin enmiendas.	Ha sustituido su inciso duodécimo, que pasó a ser inciso undécimo, por el siguiente:	“Las Instituciones que hayan recibido el total o parte de los afiliados y beneficiarios de la Isapre a la que se le aplique el régimen especial de supervigilancia y control que se establece en el presente artículo, deberán adscribir a cada uno de los cotizantes en alguno de sus planes de salud actualmente vigentes cuyo precio más se ajuste al monto de la cotización pactada al momento de la transferencia, sin perjuicio que las partes, de mutuo acuerdo, convengan un plan distinto. Las Instituciones no podrán, en caso alguno, imponer a los afiliados y beneficiarios otras restricciones o exclusiones que las que ya se encontraren vigentes en virtud del contrato que mantenían con la Institución de anterior afiliación, ni exigir una nueva declaración de salud. Las Instituciones deberán notificar a los cotizantes mediante carta certificada expedida dentro del plazo de 15 días hábiles, contados desde la fecha de la transferencia, informándoles, además, que pueden desafiliarse de la Institución y traspasarse, junto a sus cargas legales, al régimen de la ley Nº 18.469 o a otra Isapre con la que convengan. Si los afiliados nada dicen hasta el último día hábil del mes subsiguiente a la respectiva notificación, regirá a su respecto lo dispuesto en el artículo 38, inciso segundo.”.-o-	Ha incorporado como número 9, nuevo, del artículo 1º el siguiente:	“9.- Agrégase, a continuación del artículo 45 bis, el siguiente artículo 45 ter, nuevo:	“Artículo 45 ter.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 45 bis, y desde que se representen el o los incumplimientos indicados en el inciso primero de dicho precepto, la Superintendencia, por resolución fundada, podrá tomar custodia de las inversiones de la Institución, aprobar sus transacciones, exigir el cambio de la composición de activos, destinar parte de los fondos en garantía al pago de alguna de las obligaciones a que se refieren los números 1 y 2 del inciso primero del artículo 26, suspender la celebración de nuevos contratos con la Institución y las desafiliaciones de la misma y restringir las inversiones con entidades relacionadas.	Asimismo, en el evento que se produzca cualesquiera de las circunstancias indicadas en las letras a) a e) siguientes, la Superintendencia podrá nombrar al administrador provisional a que se refiere el artículo 45 bis, con las mismas facultades allí indicadas, y podrá iniciar el procedimiento de cancelación del registro: a.	Cuando una Institución tenga un patrimonio igual o inferior a 0,2 veces sus deudas totales; b.	Cuando una Institución incumpla en más de un 25% el mínimo que debe mantener como garantía de conformidad con el artículo 26; c.	Cuando la Institución mantenga un indicador de liquidez igual o inferior a 0,6 veces la relación entre el activo circulante y el pasivo circulante; d.	Cuando se incumpla alguna de las etapas contempladas en el Plan de Ajuste y Contingencia, ye.	Cuando se declare la quiebra de la Institución. En este caso, la existencia del síndico no obstará ni afectará en modo alguno las facultades conferidas al administrador provisional para licitar la cartera y las que posea el Superintendente para los efectos de liquidar la garantía.	Con todo, la Superintendencia de Isapres deberá aplicar lo dispuesto en el inciso anterior cuando las Instituciones, en cualquier momento, presentaren un patrimonio inferior a cinco mil unidades de fomento o una garantía por debajo de las dos mil unidades de fomento.”.”.-o-Nº 9.-	Ha pasado a ser número 10.	Ha reemplazado el numeral 1.- de su letra a), por el siguiente:	“1.- Cuando la cartera de afiliados de una Isapre haya sido adquirida por otra u otras Instituciones de Salud Previsional o cuando la licitación a que se refiere el artículo 45 bis haya sido declarada desierta.”. 	Ha consignado como letra b), nueva, la siguiente:	“b) Suprímese el número 3, pasando los números 4, 5 y 6 a ser números 3, 4 y 5, respectivamente.”. 	Su letra b) ha pasado a ser letra c), sin otra modificación.Nº 10.-	Lo ha suprimido.Nº 11.-	Lo ha suprimido.Nº 12.-	Ha pasado a ser Nº 11, sin otra modificación.Artículo 2º	En su encabezamiento ha reemplazado la frase “se encuentren por debajo de” por “no cumplan”, y ha sustituido la expresión “y/o” por la conjunción disyuntiva “o”. Numeral 1.-	En su primer inciso ha reemplazado el vocablo “equivalente” por “equivalentes”. Numeral 2.-	En su inciso primero ha consignado en plural la palabra “equivalente”.	Ha suprimido su inciso segundo.Numeral 3.-	En su inciso primero ha reemplazado la expresión “presente ley” por “ley Nº 18.933”. 	En su inciso tercero ha sustituido la frase “el artículo 45 bis” por “los artículos 45 bis y 45 ter”, y ha reemplazado las frases que siguen a la referencia a “la ley Nº 18.933,” hasta el punto aparte (.) por “sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso quinto de este artículo”. 	Ha sustituido su inciso cuarto por el siguiente:	“Lo dispuesto precedentemente se aplicará también en el caso que, durante el primer año, la Institución haya disminuido sus niveles de patrimonio mínimo, liquidez o garantía para un trimestre calendario en relación con la última información financiera auditada anual presentada por la Institución antes de la publicación de esta ley. Durante el segundo año, la información financiera que se utilizará para tal revisión, será la obtenida al cabo del primer año. Durante el tercer año, la información financiera que se utilizará para tales efectos, será la obtenida al cabo del segundo año.”.	Ha reemplazado su inciso quinto por el siguiente:	“Será aplicable lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 45 ter de la ley Nº 18.933, si al término de cada una de las etapas a que se refiere el inciso primero de este precepto, las Instituciones disminuyen:a)	El patrimonio mínimo, en un tercio o más por debajo del requisito establecido para cada una de las etapas mencionadas.b)	La liquidez o la garantía, en un 25% o más por debajo del requisito establecido para cada una de las etapas mencionadas.”. -o-	Ha incorporado como artículo transitorio, nuevo, el siguiente:	“Artículo transitorio.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 45 bis de la ley Nº 18.933, y durante el período de tres años contados desde la fecha de publicación de la presente ley, el Superintendente de Isapres podrá adjudicar aleatoriamente la totalidad de la cartera de afiliados de una Isapre a otra u otras Instituciones de Salud Previsional, de acuerdo a las siguientes reglas:a)	La adjudicación procederá cuando se haya declarado desierta la licitación a que se refiere el artículo 45 bis de la ley Nº 18.933 y en los demás casos en que quede a firme la resolución que cancele el registro de una Isapre.b)	La Superintendencia, mediante resolución fundada, determinará la o las Instituciones de Salud Previsional a las que cada cotizante y sus beneficiarios se incorporarán, las que, en ningún caso, podrán encontrarse en alguna de las situaciones previstas en el artículo 45 bis de la ley Nº 18.933 dentro del trimestre precedente a la adjudicación.c)	La cartera será asignada en forma equitativa y proporcional a la participación de cada Isapre en el número total de cotizantes e ingresos operacionales totales de las Isapres adjudicatarias. Para estos efectos, la Superintendencia también deberá considerar el domicilio de los cotizantes, sus características de riesgo, su cotización pactada y su condición de cautividad en los términos de la letra i) del artículo 2º de la ley Nº 18.933, si correspondiere. d)	Las Instituciones designadas por el Superintendente adscribirán a cada uno de los cotizantes a alguno de sus planes de salud actualmente vigentes cuyo precio más se ajuste al monto de su cotización pactada al momento de la adjudicación, sin perjuicio que las partes, de mutuo acuerdo, convengan un plan distinto.e)	Para los efectos de la revisión a la que se refiere el inciso tercero del artículo 38 de la ley Nº 18.933, el mes de suscripción de los contratos adjudicados corresponderá a aquél en que se haya dictado la resolución de adjudicación.f)	Las Instituciones adjudicatarias no podrán, en caso alguno, imponer a estos afiliados y beneficiarios otras restricciones o exclusiones que las que ya se encontraren vigentes en virtud del contrato que mantenían con la Institución de anterior afiliación, ni exigir una nueva declaración de salud. g)	La Superintendencia deberá notificar la adjudicación a los afiliados mediante carta certificada expedida dentro del plazo de 15 días hábiles, contados desde la fecha de la adjudicación, informándoles, además, que pueden desafiliarse de la Institución y traspasarse, junto a sus cargas legales, al régimen de la ley Nº 18.469 o a otra Isapre con la que convengan. Si los afiliados nada dicen hasta el último día hábil del mes subsiguiente a la respectiva notificación, regirá a su respecto lo dispuesto en el artículo 38, inciso segundo, de la ley Nº 18.933.h)	Las Instituciones adjudicatarias podrán no considerar el impacto que impliquen los nuevos beneficiarios que se les hayan adjudicado en las cuentas del estado de resultados y del balance general, para los efectos de calcular los estándares de patrimonio y de liquidez, a que se refieren los artículos 25, inciso tercero, y 25 ter, respectivamente, y los indicadores de las letras a), b) y c), del inciso segundo del artículo 45 ter, todos de la ley Nº 18.933. Esta facultad podrá ser ejercida hasta por un plazo máximo de tres años, contado desde la fecha de la adjudicación, y se someterá a las normas de general aplicación que imparta la Superintendencia. La misma facultad tendrán las Isapres para calcular los índices a que se refiere el artículo 2º de la presente ley y por el período allí señalado.”. -o-	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 4410, de 8 de julio de 2003.	Acompaño la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): ANDRÉS ZALDÍVAR LARRAÍN, Presidente del Senado”; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.2.	Oficio del Senado.	“Nº 22.608	Valparaíso, 30 de julio de 2003.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa honorable Cámara, el proyecto de acuerdo sobre aprobación de la “Convención Interamericana sobre Desaparición forzada de personas”, adoptada el 9 de junio de 1994, en la ciudad de Belén, Brasil, durante el vigésimo cuarto período ordinario de sesiones de la Asamblea General de la Organización de Estados Americanos, correspondiente al boletín Nº 1575-10.	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 2841, de 2 de mayo de 2000.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): ANDRÉS ZALDÍVAR LARRAÍN, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario del Senado”.3.	Moción de la diputada señora Marcela Cubillos y de los diputados señores Salaberry, Norambuena, Dittborn, Escalona, Forni, Barros, Longueira, Uriarte y Tapia.	Establece permiso paternal en el Código del Trabajo. (boletín Nº 3303-13)1.	Que, nuestra Constitución Política de la República, consagra en su artículo 1º que las personas nacen libres e iguales en dignidad y derechos y que la Familia es el núcleo fundamental de la sociedad. Por ello es necesario hacer realidad estos preceptos constitucionales desde el punto de vista de la maternidad. En efecto en la actualidad existe un problema real que es el de la conciliación de la vida laboral y la familiar, nuestra legislación laboral ha protegido a la madre embarazada con un pre y un post natal, además de un fuero maternal, lo que evidentemente demuestra lo importante que es para nuestra sociedad no solo la maternidad sino que por sobre todo el derecho a la vida y a la protección del que esta por nacer.2.	Que, no obstante, estas regulaciones hay un vacío evidente en cuanto a los derechos del futuro padre, el cual se ve impedido de tener un contacto permanente con el neo nato durante la primera semana de vida, toda vez que él debe seguir trabajando ya que los derechos de la mujer en este aspecto no son traspasables al padre, salvo ciertas excepciones como por ejemplo cuando fallece la madre en el parto o bien posteriormente a éste. Ello contradiciendo las acciones que los padres realizan participando en su gran mayoría en todo el proceso de embarazo de la mujer, concurriendo a los controles periódicos, ingresando al momento del parto propiamente tal, etc., pero al momento del nacimiento solamente pueden estar algunas horas ya que deben volver a trabajar, rompiendo bruscamente todo un proceso lógico y natural y que se ve interrumpido por estos vacíos de la ley, precisamente en el momento que tanto la madre como la criatura necesitan de una mayor atención y cuidados que redundarán en lazos de mayor afecto y afiatamiento del núcleo familiar.3.	Que, hace unas semanas, una empresa nacional otorgó a uno de sus trabajadores un permiso pos natal de 15 días para que este nuevo padre pudiera disfrutar con su cónyuge las primeras horas de vida de su hijo y fundamentó tal hecho con el siguiente argumento “Una mujer, cuando recién nace su hijo, no está en sus mejores condiciones. Entonces nos parece lógico que un hombre tenga pos-natal de modo que ayude a su mujer y empiece a ser padre desde el primer día” Esta actitud loable y digna de ejemplo carece de regulación legal, por lo que se constituyó en un hito relevante para la familia y para el nuevo padre, pero lamentablemente de carácter excepcionalísimo.4.	Que, la legislación comparada europea y sudamericana se encuentra mucho más avanzada en este sentido. En el último mes, Francia consagró el post natal del hombre y como leit motiv de la norma legal fue que la crianza de los hijos corresponde tanto a los hombres como a las mujeres.	En igual orden de ideas en Suecia se encuentra consagrado este permiso parental que dura tres semanas, en Dinamarca dura dos semanas y en Uruguay la normativa sólo alcanza a los funcionarios públicos pero en una práctica extendida en los convenios colectivos.PROYECTO DE LEY:	Intercálese un nuevo inciso segundo al artículo 195 del Código del Trabajo, pasado el actual inciso segundo a ser tercer.	“El padre tendrá derecho a un permiso paternal de cinco días hábiles, desde el día del parto”.4.	Moción de la diputada señora Marcela Cubillos y de los diputados señores Dittborn, Víctor Pérez, Egaña, Forni, Paya, Salaberry, Varela y Norambuena.	Regula envío de mensajes publicitarios por correo electrónico. (boletín Nº 3304-03)	“Considerando	Que la incorporación de la comunicación por medios electrónicos ha significado un gran avance, tanto como un medio de comunicación rápido y expedito entre las personas, como medio de comunicación, difusión de información y de contratación en materias comerciales.	Sin embargo, en el último tiempo ha existido una avalancha de correos promocionales no solicitados por los usuarios de correo electrónico, los que producen molestia y costo para los receptores. Esto es tal, que en ciertos casos su volumen produce la saturación de los sistemas, impidiendo que los usuarios reciban sus comunicaciones personales y aquellas promociones que si han solicitado.	El envío de correos promocionales sólo se justifica en el caso de que los usuarios hayan solicitado su envío, o lo hayan autorizado previamente por tratarse de información productos que le son atractivos o respecto de los cuales desea obtener información adicional. Se hace necesario, en todo caso, establecer claramente la posibilidad de enviar un primer correo electrónico -sin previa autorización o solicitud- y los requisitos que éste debe cumplir, específicamente el de contener una dirección válida a la cuál se pueda indicar que no se desea seguir recibiendo correos comunicaciones similares.	Mediante el presente proyecto, se propone establecer que todas aquellas comunicaciones promocionales o publicitarias enviadas por correo electrónico o algún medio equivalente, señalen claramente la identificación de quien las envía y contengan una dirección a la cual se pueda solicitar la suspensión del envío. En caso de que el prestador de servicios haya obtenido la dirección de correo electrónico del destinatario por otros medios, deberá siempre solicitar la autorización expresa del usuario para proceder al envío de dichas comunicaciones.	Es por las razones anteriores que vengo en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo único.- Introdúcese el siguiente artículo 28 bis, a la ley Nº 19.496, que Establece Normas sobre Protección de los Derechos de los Consumidores.	“Artículo 28 bis.- Toda comunicación promocional o publicitaria enviada por correo electrónico, fax, u otro medio equivalente, deberá indicar la identidad del remitente y contener una dirección válida a la que el destinatario pueda ordenar la suspensión del envío de comunicaciones similares. La contravención de esta orden constituirá una infracción a esa ley.	En el caso de las direcciones de correo electrónico obtenidas durante el proceso de venta de un bien servicio se deberá contar con la autorización expresa del destinatario para utilizarla con el objeto de enviarle comunicaciones futuras.”5.	Moción de los diputados señores Ulloa, Egaña, Norambuena, Dittborn, Uriarte y Víctor Pérez.	Modifica decreto con fuerza de ley Nº 16, de 1986, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que fija texto refundido, coordinado y sistematizado de las disposiciones legales relativas a la Dirección General de Crédito Prendario. (boletín Nº 3305-13)FUNDAMENTOS	Los artículos 44 y 45 del Decreto con Fuerza de Ley Nº 16, se contraponen con la garantía constitucional del derecho de Propiedad, establecida en el Artículo 19 número 24 de nuestra Constitución Política.	Lo anterior, pues los bienes muebles que han sido sustraídas a su legítimo dueño como consecuencia de un delito (por ejemplo robo o hurto) y que luego son empeñadas por el delincuente en la Dirección de Crédito Prendario, no pueden ser recuperadas por su propietario, mientras éste último no pague a la Dirección de Crédito Prendario lo que pagó por la especie, en capital más el interés respectivo. Es decir, la persona que fue objeto de un ilícito de una especie de su propiedad, para recuperarla, debe pagar por ella, más interés.	A nuestro entender, dicha situación constituye una vulneración al derecho de dominio, constitucionalmente garantizado y una injusticia tremenda con las víctimas de delitos contra la propiedad, lo que debe ser enmendado y corregido.PROYECTO DE LEY	Primero: agréguese al artículo 44 del decreto con fuerza de ley Nº 16 del 2 de enero de 1986, el siguiente numerado 3º:	“3º.- Cuando se trata de especies que han sido hurtadas, robadas o estafadas, se entregarán -a la brevedad posible- a su legítimo dueño, siempre que éste acredite dominio, ante el correspondiente juez del crimen o fiscal del Ministerio Público en su caso”.	Segundo: sustituyese el inciso primero del artículo 45 del decreto ley citado, por el siguiente:	Lo dispuesto en el artículo precedentes es sin perjuicio de las acciones civiles que la Dirección General del Crédito Prendario intente contra el o los responsables del hurto, robo o estafa, a objeto de obtener el pago de los perjuicios sufridos. Asimismo, los tribunales que conozcan de un delito, pueden decretar las medidas de inspección, avaluación, investigación y otras similares que el proceso haga necesarias”.6.	Moción de los diputados señores Burgos, Bustos, Hales, Saffirio y Silva.	Sanciona el fraude de subvenciones. (boletín Nº 3306-07)	Exposición de motivos:	Cada vez resulta más usual que recursos de carácter público, que conforman las partidas presupuestarias que constituyen el denominado gasto o inversión de carácter social, provengan o tomen la forma jurídica de subvenciones , subsidios, desgravaciones o exenciones tributarias.	Tales instrumentos de política fiscal importan por una parte actos de buena fe, respecto de aquellas personas naturales o jurídicas que obtienen y usan dichos recursos públicos, y por la otra una forma eficiente de acometer la denominada focalización del gasto social público.	Que tal acto administrativo -de confianza en el particular beneficiario- bien sea para el otorgamiento de un beneficio directo (subvención, subsidios, bonos o pensiones asistenciales) o que permita la aplicación en áreas, determinadas por la ley, de recursos que de no existir tal autorización serían parte de la recaudación tributaria (exenciones tributarias), deben tener correlato que permita la sanción por el mal uso de los mismos.	En efecto, debe dotarse a los tribunales de una norma de derecho sustantivo que permita la punición de aquellos que, fraudulentamente, obtengan y/o usen tal beneficio ilícitamente, pues quienes se pruebe, así actúan, no sólo cometen un ilícito, sino también perjudican gravemente el uso de !os siempre escasos recursos públicos para estos fines.	El presente Proyecto de Ley, se inserta por lo demás en la profundización de las políticas de control del gasto público que este parlamento viene impulsando.	En virtud de lo precedentemente expuesto, proponemos el siguientePROYECTO DE LEYARTÍCULO ÚNICO:1.	En el código penal, sustitúyase el numeral 8 del artículo 470, por el siguiente:	Al que obtuviere beneficios o prestaciones tales como subvenciones, subsidios, desgravaciones, exenciones, remuneraciones, bonificaciones, pensiones, jubilaciones, asignaciones, devoluciones o imputaciones mediante el falseamiento de antecedentes y condiciones necesarias para obtenerlas, o que las obtuviere mediante el ocultamiento de antecedentes que hubieren impedido el otorgamiento de las mismas.	En todo caso, se impondrá la pena accesoria de inhabilitación especial para ser sujeto de los beneficios indicados en el inciso anterior, por el doble del tiempo que dure la pena principal.	En la misma penalidad incurrirán los que incumplan los objetivos de los respectivos beneficios o prestaciones alterando sustancialmente el destino para los que fueron concedidos.	Quedará exento de responsabilidad penal el que restituyere, en dinero, incrementado en un interés máximo convencional, el equivalente a lo recibido u obtenido por concepto de los beneficios o prestaciones, siempre que tal devolución se ejecute antes que se hubiere iniciado la acción penal pública.	Para los efectos de este numeral, se entiende por subvenciones, subsidios, desgravaciones, exenciones, remuneraciones, bonificaciones, pensiones, jubilaciones, asignaciones, devoluciones o imputaciones todo aporte o beneficio de significación pecuniaria otorgada por la Administración del Estado con el fin de promover fines de carácter social, cultural, económico, político o deportivo”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>