<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="3" FECHA_INICIO="08-10-1998 10:35:00" FECHA_TERMINO="08-10-1998 11:32:00" TIPO="Ordinaria">
    <br />
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 339ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 3ª, en jueves 8 de octubre de 1998<br />(Ordinaria, de 10.35 a 11.32 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de los señores Martínez Ocamica, don Gutenberg;<br />		Pérez Lobos, don Aníbal, y Mesías Lehu, don Iván.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br />REDACCIÓN DE SESIONES<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br />	VI.-	ELECCIÓN DE PRIMER Y SEGUNDO<br />		VICEPRESIDENTES<br />	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />I. Asistencia		5<br /><br />II. Apertura de la sesión		7<br /><br />III. Actas		7<br /><br />IV. Cuenta		7<br /><br />-o-<br /><br />	-	Envío a Comisión de Derechos Humanos de oficio del Senado sobre otorgamiento de nacionalidad por gracia		7<br />	-	Permiso constitucional		8<br />	-	Prórroga de plazo a comisiones unidas para informar		8<br /><br />-o-<br /><br />V. Acuerdos de los Comités		8<br /><br />VI. Elección de Primer y Segundo Vicepresidentes		8<br /><br />VII. Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio del Senado, por el cual comunica que los señores senadores de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía aprobaron un proyecto de acuerdo para reglamentar el otorgamiento de la nacionalidad por gracia		12<br />	2.	Moción de los Diputados señores Errázuriz, García, don René Manuel; Hales, Galilea, don Pablo; Venegas, Muñoz, don Pedro; Walker, don Patricio, y Diputadas señoras Pérez, doña Lily, y Caraball, doña Eliana, que obliga a notificar a vecinos sobre modificación a las normas referidas a edificación o uso de suelos de los planos reguladores comunales (boletín N° 2250-06)		13<br /><br />VIII. Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicaciones:<br />-Del Presidente de las Comisiones Unidas de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, y de Familia, por la cual solicita el asentimiento de la Sala de la Corporación para ampliar por 30 días, a partir del 20 de octubre en curso, el plazo de que disponen para estudiar y fiscalizar la forma como los organismos públicos han colaborado para el éxito de las investigaciones judiciales relativas a la ex Colonia Dignidad.<br /><br /><br />-Del Diputado señor Navarro, quien, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 9 de octubre en curso.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />-Asistieron los siguientes señores Diputados: (74)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Acuña Cisternas Mario,	PDC	IX	52<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alessandri Valdés, Gustavo	RN	RM	20<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	DEL SUR	IX	51<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Fossa Rojas, Haroldo	RN	VIII	46<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49<br />García Ruminot, José	RN	IX	50<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32<br />González Román, Rosa	IND	I	1<br />Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50<br />Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND	V	14<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43<br />Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57<br />Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19<br />Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16<br />Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41<br />Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Mesías Lehu, Iván	PRSD	VIII	42<br />Monge Sánchez, Luis	IND	IX	48<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39<br />Núñez Valenzuela, Juan	PDC	VI	34<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Ovalle Ovalle, María Victoria	UCCP	VI	35<br />Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25<br />Pareto González, Luis	PDC	RM	20<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32<br />Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47<br />Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56<br />Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30<br />Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45<br />Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59<br />Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28<br />Soto González, Laura	PPD	V	14<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1<br />Van Rysselberghe Varela, Enrique	UDI	VIII	44<br />Venegas Rubio, Samuel	IND	V	15<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br />	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes la Diputada señora María Antonieta Saa y el Diputado señor Carlos Caminondo.<br />	-Asistieron, además, los Senadores señores Sergio Páez y Hosaín Sabag.'<br /></ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 10.35 horas.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 36ª de la legislatura 338ª, ordinaria, se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 37ª, de la misma legislatura, se encuentra a disposición de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br /><OTRO><TITULO>ENVÍO A COMISIÓN DE DERECHOS HUMANOS DE OFICIO DEL SENADO SOBRE OTORGAMIENTO DE NACIONALIDAD POR GRACIA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.<br /><br />	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, yo, y estoy seguro que también el Diputado señor Alejandro García-Huidobro, queremos dejar constancia de nuestra inquietud respecto del oficio que figura en el Nº 1 de la Cuenta, por el cual se comunica que los senadores de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía aprobaron un proyecto de acuerdo para reglamentar el otorgamiento de la nacionalidad por gracia.<br />	Entiendo que, en esta materia, el Senado de la República no tiene facultad para modificar la Constitución ni la ley orgánica constitucional del Congreso. El hecho es que el Senado ha retrasado la aprobación del otorgamiento de varias nacionalidades por gracia, entre ellas, de religiosos, acogidas por esta Cámara, como la del padre Alceste Pier Giovanni, de la Sexta Región, quien es acreedor a ella por la relevante labor que ha cumplido en favor de la comunidad.<br />	Pido que no se apruebe este punto hasta que no conozcamos el texto del referido oficio, de manera de poder establecer si el procedimiento seguido por el Senado es correcto -lo cual me parece discutible- y hacer las objeciones que correspondan en su momento. Por lo menos, pido que dejemos consignado que el Senado, respecto de esta facultad, podría estar sobrepasando la ley orgánica constitucional del Congreso.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, en la Cuenta simplemente se ha incluido un oficio, pero no hay ningún pronunciamiento. Dicho oficio está a disposición de las señoras diputadas y señores diputados y, si le parece a la Sala, se enviará a la Comisión de Derechos Humanos para su análisis y pronunciamiento.<br />	Sobre el tema, tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	El señor NARANJO.- Señor Presidente, considero que el Senado se ha excedido absolutamente en sus atribuciones. Hay una ley muy clara sobre la materia. Los senadores pueden votar a favor o en contra de los proyectos o mociones que nosotros presentemos, o bien establecer criterios para aprobar este tipo de proyectos, pero me parece un exceso querer, de alguna manera, influir y pedirnos que acatemos sus procedimientos y criterios.<br />	Esto no corresponde y sólo lo tomaría como lo que es: un oficio, tan simple como eso, que nosotros podemos tomarlo a bien o, lisa y llanamente, no considerarlo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Hay acuerdo para enviar dicho oficio a la Comisión de Derechos Humanos para que, si lo estima conveniente, adopte un procedimiento y lo dé a conocer a la Sala?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Si le parece a la Sala, se otorgará el permiso constitucional solicitado por el Diputado señor Navarro para ausentarse del país a contar del 9 de octubre en curso.<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL><br /><OTRO><TITULO>PRÓRROGA DE PLAZO A COMISIONES UNIDAS PARA INFORMAR.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para conceder la ampliación del plazo de que disponen las Comisiones Unidas de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía y de Familia para informar sobre la colaboración de los organismos públicos en las investigaciones relativas a la ex Colonia Dignidad.<br />	Acordado.<br />	Señores diputados, antes de proceder a la elección de los cargos de Primero y Segundo Vicepresidentes de la Corporación, cito a reunión de Comités en la Sala de Lectura y suspendo la sesión por tres minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión: <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <ACUERDO_COMITE>V. ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br />	Los Comités, teniendo en consideración que a las 11 de la mañana comenzará la sesión de la Comisión Mixta de Presupuestos para escuchar la exposición sobre la hacienda pública, en el hemiciclo del Senado, y que a las 12 habrá un acto formal en el Salón de Honor, al cual están invitados todos los señores diputados -en relación con una declaración relativa al Encuentro continental de jóvenes, en el que participarán varios obispos nacionales y extranjeros-, por unanimidad, acordaron levantar la sesión una vez efectuada la elección de los vicepresidentes.<br />	Por otra parte, algunos diputados de la Comisión de Hacienda, cuyos integrantes deben concurrir a la constitución de la Comisión Mixta de Presupuestos en el Senado, que está citada para las 11 horas, como se ha dicho, han solicitado que se les tome su votación en primer lugar, de modo de permitir que den quórum.<br />	Si le parece a la Sala, así se procederá.<br />	No hay acuerdo.<br />	Me permito insistirles a sus Señorías, porque se trata de una cuestión de buen funcionamiento.<br />	No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></ACUERDO_COMITE>
    <br />
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>VI. ELECCIÓN DE PRIMER Y <br />SEGUNDO VICEPRESIDENTES.<br /></TITULO>
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde elegir el Primer y Segundo Vicepresidentes de la Cámara.<br />	La votación se realizará en forma secreta, por el sistema de cédulas y en un solo acto. <br />	El señor Secretario dará lectura a los pareos y, con posterioridad, procederá a llamar a votar a los señores diputados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor LOYOLA (Secretario).- Se han registrado los siguientes pareos en la Secretaría de la Corporación por la presente sesión:<br />	Entre la señora Prochelle, doña Marina, y el señor Arratia, don Rafael; entre los señores Martínez, don Rosauro, y Velasco, don Sergio, sólo para la elección de cargos de Vicepresidentes; entre los señores Leay, don Cristián, y Silva, don Exequiel; entre los señores Rojas, don Manuel, y Pérez, don José; entre los señores Krauss, don Enrique, y Espina, don Alberto, y entre los señores Errázuriz, don Maximiano, y Leal, don Antonio.<br /><br />	-Durante la votación:<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Llamo al orden a los Diputados señores Patricio Cornejo y Guillermo Ceroni.<br />	Llamo al orden por segunda vez al Diputado señor Ceroni.<br />	Amonesto al Diputado señor Ceroni.<br /><br />	-Verificado el escrutinio:<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- Votaron sesenta y siete señores diputados y se escrutaron sesenta y siete cédulas.<br />	El resultado es el siguiente: para Primer Vicepresidente, por el Diputado señor Aníbal Pérez, treinta y nueve votos; por la Diputada señora Rosa González, veintidós votos; por el Diputado señor José Antonio Galilea, un voto; por el Diputado señor Jorge Soria, un voto; por el Diputado señor José Miguel Ortiz, un voto.<br />	Para Segundo Vicepresidente, por el Diputado señor Iván Mesías, cuarenta votos; por el Diputado señor José Antonio Galilea, veintiún votos; por la Diputada señora Rosa González, un voto; por el Diputado señor José Miguel Ortiz, un voto; por el Diputado señor Jorge Soria, un voto.<br />	Hubo tres votos en blanco.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO>
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En consecuencia, se declaran electos los Diputados señores Aníbal Pérez, como Primer Vicepresidente, e Iván Mesías, como Segundo Vicepresidente.</INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <br />	-Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Ruego a los Vicepresidentes, Diputados señores Aníbal Pérez e Iván Mesías, pasar a ocupar sus respectivos lugares en la Mesa.<br />	Tiene la palabra el Primer Vicepresidente, Diputado señor Aníbal Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ, don Aníbal (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas diputadas y diputados, antes de pronunciar mi discurso, quiero hacer resaltar la presencia, en las tribunas, de las más altas autoridades de la Sexta Región. Se encuentran el intendente, don Bernardo Zapata; el gobernador de la provincia de Cachapoal y ex parlamentario, don Ricardo Tudela; el alcalde de la ciudad de Rancagua, don Darío Valenzuela Van Treek; concejales, dirigentes políticos y sociales, destacados vecinos de la región, altos dirigentes del Partido Radical, y amigas y amigos, a quienes agradezco su asistencia en esta oportunidad.<br />	Estimados colegas, estoy consciente de que asumo esta responsabilidad por un acuerdo político de las bancadas de la Concertación; pero, con igual claridad, quiero señalar que el cargo lo ejerceré representando a todas las diputadas y diputados de la Corporación.<br />	Desde este punto de vista, quiero agradecer sinceramente la honrosa distinción que significa ocupar un cargo en la Mesa de la Cámara de Diputados.<br />	También estoy consciente de que, junto a mi estimado amigo el Diputado señor Iván Mesías, nos corresponde asumir las Vicepresidencias en un momento un poco difícil y complicado por rigideces políticas en que, a veces, no escuchamos a nuestros pares en la Cámara de Diputados; así, las relaciones humanas entre nosotros no pasan por un buen momento. Sin embargo, más allá de lo reseñado, tengo la convicción de que podemos transformar esto en una muy buena oportunidad para que, junto con nuestro Presidente, Diputado don Gutenberg Martínez, podamos, con un trabajo eficiente, colectivo, de pleno respeto y apego a nuestro Reglamento, dar las más amplias garantías de ecuanimidad a todos los sectores políticos de la Cámara de Diputados.<br />	Es cierto que los diputados propugnamos visiones distintas acerca de cómo obtener las soluciones legislativas. Por lo mismo, es natural que al interior de la Corporación exista confrontación en el intercambio de ideas, lo cual es consustancial a la democracia; pero no es menos cierto que en la Cámara de Diputados, por mandato del pueblo y de la Constitución, estamos obligados a buscar los mejores acuerdos y soluciones en función de los intereses colectivos del país. Por tanto, hoy se hace necesario reafirmar el compromiso de trabajar en pos de esos objetivos.<br />	En esta oportunidad, deseo manifestar una preocupación compartida con el Presidente y todos los diputados de la Corporación. Apunta, básicamente, a observar cómo en el último tiempo la Cámara de Diputados ha sufrido un retroceso en el sentir de la ciudadanía, a pesar de la relevancia que nos otorga nuestro ordenamiento jurídico como una de las instituciones básicas del Estado chileno.<br />	Somos una parte del Estado, una rama del Congreso Nacional y, como tales, concurrimos a la formación de la ley. ¡Qué tarea más importante y digna es legislar en función de los intereses colectivos del país! Tenemos la atribución exclusiva de fiscalizar los actos del gobierno y, por su parte, la gente tiene grandes expectativas en la labor que puedan realizar sus parlamentarios; pero ésta no siempre se ve coronada por el éxito, debido a la falta de atribuciones legales y constitucionales de que adolecemos los parlamentarios. Sin embargo, también -digá-moslo claramente-, muchas veces, nuestras actitudes y conductas son las que hacen que la Corporación pierda dignidad, respeto y legitimidad ante la ciudadanía y otros órganos del Estado. Pues bien, entonces, hay que dar pasos adecuados, buscar acuerdos, actuar con humildad, generar confianza y exigir el respeto que se merece la Corporación y quienes somos legítimos representantes de la soberanía popular.<br />	Tengo confianza en que podremos lograrlo. Conozco a la mayoría de los diputados; he recorrido gran parte del país y en cada región, al conversar con la gente y con nuestros electores, me han expresado una dicotomía muy especial frente a estos temas. Por una parte, a veces no se refieren en buenos términos a la actividad político-legislativa; pero, por otra, demuestran gran afecto y cariño por sus representantes, en este caso, por sus diputados.<br />	La gente valora lo que hacen los Diputados por Arica, doña Rosa González y don Salvador Urrutia; la gente expresa su cariño y apoyo al trabajo de los Diputados señores Pedro Muñoz y Rodrigo Álvarez, en Punta Arenas; la gente de Ñuñoa reconoce la labor de don Gutenberg Martínez y de don Alberto Espina, y así, podría nombrar a todos los diputados. Debemos ser capaces, entonces, de institucionalizar y traspasar a nuestra actividad político-admi-nistrativa la positiva evaluación que la gente hace de nosotros. Es un gran desafío que tenemos por delante.<br />	Señor Presidente, finalizo reiterando mi convicción de que hoy tenemos una gran oportunidad. Su Señoría puede tener la certeza de que contará con todo mi apoyo y buena voluntad para llevar adelante una labor parlamentaria eficaz. La Cámara de Diputados, estimados colegas, requiere de nuestro esfuerzo mancomunado, pues ella es y seguirá siendo una institución básica para la democracia y el progreso del país.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Mesías, Iván" DIPUTADOValue="65">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Segundo Vicepresidente de la Cámara de Diputados, señor Iván Mesías.<br /><br />	El señor MESÍAS (de pie).- Estimados señor Presidente y señores diputados y diputadas:<br />	Para quien les habla constituye un alto honor integrar la Mesa de la Cámara de Diputados. Al asumir por voluntad vuestra la Segunda Vicepresidencia de esta honorable Corporación, quiero expresarles mis más sinceros agradecimientos.<br />	Deseo señalar mi decidido propósito de procurar, en toda circunstancia y por todos los medios a mi alcance, estar a la altura de la responsabilidad que este cargo conlleva. Es posible que cometa errores, pero ¿quién no los comete? Sin embargo, tengan la certeza de que sabré reconocerlos y rectificarlos. Para ello quiero contar con vuestra comprensión y ayuda solidaria. Estas delicadas funciones no pueden ser cumplidas a cabalidad sin la colaboración y buena voluntad de todos.<br />	Formulo fervientes votos, en el sentido de que podamos seguir desarrollando un trabajo legislativo cada vez más eficiente.<br />	Soy, por formación doctrinaria, respetuoso a ultranza de todas las ideas, con la sola condición, en este caso, de que se expresen en tiempo y espacio oportunos, de acuerdo con el Reglamento y con la debida ponderación.<br />	Desearía que todos vieran en este nuevo diputado, pero viejo político, una real garantía de respeto, tolerancia y ecuanimidad. Puedo asegurarles que trataré siempre de continuar y emular el impecable desempeño de mis antecesores.<br />	Desde aquí quiero dirigir un cariñoso y afectuoso saludo y mi gratitud a quienes me acompañan desde las tribunas, en especial a Juanita, mi esposa, sin cuyo apoyo y comprensión no hubiese incursionado en la política; a mis hijos, a los representantes de mi partido que me acompañan, a mis amigos, parientes y colaboradores que hoy están conmigo.<br />	Muchísimas gracias.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Gracias, señor Vicepresidente.<br />	Me permito expresar, además de sumarme a las felicitaciones a los señores Vicepresidentes que hoy asumen, nuestro reconocimiento a quienes ocuparon estos cargos: a la Diputada señora Adriana Muñoz y al Diputado señor Jaime Naranjo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />	-Aplausos.<br /></OTRO>
    <br />
    <FIN_SESION>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En conformidad con los acuerdos de los Comités, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 11.32 horas.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 14 de octubre de 1998.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Usía que el Senado, en sesión de 6 del mes en curso, a proposición de los honorables Senadores miembros de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, señores Enrique Silva Cimma (Presidente), Jorge Lavandero Illanes, Mario Ríos Santander, Beltrán Urenda Zegers y José Antonio Viera-Gallo Quesney, aprobó el siguiente<br /><br />PROYECTO DE ACUERDO:<br /><br />	Considerando que la nacionalidad por especial gracia, contemplada en el artículo 10, Nº 5, de la Constitución Política de la República, es esencialmente relevante para un extranjero, se ha estimado necesario elaborar algunas pautas básicas para su concesión y recabar el acuerdo de la Sala del Senado en torno a las mismas, que a continuación se consignan:<br />1.	La nacionalidad por gracia constituye el más alto honor que se puede conferir a un extranjero en nuestro país; en consecuencia, sólo deberá concederse a personas notables y destacadas, que exorbiten el término regular en el estadio de actividad que les es propio.<br />2.	Para otorgar esta distinción especialísima deberá considerarse la existencia de una vinculación real del beneficiario con la comunidad nacional.<br />3.	Asimismo, será necesario que la actividad ejercida por el extranjero que se desea honrar se traduzca en un beneficio efectivo y relevante para el país, en el ámbito específico de que se trate y constituya un servicio destacado a la República.<br />4.	Las actividades del beneficiario deberán haber alcanzado relevancia nacional independientemente de que hayan tenido lugar en una zona determinada del territorio nacional o se hayan circunscrito a un sector específico de actividad. Resulta útil al efecto recoger el concepto procesal de hecho público y notorio, que es aquél que por evidente, patente, sabido y palmario, no es necesario acreditar.<br />5.	A los proyectos deberán acompañarse antecedentes escritos y documentos fundantes de la concesión de nacionalidad, pudiendo, por ejemplo, oficiarse al Departamento de Extranjería del Ministerio del Interior con el propósito de obtener las referencia que es estimen conducentes relativas a la individualización de la persona y su permanencia en nuestro país. Asimismo, puede estimarse como un antecedente valioso para apreciar el grado de reconocimiento comunitario, el haber obtenido otros galardones que premien la labor efectuada en el ámbito respectivo.<br />6.	Finalmente, debe quedar asentado que el constituyente dispone que este honor se confiera por ley y, en consecuencia, las calidades que justifiquen la dictación de la misma deberán ser expuestas y acreditadas por parte de quien inicie el proyecto de ley respectivo. De esta forma se pretende evitar que se distorsionen los fines del constituyente y que la obtención de la nacionalidad chilena por especial gracia pueda dar lugar a prácticas de “lobby” del todo ajenas a tan alta institución.<br /><br />-o-<br />	Lo que comunico a esa honorable Cámara por expreso acuerdo del Senado.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia,<br /><br />	(Fdo.): ANDRÉS ZALDÍVAR LARRAÍN, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario del Senado”.<br /><br /><br />2.	Moción de los Diputados señores Errázuriz, René García, Hales, Pablo Galilea, Venegas, Pedro Núñez, Patricio Walker y las Diputadas señoras Eliana Caraball y Lily Pérez.<br /><br />	Proyecto de ley que obliga a notificar a vecinos sobre modificación a las normas sobre edificación o uso de suelos de los planos reguladores comunales. (boletín Nº 2250-06)<br /><br />	“Considerando:<br /><br />1.	Que los planos reguladores comunales se pueden modificar sin que lo sepan los vecinos sólo cuando comienzan los trabajos de construcción al lado o enfrente de sus casas;<br />2.	Que la simpleza del actual procedimiento hace virtualmente imposible que los vecinos puedan manifestar su opinión frente a la modificación del plan regulador comunal. En efecto, el procedimiento es simple:<br />a)	Quien descubra un buen lugar para construir, presenta una solicitud “fundada” al municipio, con la firma de quienes venderán sus terrenos;<br />b)	B) Luego, la Dirección de Obras “publicita” la modificación a las normas de edificación en alguna oficina de la municipalidad para que el resto de los vecinos afectados pueda “oponerse”;<br />c)	Transcurridos quince días y aprobada la modificación por el Concejo Comunal, ésta se cursa al Seremi para que dicte la resolución de actualización o modificación del Plano Regulador. Una vez dictada la resolución, la modificación es irrevocable;<br />3.	Que se hace indispensable modificar la forma de notificar a los vecinos sobre cambios a las normas de edificación o uso de suelos de los planos reguladores comunales, aprobada o en trámite de aprobación, notificándose directamente a los vecinos afectados dentro de un radio determinado, vengo en presentar el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo primero: Sustitúyese el inciso primero del artículo 43 del Decreto Nº 458, de 1976, que aprueba la nueva Ley General de Urbanismo y Construcciones en la forma que se indica:<br />	“La municipalidad respectiva, con cargo a sus fondos, elaborará el Plan Regulador comunal y tendrá, asimismo, la responsabilidad de su actualización. Sin perjuicio de las exigencias que se señalan a continuación, toda modificación a las normas de edificación o uso de suelos de los planos reguladores comunales, aprobada o en trámite de aprobación, deberá ser notificada a los vecinos afectados dentro de un radio mínimo de ochenta metros. Por vecinos se entenderán las personas a cuyo nombre aparecen las propiedades registradas en el Servicio de Impuestos Internos respectivo. Los vecinos tendrán un plazo de 90 días, a contar de la notificación, para oponerse. En la tramitación de los planes reguladores comunales deberá observarse el siguiente procedimiento:”<br />	Artículo Segundo: Sustitúyese en la letra a) del citado Decreto Nº 458 el numeral “15” por el numeral “90”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>