<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="9" FECHA_INICIO="22/06/1993 11:00:00" FECHA_TERMINO="22/06/1993 14:01:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br />/<br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 326ª, ORDINARIA<br />Sesión 9ª, en martes 22 de junio de 1993.<br />(Ordinaria, de 11:00 a 14:01 horas)<br /><br />Presidencia de los señores Viera-Gallo Quesney, don José Antonio, y Melero Abaroa, don Patricio.<br /><br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>INDICE<br /><br />I.- ASISTENCIA<br />II.- APERTURA DE LA SESION <br />III.- ACTAS<br />IV.- CUENTA<br />V.- ORDEN DEL DIA<br />VI.- PROYECTOS DE ACUERDO <br />VII.- INCIDENTES<br />VIII.- DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br />IX.- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br />INDICE GENERAL<br />Pág<br />I.- Asistencia 852<br />II.- Apertura de la sesión 854<br />III.- Actas 854<br />IV. Cuenta 854<br />1. Calificación de urgencia 854<br />2. Replicación a alusiones personales. Aplicación del artículo 33 del Reglamento 855<br />3. Elección de la Diputada señora Eliana Caraball Martínez como Primera Vicepresidenta de la Cámara de Diputados 857<br />V. Orden del Día.<br />4 Modificación de la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios. Primer trámite constitucional860<br />5. Facilidades a extranjeros residentes. Primer trámite constitucional..871<br />6. Modificación de normas sobre subvenciones educacionales en áreas rurales. Integración de Comisión Mixta   876<br />VI. Proyectos de acuerdo.<br />7. Medidas para atenuar los efectos de la crisis pesquera 876<br />8. Remisión de proyecto de acuerdo a Comisión de Régimen Interno,<br />Administración y Reglamento 877<br />9. Beneficios previsionales para ex regidores 879<br />VII. Incidentes.<br />10. Cierre de agencias de Codelco en la Quinta Región. Oficio 880<br />11. Reflexiones sobre la reconciliación 882<br />12. Reestudio de acuerdo sobre deudores morosos de la Empresa de<br />Servicios Sanitarios de Atacama S.A., (Tercera Región). Oficios882<br />13. Medidas en favor de los campesinos de las localidades de la Novena Región afectados por inundaciones. Oficios 882<br />14. Modificación de estructura de Codelco-Chile y de su ley orgánica 884<br />15. Exigencia a beneficiarios de casetas sanitarias en Tocopilla (Segunda Región). Oficio 886<br />16. Información sobre política de Codelco-Chile oficios 886<br />17. Pago de bono de término de negociación colectiva a trabajadores de Codelco-Chile 888<br />18. Antecedentes sobre obras públicas en Talcahuano (Octava Región).<br />Oficios 888<br />Pág.<br />VIII. Documentos de la Cuenta.<br />1. Mensaje de S.E. el Presidente de la República, por el que inicia un proyecto de ley que introduce modificaciones a la ley N° 18.168, Ley General de Telecomunicaciones, con urgencia calificada de "suma" (boletín N° 1022-15) 890<br />Oficios de S.E. el Presidente de la República, mediante los cuales hace presentes las urgencias, con calificación de "simple", para el despacho de los siguientes proyectos:<br />2. Amplía sectores de trabajadores autorizados a negociar colectivamente (boletín N° 971-13) 899<br />3. Maltrato de menores (boletín N° 680-07) (S) 899<br />4. Oficio del Senado, por el que comunica haber rechazado, en segundo trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica normas sobre subvenciones educacionales en áreas rurales, y comunica la designación de los Senadores que deberán concurrir a la formación de la Comisión Mixta (boletín N° 56-04) 899<br />5. Oficio del Senado, por el cual comunica haber rechazado la proposición de la Comisión Mixta para resolver la divergencia surgida entre ambas cámaras durante la tramitación del proyecto que otorga beneficios a los profesionales que indica, regidos por la ley N° 15.076 (boletín N° 926-11) 900<br />Oficios del Senado, por los que comunica haber dado su aprobación, en segundo trámite constitucional, a los siguientes proyectos de acuerdo:<br />6. Convenio básico de cooperación técnica y científica suscrito entre los Gobiernos de Chile y Jamaica (boletín N2 86610) 901<br />7. Otorgamiento de un financiamiento mixto suscrito con el Gobierno de la Confederación Suiza el 26 de noviembre de 1990 (boletín N° 729-10)   901<br />8. Convenio básico de cooperación técnica y científica suscrito con el Gobierno de Antigua y Barbuda (boletín N° 897-10) 901<br />9. Reajusta asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales que indica (boletín N° 991-13) 901<br />10.  Crea juzgados de policía local (boletín N° 671-06) 902<br />Oficios del Senado, mediante los cuales comunica haber dado su aprobación, en primer trámite constitucional, a los siguientes proyectos de ley:<br />11. Regula el derecho de los obtentores de nuevas variedades vegetales (boletín N° 910-01) (S) 902<br />12. Modifica el Código Penal en relación con el delito de genocidio (boletín N° 819-07) (S) 911<br />13. Concede el derecho a percibir subvenciones educacionales conforme al DFL N° 5, de 1992, del Ministerio de Educación, y otorga otros beneficios a las instituciones que señala (boletín N° 965-04) (S) 911<br />14. Oficio del Senado, por el que comunica haber aprobado, en segundo trámite constitucional, con modificaciones, el proyecto que fija las plantas de personal de la Empresa Portuaria de Chile (boletín N° 939-15) 913<br />15. Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto de ley de reforma constitucional que modifica la duración del mandato del Presidente de la República (boletín N° 949-07) 916<br />16. Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto de ley que modifica diversas plantas de personal y establece otras normas en materia de personal en la Administración del Estado (boletín N° 907-06) 926<br />17. Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto de ley que modifica diversas plantas de personal y establece otras normas en materia de personal en la Administración del Estado (boletín N° 907-06) 964<br />18. Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto de ley que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, con el objeto de fomentar la creación de fiscalías municipales y la formación de  unidades vecinales ( boletín N° 980-06)<br />19. Moción de los Diputados señores Urrutia y Cardemil, con la que inician un proyecto de ley que autoriza erigir un monumento en la ciudad de Viña del Mar en memoria de su fundador, don José Francisco Vergara Echevers (boletín N° 1019-04)    979<br />20. Moción de los Diputados señores Ribera, Hurtado, José García, Galilea, Álvarez-Salamanca, René García, Prokurica y señoras Prochelle y Cristi, mediante la cual inician un proyecto de ley que modifica la ley N° 18.700, sobre votaciones populares y escrutinios, en lo relativo a las normas sobre apoderados de mesa y vocales (boletín N° 1020-07) 981<br />21.- Moción del Diputado señor Bayo, con la que inicia un proyecto de ley que modifica los artículos 23 y 27 de la ley N° 19.070, que aprueba el estatuto de los profesionales de la educación (boletín N° 1021-04) 982<br /><br /><br />IX. Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1.- Comunicaciones:<br />De la bancada de Renovación Nacional, por la que informa la designación de sus nuevos Comités.<br />De los Diputados señores Huenchumilla y Arancibia, mediante las cuales adhieren a proyecto de ley, originado en moción, que dispone la inscripción electoral de chilenos residentes en el extranjero y garantiza su derecho a sufragio (boletín N° 1012-07).<br />Del Diputado señor Bombal, por la que adhiere al proyecto de ley, originado en moción, que otorga facilidades a extranjeros residentes (boletín N° 273-06). <br />Del Diputado señor Horvath, por la que adhiere al proyecto de ley, originado en moción, que regula cargos fijos y adicionales de servicios telefónicos, eléctricos y de agua potable (boletín N° 992-03).<br />1 Oficios:<br />De la Contraloría General de la República, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Alberto Pérez, operaciones de la central de abastecimiento del sistema nacional de servicios de salud.<br />Del señor Munizaga, facultades legales que tendría la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo para entregar asesoría a las municipalidades del país.<br />Del Ministerio del Interior, mediante el cual responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Galilea, relativo a proyecto de educación para la Novena Región.<br />Del Ministerio de Defensa Nacional, por el que responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Seguel, referente a las cláusulas que rigen los contratos de trabajo de los trabajadores de portaequipajes en los aeropuertos.<br />Del Ministerio de Obras Públicas, por el cual envía copia informativa de oficios de ese Ministerio, emitidos en el mes de mayo de 1993, a parlamentarios y autoridades, en general.<br />Del Ministerio de Agricultura, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />De los señores Arancibia, Acuña, Reyes, Ojeda, Rojos, Ortiz y Prokurica, importación de aceitunas.<br />Del señor Latorre, comercialización de productos agrícolas en provincia Colchagua, Sexta Región.<br />De los señores José García, Horvath, Alessandri, Galilea, Ribera y Roberto Muñoz, situación de pequeños agricultores de la Novena Región.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales, mediante el cual responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Kuzmicic, adquisición de terrenos fiscales en la localidad de Alto Hospicio, comuna de Iquique, Primera Región.<br />Del Ministerio de Minería, por los que responde los que se le remitieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Caminondo, proyecto de carta metalogénica de la Décima Región.<br />Del señor Vilches, efectividad de celebración de contrato entre la Corporación Nacional del Cobre de Chile y la empresa canadiense "Continuous Mining Systems".<br />Del Ministerio de Transportes, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Juan Martínez, relativo a enajenación de viviendas de ferrocarriles en la provincia de Concepción.<br />De la Corporación de Fomento de la Producción, por los que responde los que se le dirigieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Juan Alberto Pérez, agua potable en Castro, Dalcahue y Quellón.<br />Del señor Joaquín Palma, subsidios de agua potable y alcantarillado en la Cuarta Región.<br />Del señor Latorre, extensión de subsidios a los comités y cooperativas de agua potable rural.<br />Del Servicio Nacional de la Mujer, mediante los cuales responde los que se le remitieran en nombre del Diputado señor José García, relativos a sumario administrativo a la dirección del Sernam, Novena Región, y razones que han motivado excedente presupuestario.<br />De la municipalidad de Cochamó, por el que responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Kuschel, sobre rondas médicas en el sector Cordillera de esa comuna.<br />De la municipalidad de Victoria, por el cual responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Galilea, referente a estudio o proyecto de implementación de escuela agrícola en esa comuna.<br />Del Sindicato de Trabajadores Eventuales y Transitorios Agrícolas Solidaridad, Tercera Región, por el que expresa algunas inquietudes y da algunas sugerencias destinadas a solucionar las necesidades fundamentales de ese sector.<br />De la Empresa Portuaria de Chile, mediante el cual remite un informe relativo al proyecto de infraestructura, relacionado con la descripción de proyecto para Valparaíso y San Antonio.<br />Reservados del Ministerio de Relaciones Exteriores, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />En nombre de la Corporación, relativo a posición nacional ante la Comisión Ballenera Internacional.<br />Del Diputado señor Naranjo, información respecto del embajador don Edmundo Vargas.<br />Presentación del señor Gonzalo Townsend Pinochet, mediante la cual acompaña antecedentes para iniciar acusación constitucional en contra del Ministro del Interior, señor Enrique Krauss Rusque. <br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (100)<br />--Aguiló Meló, Sergio<br />--Alamos Vázquez, Hugo<br />--Alessandri Balmaceda, Gustavo <br />--Álvarez-Salamanca Buchi, Pedro <br />--Arancibia Calderón, Armando <br />--Aylwin Azocar, Andrés <br />--Bartolucci Johnston, Francisco <br />--Bayo Veloso, Francisco <br />--Bombal Otaegui, Carlos <br />--Caminondo Sáez, Carlos <br />--Campos Quiroga, Jaime <br />--Cantero Ojeda, Carlos <br />--Caraball Martínez, Eliana <br />--Cardemil Alfaro, Gustavo <br />--Cerda García, Eduardo <br />--Coloma Correa, Juan Antonio <br />--Cornejo González, Aldo <br />--Correa De la Cerda, Sergio <br />--Cristi Marfil, María Angélica <br />--Chadwick Piñera, Andrés <br />--Devaud Ojeda, Mario <br />--Dupré Silva, Carlos <br />--Elgueta Barrientos, Sergio <br />--Elizalde Hevia, Ramón <br />--Escalona Medina, Camilo <br />--Espina Otero, Alberto <br />--Estévez Valencia, Jaime <br />--Fantuzzi Hernández, Ángel <br />--Faulbaum Mayorga, Dionisio<br />--Gajardo Chacón, Rubén <br />--García García, René <br />--García Ruminot, José <br />--Hamuy Berr, Mario <br />--Huepe García, Claudio <br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María <br />--Jara Catalán, Sergio <br />--Jara Wolff, Octavio <br />--Jeame Barrueto, Víctor <br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio <br />--Kuzmicic Calderón, Vladislav <br />--Latorre Carmona, Juan Carlos <br />--Leay Morán, Cristian <br />--Leblanc Valenzuela, Luis <br />--Letelier Morel, Juan Pablo <br />--Longton Guerrero, Arturo <br />--Longueira Montes, Pablo <br />--Manterola Urzúa, Martín <br />--Martínez Ocamica, Gutenberg <br />--Masferrer Pellizzari, Juan <br />--Matta Aragay, Manuel Antonio <br />--Matthei Fomet, Evelyn <br />--Melero Abaroa, Patricio <br />--Molina Valdivieso, Jorge <br />--Montes Cisternas, Carlos <br />--Morales Adriasola, Jorge <br />--Muñoz D' Albora, Adriana <br />--Naranjo Ortiz, Jaime <br />--Navarrete Carvacho, Luis <br />--Ojeda Uribe, Sergio <br />--Olivares Solís, Héctor <br />--Orpis Bouchon, Jaime <br />--Ortega Riquelme, Eugenio <br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palestro Rojas, Mario <br />--Palma Irarrázaval, Andrés <br />--Palma Irarrázaval, Joaquín <br />--Peña Meza, José <br />--Pérez Opazo, Ramón <br />--Pérez Varela, Víctor <br />--Pizarro Soto, Jorge <br />--Prochelle Aguilar, Marina <br />--Prokurica Prokurica, Baldo <br />--Rebolledo González, Víctor <br />--Recondo Lavanderas, Carlos <br />--Reyes Alvarado, Víctor <br />--Ribera Neumann, Teodoro <br />--Rocha Manrique, Jaime <br />--Rodríguez Cataldo, Claudio <br />--Rodríguez Del Río, Alfonso <br />--Rodríguez Guerrero, Hugo <br />--Rojo Avendaño, Hernán <br />--Rojos Astorga, Julio <br />--Sabag Castillo, Hosain <br />--Salas De la Fuente, Edmundo <br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />--Seguel Molina, Rodolfo <br />--Smok Ubeda, Carlos <br />--Sota Barros, Vicente <br />--Sotomayor Mardones, Andrés <br />--Taladriz García, Enrique <br />--Tohá González, Isidoro <br />--Ulloa Aguillón, Jorge <br />--Urrutia Avila, Raúl <br />--Valcarce Medina, Carlos <br />--Valenzuela Herrera, Felipe <br />--Velasco De la Cerda, Sergio <br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio <br />--Vilches Guzmán, Carlos <br />--Villouta Concha, Edmundo <br />--Yunge Bustamante, Guillermo<br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señora María Maluenda y señores Milenko Vilicic y Sergio Pizarro.<br />Asistió, además el Ministro de Justicia, señor Francisco Cumplido. <br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESION<br /><br />-Se abrió la sesión a las 11.00.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /><br /></APERTURA>
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El acta de la sesión 7 se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 8° queda a disposición de los señores Diputados.<br /><br /></ACTA>
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.<br /><br /></CUENTA>
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>1.- CALIFICACION DE URGENCIA.</TITULO>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, en la Cuenta figura un mensaje de Su Excelencia el Presidente de la República mediante el cual inicia un proyecto que introduce modificaciones a la ley N2 18.168, General de Telecomunicaciones, con urgencia calificada de "suma". Me parece que no hay razón alguna para esta calificación. Francamente, creo que es abusar de la facultad de las urgencias obligar a la Cámara a despachar en un tiempo brevísimo un proyecto de tanta importancia. Tengo la seguridad de que en el Senado se tramitará como corresponde.<br />En consecuencia, la Cámara debería oficiar al Presidente de la República solicitándole que, como éste es un proyecto de esta envergadura, sea tramitado en conformidad con los plazos que se requieren para estudiarlo adecuadamente, y que la "suma" urgencia se reemplace por "simple".<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO>
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor ELIZALDE.- ¡Adhiero a la petición!</INTERVENCION_DIPUTADO>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señor Diputado, lo que pasa es que hay un proyecto general de telecomunicaciones. La calificación se refiere a un desglose del proyecto, y el Ministro del ramo, que pertenece al mismo partido de Su Señoría, gestionó el acuerdo político por el cual el Gobierno pide la "suma" urgencia.<br />No es el proyecto general, sino un proyecto específico, de seis artículos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, sé que no es el proyecto general, pero el que se enviará viene con la misma calificación.<br />El acuerdo político no empece todavía a la Cámara, porque la materia legislativa la trataremos cuando el proyecto sea tramitado de acuerdo con su Reglamento. En caso contrario, ¿para qué se envía al Parlamento? Si hay un acuerdo político, ¿por qué, simplemente, no se somete a votación en 15 minutos?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO>
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En todo caso, no corresponde discutirlo ahora.</INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <br />
    </OTRO>
    <br />
    <ARTICULO_34>2. REPLICACION A ALUSIONES PERSONALES. APLICACION DEL ARTÍCULO 33 DEL REGLAMENTO.<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez, para hacer uso de su derecho reglamentario.<br /><br />El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Señor Presidente, en uso del derecho que me otorga el Reglamento, y debido a que he sido aludido en los medios de prensa regional y local por el Director de Salud Zonal San Felipe Los Andes, doctor Bernardo Espinoza, y por el Secretario Regional Ministerial de Salud, doctor Aníbal Scarella, he solicitado intervenir hoy para manifestar mi profundo malestar ante una polémica difícil de entender entre las autoridades de salud antes señaladas y los Diputados del distrito, particularmente con el suscrito, y que deja, por lo demás, al menos en mi opinión, muy mal parada la seriedad de la Cámara.<br />A pesar de conocer las facultades que me otorga el Reglamento, había optado por no referirme con anterioridad al tema, pero dado que el Director Zonal de Salud subrogante ha continuado con su actitud, me veo obligado a hacerlo ahora para hacer claridad en el asunto.<br />En concreto, los hechos se reducen a lo siguiente:<br />Hace pocos días, los Esputados analizamos un proyecto que asignó beneficios a los médicos regulados por la ley NQ 15.076 que trabajan en los servicios de urgencia de los hospitales. Durante el debate, pudimos percatamos, a través del informe que entregó la Comisión de Hacienda de la Corporación, de que los fondos necesarios para entregar el beneficio se obtendrían de la reducción de recursos de varios proyectos del sector salud, entre los cuales estaban el hospital de San Felipe y el consultorio de Los Andes.<br />Como representante de las provincias de igual nombre, hice ver esta situación al Ministro del ramo, que se encontraba presente en la Sala, quien sólo se limitó a responder que no había de qué preocuparse, porque el hospital de San Felipe sería inaugurado igualmente en octubre próximo, no haciendo ninguna referencia acerca de cuáles serían las partidas que se rebajarían ni tampoco respecto de la situación de Los Andes. Sometido a votación el proyecto, no se pudo continuar debatiendo el punto.<br />Como era de esperar, la información una vez conocida en ambas provincias, produjo un gran desaliento y malestar. No terminábamos de reponemos de este verdadero zarpazo, cuando, inexplicablemente, tanto el doctor Espinoza como el doctor Scarella, salieron a rebatirme públicamente, señalando que lo sostenido por este Diputado no era verdad y que no era efectivo que se fueran a reducir los presupuestos antes señalados, por lo cual procedí a enviar copia del informe de la Comisión de Hacienda a ambas autoridades de salud, lo que al parecer no fue suficiente ni creíble para ellos, ya que, al menos el Director de Salud subrogante de San Felipe-Los Andes, siguió insistiendo sobre el mismo punto y descalificando las opiniones de quien habla.<br />Esto lo encuentro de la mayor gravedad, puesto que alguien está mintiendo al respecto, y, como bien saben los señores Diputados, no somos precisamente los parlamentarios de la zona.<br />Por lo tanto, la situación se reduce a una sola opción: o el Ministerio de Salud engañó al Congreso Nacional o las autoridades regionales y zonales están sistemáticamente desinformando a la población, tal vez entrampados, en ese momento, en la contienda electoral interna de la Democracia Cristiana, que tenía entre uno de sus contrincantes al Director<br />Zonal de Salud titular, contienda que, por lo demás, nunca fue de mi incumbencia ni menos de mi injerencia.<br />Por lo anterior, señor Presidente, desde ya anuncio que en su oportunidad voy a solicitar a la Cámara el envío de un oficio al Ministro de Salud para que informe, a la brevedad, acerca de cuál es la verdad final de este asunto, porque con esto no sólo está en tela de juicio la seriedad del Diputado que habla, sino la de la Cámara en pleno, ya que de lo aseverado por las autoridades regionales y zonales de salud se puede desprender que esta Corporación habría debatido un proyecto sobre una base no fidedigna.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Olivares, Héctor" DIPUTADOValue="673">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Olivares, quien también hace uso de su derecho reglamentario.<br /><br />El señor OLIVARES.- Señor Presidente, me veo en la obligación de distraer el tiempo de Sus Señorías para refutar una costosa inserción pagada en el diario "El Rancagüino", del 15 del presente mes, titulada "Declaración", en la cual el señor Gonzalo Towsend Pinochet pretende enlodar mi reputación como persona, militante del Partido Socialista, parlamentario y dirigente sindical.<br />No encuentro razón alguna para que este señor me injurie, ofenda y calumnie en forma tan enconada. Hago presente que jamás he aludido, ni tácita ni expresamente, a este extraño personaje; más aún, ignoraba en forma absoluta su existencia hasta ahora. De tal modo que, al parecer, ha fraguado una farsa para salir del anonimato.<br />En un primer momento, pensé ignorar sus diatribas, pero, finalmente, he decidido responderlas, no sólo por eso de "quien calla, otorga", sino también porque es posible que sólo haya sido postillón de los bastardos intereses y de la cobardía de quienes no se atreven a dar la cara, y lo han usado para los mismos propósitos perversos de una sucia campaña de desprestigio desatada en contra mía en los últimos días.<br />Soy rancagüino de nacimiento. Por lo tanto, todos mis coterráneos saben que jamás, en toda mi dilatada vida sindical, política y parlamentaria, he empleado un lenguaje agresivo, descalificador o injurioso en contra de nadie, ni siquiera con motivo de controversias apasionadas, que tan frecuentes eran en otros tiempos. De ello pueden dar fe también mis adversarios políticos, tanto en el plano local como en el Parlamento. Con todos ellos mantengo y he mantenido siempre relaciones de mutuo respeto. En consecuencia, las declaraciones que me atribuye mi detractor G.T. Pinochet son absolutamente falsas.<br />En relación con las seis preguntas o emplazamientos que me hace G.T. Pinochet, debo manifestar lo siguiente;<br />1.- El 12 de septiembre de 1973 fui detenido por orden de la Junta Militar, que presidía el tío de mi detractor, y paseado por los regimientos de Curicó y de Rancagua, Ministerio de Defensa, Arsenales de Guerra, Regimiento Tacna, Estadio Nacional y Escuela Militar. Posteriormente, el 15 del mismo mes, fui enviado a la isla Dawson, lugar en el cual permanecí hasta el 14 de mayo de 1974. Liberado del "paraíso" al que me envió su tío, se me dictó orden de arraigo, se me incautó mi cédula de identidad, se me prohibió residir en Rancagua, se me fijó Santiago como cárcel o lugar de residencia obligada, se me impidió trabajar y se me exigió ir a firmar todos los sábados a las 11 horas en una comisaría de Carabineros de San Miguel, hasta marzo de 1977. Esto, en esa época, era igual o peor que estar preso.<br />No obstante, en una prueba de la cobardía que me atribuye G.T. Pinochet, continué actuando políticamente en mi provincia, en forma clandestina, tratando de reorganizar mi partido, especialmente en los sectores agrarios. Por ello, cuento con el respeto y la estimación de todos mis compañeros de partido. Sólo en mayo de 1977, abrumado por tanta persecución y hostigamiento, e invitado por los trabajadores venezolanos, me vi obligado a abandonar el país.<br />Pero, al parecer, G.T. Pinochet, cuya declaración adolece de varias fallas de sintaxis, piensa que los únicos exiliados serían aquellos que el Gobierno de su tío expulsó del país y no quienes lo abandonaron para evitar el permanente acoso, hostigamiento y el peligro evidente de ser nuevamente apresados, torturados o desaparecidos.<br />2. En Venezuela no fui un turista más, ya que desde 1977 a 1988 trabajé como obrero y como empleado. Pagué mis impuestos. Y eso G.T. Pinochet puede verificarlo en la Embajada de Venezuela en Chile, porque en ese país viví del fruto de mi trabajo y no de la caridad del pueblo venezolano.<br />Simultáneamente, también promoví la solidaridad con el pueblo de Chile, en especial con sus trabajadores. En reconocimiento a ello, primero, la Coordinadora Nacional Sindical y, después, el Comando Nacional de Trabajadores, me encomendaron su representación ante el gobierno y organismos sindicales venezolanos, a través de un documento, que guardo con legítimo orgullo y que, entre otras firmas, cuenta con las de mis compañeros y amigos Manuel Bustos y Arturo Martínez, actual Presidente y Vicepresidente de la CUT, respectivamente, del Senador señor José Ruiz De Giorgio y del Diputado Rodolfo Seguel, presente en esta Sala.<br />Por lo tanto, la ramplona ironía de G.T. Pinochet me tiene sin cuidado; pues si aún no he impetrado las magras compensaciones establecidas por ley en favor de los exiliados, es porque no he tenido el dinero suficiente, pero tengo la moral y el derecho para hacerlo.<br />Señor Presidente, como no dispongo de tiempo, solicito a Su Señoría que pida el acuerdo de la Honorable Cámara para que este documento completo porque es muy fácil hacer seis preguntas, pero hay que contestarlas, y es lo que he tratado de hacer se inserte en la versión de esta sesión.<br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Solicito el asentimiento de los señores Diputados para incluir el documento señalado por el Diputado señor Olivares.<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay acuerdo.<br />Su Señoría podrá leerlo en Incidentes.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor PALESTRO.- ¿Quién se opone?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Varios señores Diputados.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></ARTICULO_34>
    <br />
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>3. ELECCION DE LA DIPUTADA SEÑORA ELIANA CARABALL MARTINEZ COMO PRIMERA VICEPRESIDENTA DE LA CAMARA DE DIPUTADOS.</TITULO>
      <br />
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señores Diputados, con fecha 16 del presente, los Comités parlamentarios acordaron aceptar la renuncia presentada por el Primer Vicepresidente de la Corporación, Diputado señor Mario Hamuy.<br />En consecuencia, corresponde elegir al nuevo Primer Vicepresidente en votación secreta, por el sistema de cédulas.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, ¿es posible recabar el asentimiento unánime para proceder a la elección por unanimidad de la Sala o es obligación hacer la votación?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No existe acuerdo.<br />El señor Secretario va a llamar a los señores Diputados.<br /><br />Verificado el escrutinio:<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO>
      <INTERVENCION_SECRETARIO>El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Secretario va a dar el resultado de la votación.<br /><br />El señor LOYOLA (Secretario).- Han votado 78 señores Diputados y se ha escrutado igual cantidad de cédulas.<br />El resultado de la votación es el siguiente: por la Honorable Diputada señora Eliana Caraball Martínez, 60 votos; por el Honorable Diputado señor Jorge Morales Adriasola, 16 votos; por la Honorable Diputada señora María Angélica Cristi Marfil, 1 voto, y por el Honorable Diputado señor Juan Pablo Letelier Morel, 1 voto.<br />Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO>
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En consecuencia, la Diputada señora Eliana Caraball Martínez ha sido elegida Primera Vicepresidenta de la Corporación. Por primera vez en la historia de la República, una mujer ocupa un cargo en esta testera.<br />Ruego a la Honorable Diputada señora Eliana Caraball pasar a tomar su ubicación en la Mesa.<br />La Diputada señora Eliana Caraball Martínez pasa a ocupar su puesto en la testera.<br />Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <br />
      <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Caraball, Eliana" DIPUTADOValue="137">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Eliana Caraball, Primera Vicepresidenta de la Corporación.<br />Aplausos en la Sala y en las tribunas<br />.<br />La señora CARABALL (Vicepresidenta) (de pie).- Señor Presidente, no es usual usar esta tribuna para un discurso con motivo de la elección de algún miembro de la Mesa de la Cámara. Por lo tanto, agradezco al Presidente, al Vicepresidente y a todos mis colegas la oportunidad que me brindan para dirigirles algunas palabras.<br />De algún modo, éste no es un cambio más dentro de la tradición en la formación de la Mesa. Signo de ello iba a ser la presencia en las tribunas de la señora Leonor Oyarzún de Aylwin, esposa del Presidente de la República, quien nos iba a acompañar realzando esta ceremonia en que, por primera vez en la historia del Parlamento chileno, una mujer es elegida para desempeñar un cargo en la Mesa de la Corporación. Lamentablemente, situaciones de última hora han impedido a la señora Leonor estar presente, a pesar de sus deseos de acompañamos, como señala en su nota, en la que también manifiesta su alegría por el hecho de que una mujer ocupe un cargo destacado en el Parlamento, lo que prestigia a la democracia y a las mujeres. Agradezco de corazón sus palabras.<br />Agradezco también la destacada presencia de la Ministra Directora del Servicio Nacional de la Mujer, señora Soledad Alvear, de la Subsecretaría de Vivienda y Urbanismo, señora Joan Me Donald; de las señoras dirigentas nacionales de partidos políticos; de la Directora de Integra, señora Isabel Aylwin; de la Directora de Prodemu, señora Raquel Hurtado; de las esposas de los Ministros de Estado; de las esposas de los señores Diputados y de las distinguidas señoras periodistas, a quienes saludo en la persona de la señora María Eugenia Oyarzún, mi amiga desde los años escolares.<br />Agradezco también la presencia de las alcaldesas de Huechuraba, señora Sofía Prats; de Quilicura, señora Carmen Romo; de Pedro Aguirre Cerda, señora Margarita Pizarro, y de Providencia, señora Carmen Grez.<br />También agradezco la presencia de dirigentes de partidos y de organizaciones sociales que nos acompañan hoy.<br />Permítanme también agradecer y destacar un hecho muy emocionante para mí: la presencia de los alcaldes de las Municipalidades de Las Condes, don Joaquín Lavín; de Vitacura, don Miguel Allamand, y de Lo Barnechea, don Eduardo Cuevas, con sus respectivos concejos comunales, quienes dirigen con acierto los destinos de las tres comunas que integran el distrito que tengo el alto honor de representar en esta Cámara y que han querido manifestar con su presencia su generosa solidaridad y aprecio por este histórico acontecimiento, de corresponderme el honor de ser la primera mujer que ocupa un cargo en la Mesa de la Cámara.<br />La bancada de mi partido, la Democracia Cristiana, tuvo la generosidad y confianza de elegirme para postular a este cargo, que ustedes hoy, mayoritaria mente, han votado en forma favorable, lo que para mí constituye un mandato y una responsabilidad que asumo con alegría, con humildad y con la esperanza de poder desempeñarlo con la seriedad, dignidad y prestancia con que lo han hecho quienes me han precedido en este lugar.<br />Comprendo y respeto la decisión de Renovación Nacional de postular al destacado Diputado señor Jorge Morales para ocupar este cargo.<br />Sólo 38 mujeres han tenido el privilegio de llegar el Parlamento. Muchas de ellas fueron reelegidas. Por lo tanto, desde que las mujeres obtuvimos el derecho a voto, en 1949, la presencia femenina en este Poder del Estado ha significado ocupar solamente un total de 62 cupos en 29 años de legislatura y en 42 años, desde que doña Inés Enríquez Fródden fuera la primera mujer elegida como Diputada. Demasiado pocas mujeres para un país que se precia de avanzar con pasos firmes en la modernidad y de cara al siglo XXI.<br />No se trata aquí de hacer un discurso feminista; nada más lejos de mi intención. Se trata de que todos reflexionemos sobre el tema de la participación y la democracia y que ésta no quede sólo en las palabras.<br />Un país que no incorpora de manera real a todos en las tareas del desarrollo, abriendo cauces de participación real, sin distinción de sexo o edades, no está construyendo verdaderamente una democracia. La democracia tiene que ver también con el poder y cómo se ejerce, por lo cual no cabe aquí tampoco ninguna exclusión o discriminación.<br />Debemos, pues, alegramos todos de haber dado este paso modernizador que, de alguna manera, nos ayuda también a reforzar la fe del pueblo en el Parlamento, ya que manifiesta en hechos concretos lo que los Diputados afirmamos sistemáticamente en nuestras campañas y en esta Sala: la igualdad de oportunidades.<br />Permítanme, estimados colegas, una segunda y última reflexión en este momento tan significativo para mí, mi familia, mi Partido y, me atrevo a decirlo, para todos nosotros.<br />En las últimas décadas, Chile ha experimentado un sostenido proceso de modernización, especialmente en su estructura económica, lo que ha generado desajustes sociales, que ha ido moderando con la introducción sistemática de diferentes tipos de subsidios. La existencia de 4 millones de chilenos cuyos niveles de ingresos están aún por debajo de lo necesario para desarrollarse de manera autónoma, deben llamamos a una profunda reflexión sobre las posibilidades reales que presenta el modelo de economía social de mercado para que al mismo tiempo de generar riquezas no produzca resultados negativos para un alto porcentaje de la población.<br />Las cifras sobre la situación mundial son elocuentes: el 20 por ciento más rico se lleva el 80 por ciento de lo producido, mientras que el 20 por ciento más pobre sólo dispone del 2 por ciento. Es un imperativo ético preocupamos prioritariamente de este problema y pasar del desarrollo con equidad a un desarrollo solidario, en que esté presente la participación, el co-protagonismo y la responsabilidad compartida en la obtención del bien común.<br />El bien común o la visión solidaria de la vida es un concepto inteligente. Resulta imposible dar estabilidad a una democracia con muchedumbres excluidas o dar sustento a un sistema económico que postula el consumo desmedido dejando fuera de la mesa a millares y millares de personas. Pero, como nos señala la Iglesia, la visión solidaria de la vida es esencial por razones éticas: no puede justificarse un progreso que se hace al costo del deterioro de la vida de otras personas o al margen de ellas. Eso es inmoral. Ningún ser humano sobra, ninguno es desechable. El gran desafío ético es pasar de la civilización del egoísmo a la civilización del amor; de la cultura del consumismo a la cultura de la solidaridad. Los desafíos éticos a la pobreza entrañan una lucha por la calidad de vida y ésta no consiste solamente en tener bienes básicos, sino que apunta al desarrollo integral de la persona. Aquí cobra sentido un valor que ha sido parte sustantiva de nuestra cultura y que se ha ido perdiendo: la sobriedad de vida, valor que en sí mismo posibilita un mejor acceso a los bienes por parte de los más pobres.<br />La historia de nuestro país nos revela el respeto que despiertan los dirigentes y los políticos que no cambiaron su estilo de vida y que no se enriquecieron en el ejercicio del poder. Podemos dar gracias a Dios de que esa actitud ha sido mayoritaria en nuestro país.<br />Al concluir, reitero mi gratitud por la confianza depositada en mí y por permitirme compartir estas reflexiones con ustedes. Pienso que aún me queda mucho por aprender para llegar a ser una buena servidora pública, que es la aspiración de quienes tenemos vocación política.<br />Hago mías las expresiones de Monseñor Cristián Precht al referirse a este tema: "Pido a Dios que nos conceda un espíritu tan sensible como el del Padre Alberto Hurtado para sentir en carne propia las carencias de los pobres y una mirada tan penetrante como la suya para ir a fondo en las causas que generan la pobreza y poder formular propuestas creativas que contribuyan a superarla".<br />Muchas gracias.<br />Aplausos en la Sala y en tribunas.<br /></INTERVENCION_1VICE>
    </OTRO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DIA<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="94807-02">4. MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 18.700, ORGÁNICA CONSTITUCIONAL SOBRE VOTACIONES POPULARES Y ESCRUTINIOS. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde ocuparse del proyecto de urgencia, calificado de "suma", que modifica la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios.<br />Diputado informante es el señor Andrés Aylwin.<br />El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 94807-02 y figura en el número 6 de los documentos de la Cuenta de la sesión 6°, celebrada el 9 de junio de 1993.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, paso a dar cuenta, en forma breve, del segundo informe recaído en el proyecto que modifica la ley Ne 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios.<br />Como ya dijimos al tratarlo en general, su idea matriz es formalizar, legalmente, una histórica y aceptada práctica informativa aplicada en las elecciones populares, que consiste en que el Ministerio del Interior, a medida que las mesas de votación concluyen sus procesos de escrutinio, proceda a entregar resultados parciales y finales de la elección, sobre la base de la información que las propias mesas de votación vayan generando.<br />Como saben los señores Diputados, los escrutinios parciales y rápidos que va entregando el Ministerio del Interior corresponden a una tradición, pero nunca se había legislado sobre la materia. El proyecto tiene por objeto formalizar esta situación.<br />Dejo claramente establecido que las informaciones electorales emanadas del Ministerio del Interior tienen un carácter meramente informativo y en forma alguna constituyen un antecedente para los efectos de los resultados oficiales finales de la elección.<br />Este sistema tiene por objeto informar debidamente a la opinión pública, desde el comienzo, sobre los resultados de las elecciones. Para estos efectos se establece un procedimiento muy breve en el artículo 175 bis, mediante el cual la Gobernación acreditará en cada local de votación un funcionario de la Administración Pública cuya única función consistirá en recibir en la tarde, a medida que se vayan produciendo los escrutinios, una minuta del delegado que existe en cada mesa de sufragios y en dar cuenta al Ministerio del Interior. Esta persona no hará suma alguna, como lo hacía el delegado, que era una de las razones por las cuales se retrasaban demasiado las informaciones, como también por el hecho de enviarlas _ primero a la gobernación y luego al Ministerio del Interior. Ahora dicho funcionario enviará directamente la información al Ministerio.<br />Durante la discusión particular del proyecto se presentaron varias indicaciones, que fueron todas rechazadas. Tal vez, es preferible que dé cuenta de ellas a medida que se discuta cada artículo.<br />En todo caso, insisto, la Comisión aprobó la iniciativa en los mismos términos en que lo hizo anteriormente en general.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Advierto a la Sala que para su aprobación el proyecto requiere del voto favorable de 66 parlamentarios. Como ha dicho el Diputado señor Aylwin, ha sido largamente discutido, y cuenta con el acuerdo mayoritario de la Comisión.<br />Por lo anterior, solicito el acuerdo de la Sala para votarlo sin discusión.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN.- No hay acuerdo.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA.- Pido la palabra.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RIBERA.- Compartimos el proyecto en general, pero le vemos dos problemas.<br />Primero, la información va a remitirse a Santiago, lo cual significa que para obtener' los resultados de la elecciones de diputados y senadores tendremos que esperar su vuelta desde Santiago a provincias, a través de alguna vía, en circunstancias de que lo lógico es que exista una acumulación informativa a nivel de provincias o de regiones y también a nivel nacional. En este caso, la información se remitirá sólo y exclusivamente al Ministerio del Interior, lo que generará inseguridad en los resultados electorales regionales. Creo que se podría modificar de inmediato la disposición para superar esa impasse.<br />Segundo, se van a exigir los documentos en triplicado. Si bien es cierto la Comisión estimó que no existe ninguna prohibición para utilizar sistemas de fotocopiado o de papeles calco, no es menos cierto que la interpretación que la gente da a la ley es que los documentos hay que hacerlos en original tres veces seguidas, lo cual retrasa aún más la información. Creo que la indicación tendiente a que el resultado se ponga en un solo formulario, en triplicado, agiliza la entrega de información, deja de lado las posibles dificultades de interpretación y produce mayor orden en cuanto a la identidad de las actas, porque muchas veces puede ocurrir que entre una y otra exista disparidad numérica, toda vez que el traspaso de la información también genera errores.<br />Por lo anterior, deseamos formular esas dos observaciones: primero, canalizar la información a través de un ente regional o provincial pueden ser las gobernaciones o las intendencias aparte del Ministerio del Interior y, segundo, adecuar la ley a la modernidad, lo que significa evitar tres documentos originales y establecer un formulario en triplicado para dar cumplimiento a la ley N° 18.700.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN.- Pido la palabra.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, con el Diputado señor Ortega presentamos en la Sala una indicación que, según ha informado el Diputado señor Aylwin, fue rechazada en la Comisión, con el voto de los señores Aylwin, Concha, Cornejo y Chadwick. Tiene por objeto modificar el artículo 35 bis, para permitir la existencia de franja televisiva en las elecciones municipales.<br />Como se explicó al presentar indicación, esto fue materia de controversia en la elección de concejales efectuada el año pasado, y los partidos de la Concertación, en un recurso de protección ante la Corte de Apelaciones, reclamaron de la resolución del Consejo Nacional de Televisión de la época, que sostuvo, por la vía de interpretación de la ley facultad que no tiene, que no correspondía la franja televisiva en las elecciones municipales.<br />Al resolver este tema, la Corte indicó que había un vacío legal, a pesar de que desde nuestro punto de vista, es decir, de los partidos Demócrata Cristiano, Socialista, Partido por la Democracia y Radical, la ley hacía claramente aplicable la franja televisiva a las elecciones municipales.<br />Como la única forma de solucionar este impasse jurídico es mediante la modificación del artículo 35 bis, se presentó la indicación, anexa en el informe, que consiste en señalar que lo dispuesto en el párrafo se aplicará igualmente a las elecciones de concejales que integran el concejo y que tratan los artículos 61 y siguientes del texto refundido de la ley N° 18.695.<br />No entiendo por qué la Comisión rechazó el artículo, si lo que se pretende es restablecer el derecho ciudadano a la información adecuada con motivo de las elecciones municipales.<br />La única razón por la cual la franja televisiva no se contempló en la ley original expresamente para las elecciones de concejales es porque éstos no existían, ya que los alcaldes eran designados y estaban los coredes y los codéeos. Pero los parlamentarios de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización de la Cámara siempre entendieron por lo menos los de la Concertación que, al crear una nueva categoría de cargos se aplicaban las disposiciones que se refieren a los cargos de elección popular, particularmente en relación con el acceso a la franja de televisión.<br />En ese entendido, se solicitó a la autoridad de televisión que se estableciera la franja, y fue el Consejo Nacional de Televisión anterior el que, en uno de sus últimos actos, resolvió interpretar la ley, y nosotros recurrimos a los tribunales.<br />Por lo tanto, nos parece que éste es el momento oportuno probablemente no habrá otro para restablecer las cosas a su orden lógico y natural, desde el punto de vista jurídico. No hay razón para que haya franja de televisión en las elecciones presidenciales y parlamentarias y no' en las municipales.<br />Si a la Corte Suprema le parece necesario decirlo expresamente, a pesar de que la intención del legislador en la dictación de la Ley Orgánica Municipal quedó clara, entonces digámoslo así, porque tengo la impresión de que ningún parlamentario está en contra de que exista una franja televisiva con ocasión de las elecciones municipales. Donde hay la misma razón debe haber la misma disposición. Es de la esencia de una elección democrática que la ciudadanía tenga acceso a la información relativa a los candidatos y a las fuerzas políticas que los sustentan, y si hay franja en las elecciones presidenciales y parlamentarias, también tiene que haberla en las municipales.<br />En la discusión general del proyecto se argumentó que las elecciones municipales son de naturaleza distinta de las parlamentarias, porque en aquéllas el electorado se pronuncia más por personas que por ideas o corrientes políticas. Desde el punto de vista formal, no hay ninguna diferencia entre una y otra. Por lo demás, la Constitución garantiza el acceso igualitario a los independientes, que también están incluidos en la programación televisiva.<br />Por último, en las elecciones municipales es evidente que quienes presentaron a los candidatos fueron los partidos políticos que hicieron propaganda a nivel nacional y que los destacaron como portavoces de sus plataformas políticas.<br />Aquí estamos discutiendo algo importante para la consolidación y la transparencia de nuestro sistema democrático, que tiene que ver con dar igualdad de oportunidades, porque es evidente que el mérito, la filosofía que está detrás de la franja televisiva, es que todos los candidatos, de todos los partidos, tengan acceso a transmitir sus mensajes por un medio de difusión adecuado, sin importar si ese partido, tiene mucho, poco o regulares recursos. Es un acceso mínimo. En el caso de la elección municipal, no hay ninguna razón para que esto no exista.<br />Señor Presidente, el Honorable Diputado señor Aylwin me solicita una interrupción y, con su venia, se la concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aylwin.<br /><br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, no estamos en desacuerdo con lo planteado por el colega señor Jorge Schaulsohn. El problema es absolutamente diferente, de tipo formal.<br />Aquí hay un proyecto cuya idea matriz está claramente señalada en el informe, que dice: "Esta iniciativa tiene por objeto formalizar legalmente una histórica y aceptada práctica informativa aplicada con ocasión de las elecciones populares, ella es, que el Ministerio del Interior, a medida que las mesas de votación concluyan sus procesos de escrutinios, procede a entregar resultados parciales y finales de la elección en base a las informaciones que las propias mesas de votación vayan generando".<br />No podíamos entrar a discutir y votar entonces un asunto que, indudablemente se aleja, en nuestro concepto, fundamentalmente de la idea matriz del proyecto. Entrar a la discusión de todo el problema planteado por el colega señor Schaulsohn significaría analizar un proyecto absolutamente diferente al que nos ha enviado el Ejecutivo.<br />Por esa razón, el Presidente y la unanimidad de los miembros de la Comisión, estimaron que no era procedente discutir, en este proyecto, la idea del Diputado señor Schaulsohn, sin perjuicio de que si se presenta otro proyecto en relación con esta materia, no quepa la menor duda de que se va a contar con el voto favorable de la mayoría de nosotros.<br />Es cuanto quería informar y muchas gracias por la interrupción.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, quiero responder a lo dicho por el Diputado señor Aylwin. La Comisión no declaró inadmisible la indicación. Fue rechazada. Por lo tanto, se discutió.<br />El tema de la inadmisibilidad está superado, porque nadie lo ha pedido. En la Comisión se discutió la indicación y se rechazó, pero no se declaró inadmisible.<br />Ahora, en cuanto a si es admisible o no, a pesar de que el tema no está planteado, quiero decir al Honorable Diputado señor Aylwin que es un problema de opción de la Cámara. ¿Cuándo vamos a tener ocasión de tener un proyecto de ley que nos permita reestablecer una recta interpretación jurídica, que mañosamente un Consejo Nacional de Televisión, en la hora undécima, interpretando la ley por medio de facultades de las cuales carecía, privó a la ciudadanía del acceso a la franja de la televisión?<br />Sobre nuestros escritorios hay un proyecto. Basta aprobar la indicación para superar el problema. Estamos discutiendo la misma ley que dice relación con la información. Esta es una materia de información.'<br />El proyecto, en su forma original, dice relación con la información de los resultados. La indicación dice relación con la información a la ciudadanía antes de votar. En esencia, el acto electoral es un conjunto armónico que no se puede dividir, por lo que está dentro de las ideas matrices.<br />El Congreso, la Cámara, tienen la opción de interpretar restrictivamente sus facultades, pero lo de las ideas matrices es un problema discutible. Tenemos que legislar en función de lo que consideramos de interés general, ajustado al bien común; y, como ha dicho el Diputado señor Aylwin, en el fondo todos estamos de acuerdo. Estamos convencidos de que no había razón alguna para que se impidiera la existencia de franja televisiva en la elección anterior.<br />Sería lamentable que se vuelva a impedir en una elección futura. Ahora tenemos la oportunidad de actuar.<br />A mi juicio, el debate de fondo no es formal. ¿Queremos franja en las elecciones municipales? ¿La ley, en su espíritu, la contempló? ¿Estamos de acuerdo con la resolución del Consejo Nacional de Televisión? Consideremos, además, el fallo de la Corte de Apelaciones en un recurso de protección deducido por nosotros. Nos dice que, a su juicio, hay un vacío legal. Llenémoslo. Para eso estamos acá. El camino formal, entiendo, es discutible. El Diputado señor Aylwin lo plantea porque tiene fundamentos.<br />Me parece que la puerta de entrada de indicaciones es bastante más ancha que la interpretación restrictiva que se le quiere dar. En todo caso, la indicación que quiero subrayar, porque es así, no ha sido declarada inadmisible. Su admisibilidad se presume, entonces.<br />En el fondo hay acuerdo. Lo que tenemos que hacer es votar favorablemente para solucionar un problema que, todos estamos conscientes, existe. Por lo demás, las cosas tienen que ser como son jurídicamente y no de otra manera.<br />Por estas razones, insisto en la indicación, y a la hora de votar, solicito que los señores Diputados, particularmente los de la Concertación, por cuanto ésta es una tesis que hemos sostenido hasta en los Tribunales de Justicia, la votemos favorablemente y restablezcamos la franja televisiva.<br />En la Comisión de Gobierno hubo una rica discusión. Los señores Diputados que participaron recordarán que este tema ocupó una parte importante de los debates. Reestablezcamos el imperio del derecho; interpretemos la ley rectamente, ya que en nada afecta el proyecto del Gobierno. No lo disminuye, no lo cambia, no lo modifica. Simplemente, agrega una norma que no impide el cumplimiento de sus objetivos y, por el contrario, perfecciona y transforma nuestro sistema electoral en más justo, más accesible y más democrático.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, me voy a referir a lo expresado por el Diputado señor Schaulsohn y a formular una consulta al Diputado informante, señor Aylwin.<br />Más allá de que se pueda coincidir o no con el fondo de lo que ha señalado el Diputado señor Schaulsohn, lo que esta Cámara no puede hacer es pasar a llevar lo que son las ideas matrices de un proyecto de ley. No se puede, por razones de fondo, sobrepasar lo que es de la esencia en la tramitación de un proyecto. Es el mensaje o la moción el que fija el sentido y alcance que se pretende.<br />El Diputado informante señor Aylwin ha planteado la posición correcta. No se está discutiendo si es o no oportuno incorporar una franja para las elecciones municipales.<br />El Diputado señor Schaulsohn, en muchas oportunidades tan riguroso en la aplicación del Reglamento lo que por cierto es un mérito que permite que funcione adecuadamente el Congreso, no puede darse la licencia de señalar que aprovechemos de sobrepasar las ideas matrices para resolver algo que aun cuando pueda estar bien inspirado, no corresponde, por la vía de un proyecto de ley que apunta en dirección distinta y que dice relación con facilitar la adecuada información a la opinión pública en las elecciones, que es lo que en definitiva se incorpora a través del artículo 175 bis.<br />El argumento del Diputado señor Schaulsohn enfoca un problema de fondo, pero se salta, en mi opinión, el de la admisibilidad o inadmisibilidad, que la Cámara puede resolver de dos maneras: pronunciándose concretamente al respecto o rechazando la indicación. En este caso, como lo señaló el Diputado informante, el fundamento es la inadmisibilidad. El acto es el rechazo; la fundamentación: la admisibilidad o inadmisibilidad.<br />De forma tal que comparto lo expresado por el Diputado informante en esta materia y, por lo tanto, vamos a votar en contra de la indicación, sin perjuicio de que el señor Schaulsohn pueda presentar un proyecto de ley que equipare la situación de las elecciones municipales con las parlamentarias, para que sea debidamente debatido y analizado.<br />Ahora, quiero formular una consulta al Diputado señor Aylwin. El N° 1) del artículo único del proyecto de ley señala: "Sustituyese el N° 6) del inciso segundo del artículo 54 por el siguiente:<br />"6) Recibir, tan pronto termine cada escrutinio de mesa, los formularios de minuta a que se refiere el N2 7) del artículo 71.". Pero el N° 6 de la ley N° 18.700, que es la que estamos modificando, dice: "Reunir y sumar para fines informativos las minutas a que se refiere el N° 7) del artículo 71.". En definitiva, se suprime la suma de las minutas.<br />Creo haber entendido del Diputado señor Aylwin que se elimina porque ella demora la entrega de la información al Ministerio del Interior, que a su vez retrasa la información a la opinión pública. Sin embargo, no tengo claro que éste sea el efecto, porque perfectamente podría salvarse estableciendo que las minutas se sumen en el local, ya que los candidatos conocen el resultado de las elecciones de los propios locales. Esto significaría que los electores o las personas involucradas sólo tendrían que esperar la recopilación de las sumas parciales de cada mesa, sin que exista una suma global, que habitualmente se hace en presencia del delegado de la junta electoral y de los apoderados generales de mesa e indica el resultado del local de votaciones. Permitiría conocer el resultado de la mesa, a veces, con más anticipación que la propia información del Ministerio del Interior.<br />Entiendo que es cuestión de llevar a la práctica este procedimiento. No quisiera que en una elección no se dieran facilidades para conocer el resultado de un local de votación y sólo hubiera que esperar el del Ministerio del Interior, sin perjuicio de que se tenga antes, aunque desde el punto de vista legal no es el que da validez a la elección, pero ilustra y habitualmente coincide, por fortuna, con el oficial que con posterioridad da el Tribunal Calificador de Elecciones.<br />Como no estuve en la sesión de la Comisión de Constitución en esa oportunidad, quiero saber cómo se puede obviar el problema o cómo se visualizó la suma en el local de votación, que, por último, es muy importante mantener aparte de las minutas que se envíen al Ministerio del Interior.<br />Señor Presidente, por su intermedio hago la consulta al Diputado señor Aylwin, pues sé que interesa sobremanera en la próxima elección.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aylwin.<br /><br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, el Diputado señor Espina tiene toda la razón, ya que se sustituye el sistema. Hasta ahora, en el recinto de sufragios había un delegado por cada mesa, cuya obligación era realizar los escrutinios. En adelante, un funcionario de la administración del Estado recibirá la minuta e inmediatamente enviará el resultado al Ministerio del Interior.<br />El problema planteado por el Diputado señor Espina es bastante razonable y lo conversamos con mis colegas señores Ribera y Elgueta. Se podría obviar haciendo que el funcionario, además de mandar la información al Ministerio del Interior, la enviara a la gobernación, con lo cual al menos habría un lugar cerca de la gente para dar el resultado general de la votación de cada uno de los candidatos.<br />Es cierta la objeción formulada al proyecto tal como está: o sea, la información rápida del escrutinio en definitiva, sólo irá al Ministerio del Interior.<br />Insisto en que podría buscarse una solución; pero, para que el proyecto no vuelva por tercera vez a la Comisión, habría que buscarla en la Sala y proponerla oportunamente.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- La indicación de los Diputados señores Ribera y Elgueta incide en el inciso segundo del artículo 175 bis, queda algo curioso. Dice: "para estos efectos, los gobernadores provinciales acreditarán, en cada local de votación, ante el respectivo delegado de la Junta Electoral, un funcionario de la Administración Civil del Estado, quien tendrá la obligación de remitir la información al Ministerio del Interior...", y obviamente al gobernador. Es redundante que el funcionario del gobernador "esté obligado", ya que basta que esa autoridad le dé la orden y listo.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, entiendo lo planteado por el Diputado señor Aylwin, pero no veo problema en el envío de la información al gobernador, fundamentalmente en las grandes ciudades, como Santiago, Concepción o Valparaíso, en donde se concentra el 50 ó 60 por ciento de los electores y los locales de votación tienen numerosas mesas. Sin embargo, no quisiera que en un local de votación de Santiago o de cualquier otra comuna grande no existiera una instancia en que hubiera una suma responsable de los votos. Obviamente, en el Área Metropolitana las gobernaciones no cumplen el mismo rol que en las regiones, por su naturaleza.<br />Ojalá pudiera salvarse la situación en el inciso segundo del N° 6), para que sin perjuicio de lo anterior el delegado de la junta electoral sume el resultado de las minutas y entregue copia a los apoderados generales de mesa, a fin de tener una suma oportuna de la votación y no esperar los datos del Ministerio del Interior a cargo de todo el país para saber qué ocurrió en el local número tanto de la comuna de Cerro Navia, por ejemplo. Esto significaría un retraso enorme y la realidad es que los candidatos interesados obtienen la información de la suma en los locales.<br />Sobre la materia, sugiero redactar una indicación ya que no cuesta nada: se puede hacer en cinco minutos y votarla ahora; o en última instancia, como tenemos sesión en la noche, votarla al comienzo de ella. Si no lo hacemos, después nos pesará la falta de escrutinio en cada local de votación, lo que dilatará el resultado final, que es el que interesa a la gente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Molina.<br /><br />El señor MOLINA.- Señor Presidente, quiero referirme a la indicación que ha defendido en la Sala el Diputado señor Schaulsohn, que me parece del todo pertinente.<br />Tengo la impresión de que las ideas matrices del proyecto se están interpretando de manera exageradamente restringidas, porque según su título, éste tiene por objeto modificar la ley orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios, y de acuerdo con el mensaje, formalizar la práctica informativa aplicada con ocasión de las elecciones populares.<br />La práctica informativa se refiere como lo dice también el mensaje al objetivo central de obligar a que tales procesos se caractericen por su legalidad, transparencia y pulcritud.<br />Pues bien, dentro de la legalidad del proceso está el derecho de la opinión pública a ser informada debidamente sobre sus alcances, contenidos, ideas y las grandes propuestas que deben evaluar para emitir su voto. Y la legalidad y la transparencia hacen necesaria, respecto de las elecciones populares, la aplicación del principio de igualdad ante la ley. La no aplicación de la franja informativa de los canales de televisión altera el principio de transparencia y legalidad, puesto que discrimina en relación con representantes populares. Los representantes populares, los concejales, emanan del sufragio universal y también tienen derecho a hacer uso de la franja televisiva, como los candidatos a parlamentarios o, en las elecciones nacionales, a la presidencia de la República.<br />De modo que el principio envuelto cabe perfectamente dentro de las ideas matrices. Si éstas derivan del principio de asegurar la legalidad, la igualdad y la transparencia, me parece atinada la indicación. .<br />Por lo demás, estaríamos aplicando un criterio excesivamente estricto, innecesario, porque la Cámara, a través de todos los sectores, ha expresado que es de justicia reparar la discriminación y olvido en la ley respecto de la publicidad en las elecciones municipales.<br />Por lo tanto, sostengo la idea de aprobar el artículo 35 bis, en el sentido de que la franja de televisión se aplique asegurando el principio de igualdad a las elecciones de concejales, pues ilustra a la opinión y da transparencia al proceso eleccionario. Se ajusta, precisamente, al espíritu de la ley de votaciones populares y escrutinios.<br />Señor Presidente, con su venia concedo una interrupción al Diputado señor Ribera.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RIBERA.- Señor Presidente, por su intermedio, agradezco la amabilidad del colega señor Molina.<br />Estimo que el debate es muy difuso y contradictorio. Hay parlamentarios que plantean derechamente el tema de las franjas televisivas para las campañas municipales. Algunos planteamos la incorporación de las gobernaciones en el proceso de conocimiento de los escrutinios; y otros, la posibilidad de que los delegados de los representantes de los gobernadores no sólo remitan información, sino que también sumen.<br />En resumidas cuentas, solicito que la Mesa establezca un orden en la discusión, porque estamos tratando conjuntamente temas que requieren enfoques y tratamientos jurídicos distintos. Entiendo que a los Diputados señores Schaulsohn y Molina les interesa particularmente la información comunal. Sin embargo, algunos señores parlamentarios han sostenido que dicha indicación no estaría encuadrada dentro de las ideas matrices. Esto es, existe una cuestión previa.<br />Señor Presidente, con su venia, insisto en la posibilidad de ordenar el debate por temas y votarlos en la misma forma, o remitir nuevamente el proyecto a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia para que realice el examen final. Si así fuera el proyecto podría votarse en la tarde.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Continúa con el uso de la palabra el Diputado señor Molina.<br /><br />El señor MOLINA.- Señor Presidente, efectivamente, en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia podríamos volver a discutir este tema. Sin embargo, entiendo que esta indicación no fue rechazada por inadmisible, aun cuando conviene discutirla más a fondo, junto con las demás ideas que se han expuesto. Esto, si bien puede retardar la discusión del proyecto, nos puede sacar de este aparente atolladero y resolver ambas iniciativas propuestas.<br />Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Aylwin.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Se ha solicitado el cierre del debate. Por otro lado, varios señores parlamentarios han sugerido que el proyecto vuelva a la Comisión para que pueda ser tratado hoy en la tarde.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Aylwin.<br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, la verdad es una. Cuando se discutió y se puso en votación esta indicación, hubo una opinión unánime en la Comisión en el sentido de que se apartaba de las ideas matrices del proyecto. Fue el Presidente de la Comisión no recuerdo quién estaba presidiendo en ese momento quien hizo la declaración. Todos los en ese momento presentes al menos los que la rechazaron y creo que fueron todos fuimos muy claros, porque se apartaba de las ideas matrices del proyecto. Esa fue la opinión muy clara del Presidente de la Comisión y de todos los Diputados que votamos en contra. No la votamos en contra por razones de fondo, sino porque era inadmisible. Si eso no implica que una Comisión declara inadmisible una indicación, no sé en qué consiste la declaración de inadmisibilidad. Insisto, la rechazamos porque era inadmisible.<br />Esa es la verdad y basta ver las actas de la Comisión para que nos cercioremos de que así ha sido.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- ¿Habría acuerdo para enviar el proyecto a la Comisión y se pudiera ver esta tarde por la Sala?<br />Tiene la palabra el Diputado señor Molina.<br /><br />El señor MOLINA.- Señor Presidente, no me tocó asistir a la reunión de la Comisión de Constitución; pero tengo entendido que, formalmente, esta indicación no se propuso a votación en relación con su inadmisibilidad, aun cuando, por lo que ha señalado el Diputado señor Aylwin, era el criterio de la mayoría, si no de la totalidad. Sin embargo, el informe dice otra cosa, que algunos señores Diputados estimaban que esta indicación era inadmisible. De modo que esto justificaría que pudiéramos discutir nuevamente este mismo tema en la Comisión de Constitución, antes de que vuelva a la Sala para su votación.<br />Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Schaulsohn.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, tal vez el Supremo Gobierno nos pueda orientar en esta materia por cuanto la opinión de la Concertación ha sido unánime; en su momento la del gobierno también lo fue en relación con la necesidad de restablecer la franja.<br />Como el proyecto es del Gobierno, y la única observación dice relación con si sería o no apropiado en sus ideas matrices y hemos escuchado una muy sólida defensa de su admisibilidad, que no está ni siquiera planteada por el Honorable señor Molina, a lo mejor el Gobierno podría considerar hacer suya esta indicación e incluirla en este proyecto.<br />No tengo inconveniente en que el proyecto vuelva a Comisión. Sin embargo, no sé si seremos capaces de solucionar el impasse hoy mismo, pero, obviamente, podemos hacer un esfuerzo para resolverlo lo antes posible. Sobre la base de esa consideración, daría mi acuerdo a lo propuesto por el Diputado señor Aylwin.<br />Agradezco al Diputado señor Molina la interrupción.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE JUSTICIA, FRANCISCO CUMPLIDO">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br /><br />El señor CUMPLIDO (Ministro de Justicia).- Señor Presidente, este proyecto fue enviado para oficializar legislativamente las minutas de resultados que extraoficialmente proporciona el Ministerio del Interior dentro de los plazos que conocemos. Pensamos que era un proyecto sencillo, pero, al parecer, esto ha originado un largo debate. En tal sentido, la incorporación de la indicación cuya admisibilidad se ha estado discutiendo implica un estudio más detenido de la forma cómo se va a desarrollar la exigencia que se impone a los canales nacionales de televisión. Si en Chile existieran canales regionales más allá de los que hay actualmente, el problema podría ser muy sencillo; pero se trata de la elección de una comuna, en la cual habría media hora nacional para escuchar argumentos relacionados con las elecciones comunales, que corresponden a una pequeña parte del territorio de la República.<br />En tal circunstancia, como el proyecto es del Ministerio del Interior, señor Presidente, sugiero que se envíe el proyecto a Comisión. A la vez, yo haría la consulta pertinente a dicha Secretaría de Estado, por cuanto también las indicaciones relacionadas con las minutas tienen deficiencias de certeza en su redacción, en el caso de que se aceptaran las indicaciones en los términos propuestos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Así se haría.<br />La Mesa propone a la Sala que el proyecto tenga una discusión máxima de media hora en la tarde, visto que ha sido discutido tres veces. O sea, vuelve a la Comisión, haya consenso o discrepancia. La sesión de la tarde está citada para tratar proyectos específicos. De lo contrario, podría ser tratado en la sesión de mañana. Esa es otra posibilidad.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, naturalmente, dependerá de la rapidez con que el señor Ministro pueda hacer las consultas. Si logra esclarecer los puntos, estupendo; si no, quedará para mañana, o para la tarde, si se puede. Lo importante es que lo tratemos como corresponde.<br />Nada más.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- La Mesa sugiere que haya un debate limitado en la tarde.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Leay.<br /><br />El señor LEAY.- Señor Presidente, no entraré a discutir si es admisible o no la indicación del Diputado señor Schaulsohn; pero, obviamente, abre un debate diferente al enfoque inicial del proyecto, que era simplemente uña regulación distinta al escrutinio. En consecuencia, no considero prudente limitar el debate a media hora si es aceptada la indicación del Diputado señor Schaulsohn, porque abre un margen de discusión distinta. Si bien es cierto se ha discutido por tercera vez, como dice Su Señoría, ese punto es distinto al enfoque del proyecto. Si se asumiera la indicación del Diputado señor Schaulsohn y la hiciera suya el Gobierno, prefiero que el tema sea debatido en otra sesión.<br />Nada más.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Entonces, no hay acuerdo en nada.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, hay acuerdo. Sugiero que el proyecto pueda ser visto hoy en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, con el compromiso de que se despache.<br />En mi opinión, no hay discrepancias en la Comisión, salvo la legítima que ha expresado al respecto el Diputado señor Schaulsohn, y que se votará conforme con los procedimientos de la tramitación en Comisión.<br />El punto que plantea el Diputado señor Leay es muy simple: que en vez de verse hoy en la tarde el proyecto, sea colocado en el primer lugar de la tabla de la sesión de mañana. Resueltos esos puntos, se agotará el debate y se votará. Lo plantea el Diputado señor Leay porque tiene la aprensión de que se vaya a declarar admisible, lo cual va a abrir un debate respecto de la televisión. Como no tengo esa aprensión, sugiero que lo ponga en el primer lugar de la tabla de la sesión de mañana. La Comisión de Constitución se compromete y se obliga a despacharlo hoy. Así el señor Ministro tendrá tiempo para hacer las consultas, y se vota mañana, como corresponde.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Muy bien. Si le parece a la Sala, procederíamos como dice el Diputado señor Espina.<br />Acordado.<br />Resta media hora para terminar el Orden del Día. Correspondería seguir con la discusión del proyecto sobre estupefacientes que es largo, o se podría ver el proyecto que está en el número 3 de la Tabla, que podría ser despachado en esta media hora. Es un proyecto bastante fácil.<br /><br />El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Pido la palabra.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Señor Presidente, accedería, pero en cuanto asumamos el compromiso formal de ver mañana, de una vez por todas, el proyecto sobre drogas estupefacientes, hasta su total despacho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- ¿La Sala estaría de acuerdo en despachar mañana el proyecto de estupefacientes?<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- Sí.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="273-06">5. FACILIDADES A EXTRANJEROS RESIDENTES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514"><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde conocer el segundo informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización y Planificación, recaído en el proyecto que otorga facilidades a extranjeros residentes.<br />Diputado informante es el señor Horvath.<br />El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 273-06, y se encuentra en el número 20 de los documentos de la Cuenta de la sesión 4, celebrada el 3 de junio de 1993.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarrete.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarrete, Luis" DIPUTADOValue="671">El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo, paso a emitir el segundo informe del proyecto originado en moción de los Diputados señores Horvath, Hurtado y Sotomayor, que otorga facilidades a los extranjeros residentes.<br />El proyecto fue aprobado en general por la Honorable Cámara en su sesión de 21 de abril pasado. Consta de un artículo único, que fue objeto de una indicación presentada en la Sala por el Ejecutivo, mediante la cual se propone sustituir el texto del proyecto aprobado por la Comisión en su primer informe.<br />La indicación, conjuntamente con otra presentada en el seno de la Comisión por los Diputados señores Aguiló, Cantero, Elizalde y Ulloa y la Diputada señora Caraball, que tiende a sustituir la expresión "egreso del país", fueron aprobadas por unanimidad.<br />El número uno de la propuesta del Ejecutivo, reemplaza el artículo 42 de la Ley de Extranjería, en términos de ampliar los períodos de ausencia para efectos de no considerarlos como constitutivos de interrupción de residencias en el país.<br />Respecto de los tripulantes con visación sujeta a contrato por un lapso superior a cuatro años, o de dos si ésta fuere como residente temporario, no le hace aplicable el período de ausencia previamente referido.<br />Mediante el número dos se sustituye el Párrafo 9° del Título I de la Ley de Extranjería en los términos que indicaré.<br />Para la salida y reingreso al país de los extranjeros, sólo hace exigible contar con la documentación migratoria que los habilite al efecto, cuya determinación encomienda al reglamento de la ley.<br />Como norma general se exime del trámite del salvoconducto para hacer abandono del país, haciéndolo exigible sólo en aquellos pasos fronterizos no incorporados al sistema de informática de la policía civil.<br />A los extranjeros mayores de 18 años se los libera de la exigencia de contar con el permiso de su representante legal para ingresar o hacer abandono del territorio chileno.<br />En lo que respecta a los extranjeros menores de 18 años contempla distintas exigencias, conforme se encuentren en algunas de las situaciones que prevee la ley.<br />El artículo 57 obliga a los extranjeros sujetos a proceso o a una orden de arraigo judicial, a contar con el correspondiente permiso emitido por el tribunal competente, el que habrá de acreditarse ante la Policía de Investigaciones o de Carabineros de Chile, en su caso.<br />El artículo 58 impide salir del territorio nacional a los extranjeros que hayan infringido la ley que se modifica, condicionando el levantamiento de esta medida al cumplimiento de la sanción a que se haya hecho merecedor o, en subsidio, a la autorización otorgada por el Ministerio del Interior respectivo.<br />Por otra parte, hace extensiva tal prohibición a los extranjeros que estén en mora en el cumplimiento de sus obligaciones tributarias o que hayan infringido la normativa que regula esta materia. En estos casos, hace exigible un certificado del Servicio de Impuestos Internos que los autorice para salir del país.<br />El artículo 59 hace prevalecer la calidad de residente respecto del extranjero que haya salido del país, aun cuando a éste se le haya extendido tarjeta de turismo, no obstante ser poseedor de visación de residencia o de permanencia definitiva en el territorio nacional, una vez que reingrese al mismo.<br />Finalmente, el artículo 60 exceptúa al extranjero con un domicilio mínimo de seis meses en una localidad o comuna fronteriza y que, además, posea residencia legal en nuestro país, de la obligación de contar con el salvoconducto para salir y reingresar al territorio nacional, debiendo cumplir solamente con la exigencia de estar premunido de la documentación migratoria idónea, según sea la situación en que se encuentre.<br />Por todas las consideraciones anteriores, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarro lio Social, recomienda a la Sala la aprobación del proyecto de ley.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor MELERO (Vicepresidente).- En discusión particular el proyecto.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br />El señor BOMBAL.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, sólo para anunciar que concurriremos con nuestros votos a la aprobación del proyecto, pues simplifica la larga tramitación a que estaban sujetos los extranjeros residentes. De alguna forma, esto permite que el país avance en un mundo cada vez más interrelacionado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />El señor RIBERA.- Señor Presidente, junto con compartir la finalidad del proyecto, que motivó diversas cartas de los extranjeros a los medios de comunicación, en las cuales comunicaban los problemas que debían enfrentar al salir del país en forma apresurada y sin salvoconducto, solicito a algún señor Diputado miembro de la Comisión, que me explique por qué el artículo 54, al referirse a la documentación migratoria, señala que ésta debe ser idónea, válida y vigente.<br />No sé si existirá una fórmula de simplificarlo. Me imagino que se refiere a la documentación migratoria respectiva. Los términos empleados pueden dar pábulo a entender algo distinto que en definitiva puede entrabar lo que se pretende simplificar.<br />Nada más.<br />Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarrete, Luis" DIPUTADOValue="671">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarrete.<br /><br />El señor NAVARRETE, Señor Presidente, en realidad, en la Comisión se estudió la posibilidad de simplificar este artículo, pero al final no hubo acuerdo para redactarlo de otra manera. Por eso se aprobó en los términos en que figura el proyecto. Ahora, si existe una proposición mejor, habría que presentar una indicación en tal sentido, siempre que la Mesa lo estime procedente; de lo contrario, tendría que aprobarse tal como está.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, deseo consultar cómo va a quedar el procedimiento, porque en la actualidad para salir del país se requiere un salvoconducto, el cual, entiendo que se elimina expresamente.<br /><br />El señor RIBERA.- En algunos casos no.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- En la mayoría de los casos, a menos que se salga por un paso fronterizo que no sea tecnológicamente adecuado, que son los menos.<br />El extranjero que desee reingresar al país, aun cuando tenga visa de residente permanente, debe contar con un permiso de reingreso, trámite bastante engorroso que se debe realizar antes de abandonar el país. Cuando un extranjero residente en Chile quiere ausentarse del país, aunque sea por una semana o un día, necesita un certificado del Servicio de Impuestos Internos que acredite que se encuentra al día en sus obligaciones tributarias, necesita salvoconducto y, si desea reingresar al país sin perder la visa de residente permanente, un permiso de reingreso.<br />A la luz de las disposiciones legales vigentes, y partiendo de la base de que el salvoconducto está eliminado en la mayoría de los casos, no me queda claro si también se requerirá tener un certificado de reingreso, que es normalmente un timbre del Departamento de Extranjería, hoy dependiente de la Intendencia, que se estampa en el pasaporte y que acredita que el interesado puede reingresar al país sin perder su condición de residente permanente.<br />Por lo tanto, mi pregunta es si se mantiene el requisito de reingreso. En realidad, no tiene mucho sentido mantenerlo y eliminar el del salvoconducto, pues los dos trámites se hacen juntos y ambos son muy engorrosos. Lo ideal sería eliminar los dos. No sé si está contemplado así en el proyecto.<br />Nada más.<br />Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarrete, Luis" DIPUTADOValue="671">El señor MELERO (Vicepresidente).- E1 artículo 54 habla de salir del país y reingresar en él usando el mismo procedimiento. Tal vez, algún miembro de la Comisión podría aclarar la duda del señor Schaulsohn.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarrete.<br /><br />El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, la idea es eliminar las dos exigencias.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />El señor RIBERA.- Señor Presidente, si bien es cierto que esa es la finalidad de la ley, quiero rescatar lo señalado por el Diputado señor Schaulsohn. El artículo 54 sólo dice que los extranjeros residentes podrán salir del país y reingresar en él sin otra exigencia que la documentación migratoria que determine el reglamento de esta ley.<br />En resumidas cuentas, el tema de fondo no está limitado por este proyecto a determinados requisitos. De conformidad con el reglamento que se dicte, el Ejecutivo podría poner trabas o dificultades en la implementación de la ley. El artículo debió ser aún más claro, y me parece que, incluso, ésa era la finalidad de los Diputados autores de la iniciativa.<br />Pido al Diputado señor Schaulsohn que lea el artículo 54 que entrega al reglamento la facultad de señalar qué documentos se necesitan para salir o ingresar al país. Se requiere una redacción más expresa, taxativa y limitativa, de modo que por la vía del reglamento no se incorporen algunas exigencias que hagan inoperante la ley.<br />Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huepe.<br /><br />El señor HUEPE.- Señor Presidente, este proyecto es absolutamente obvio. A través de la prensa hemos conocido una serie de declaraciones y comunicaciones de algunos extranjeros residentes, fundamentalmente argentinos, quienes plantean que eliminar el requisito del salvoconducto significaría un gran paso para facilitar el intercambio y los viajes.<br />Sin embargo, me gustaría tener información sobre otro proyecto, que habría sido patrocinado por la Senadora señora Feliú. Por lo tanto, consulto a los Diputados integrantes de la Comisión sobre su relación con esta iniciativa y si se consideró la posibilidad de incorporarla. En caso de haberse dado este antecedente, doy excusas por insistir en la consulta.<br />Nada más.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarrete.<br /><br />El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, la proposición de la Senadora señora Feliú no se consideró para nada en este proyecto.<br /><br />El señor HUEPE.- ¿Tampoco se sabe en qué trámite está? ¿Algún miembro de la Comisión me puede informar si es complementaria o distinta de este proyecto?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor MELERO (Vicepresidente).- Señor Diputado, puedo informarle que ese proyecto, despachado por el Senado, se encuentra en trámite en la Cámara; no está en discusión.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, invocando el artículo 54, quiero preguntar al Diputado señor Navarrete que gentilmente asumió la función del Diputado informante si por la vía del reglamento se podrían restablecer algunos de los requisitos que se pretende eliminar en el proyecto, porque no está claramente dicho. Me preocupa, sobre todo, el trámite del certificado de reingreso pues sé, por experiencia que es muy engorroso y que afecta a mucha gente. Como el artículo 54 es tan amplio, si mañana el reglamento establece un certificado de reingreso, pasa a ser idóneo, válido y vigente y, por lo tanto, obligatorio. Entonces, pregunto: ¿habremos legislado en vano?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarrete, Luis" DIPUTADOValue="671">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarrete.<br /><br />El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, tiene toda la razón el Diputado señor Schaulsohn cuando dice que el reglamento deja abierta la posibilidad de que se reimplante la exigencia del certificado de reingreso. Pero en la Cómisión se partió del supuesto de que el reglamento se atendrá al espíritu de la ley, que consiste en dar las más amplias facilidades y no poner dificultades. Si bien esta redacción puede prestarse para que el reglamento haga inoperante la ley, partimos del supuesto de que los autores del reglamento tendrán el suficiente buen juicio para no cometer ese error.<br />Nada más.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huepe.<br /><br />El señor HUEPE.- Señor Presidente, no pretendo alargar la discusión del proyecto, que deberíamos despachar en la presente sesión. Sin embargo, en relación con lo manifestado por el Diputado señor Schaulsohn, este debate es un antecedente para la historia de la ley en cuanto a que el espíritu de la Cámara es que el reglamento que se elabore otorgue las mayores facilidades posibles. Por lo tanto, no tendría ningún sentido lógico como lo señala el Diputado señor Schaulsohn que, al final, el reglamento se dictará para restringir. Tanto el debate como el análisis efectuado por todas las bancadas deberían servir para cuando el Presidente lo dicte, lo haga en la misma dirección en que apunta esta legislación, es decir, dar las mayores facilidades al tránsito de personas entre éste y otros países.<br />Desde luego, votaremos a favor de esta disposición que nos parece absolutamente lógica.<br />Nada más.<br />Muchas gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497"><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que restan dos minutos para el término del Orden del Día; por lo que podríamos votar de inmediato el proyecto.<br />También comunico a los señores Diputados que en el informe aparece una indicación del Honorable Diputado señor Schaulsohn, que propone la derogación de diversos artículos de la ley N° 18.252.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, dadas las circunstancias, retiro mi indicación.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Muy bien, señor Diputado; eso facilita el procedimiento.<br />En votación. <br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 48 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Aprobado y despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY><br /><br /><OTRO><TITULO>6. MODIFICACION DE NORMAS SOBRE SUBVENCIONES EDUCACIONALES EN AREAS RURALES. INTEGRACION DE COMISION MIXTA.</TITULO><br /><br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Propongo a la Sala que la Comisión Mixta encargada de solucionar las discrepancias suscitadas con motivo de la tramitación del proyecto que modifica normas sobre subvenciones educacionales en áreas rurales, quede integrada con los Diputados señores Antonio Horvath, Carlos Bombal, Felipe Valenzuela, José Miguel Ortiz y José Peña.<br />Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_2VICE></OTRO></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI PROYECTOS DE ACUERDO.<br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>7. MEDIDAS PARA ATENUAR LOS EFECTOS DE LA CRISIS PESQUERA</TITULO>.<br /><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MELERO (Vicepresidente).- Corresponde someter a votación el proyecto de acuerdo sobre otorgamiento de beneficios a los trabajadores de la industria pesquera, que quedó pendiente en la sesión pasada.<br />El señor Prosecretario va a dar lectura sólo al texto del proyecto y luego se procederá a su votación.<br /><br />El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- "Proyecto de acuerdo.<br />"Ofíciese a S.E. el Presidente de la República para que, si lo tiene a bien, y en uso de sus facultades privativas que le confieren la Constitución y las leyes, se sirva considerar y estudiar las siguientes medidas:<br />“1°.- Formación de un Fondo de Compensación Solidario, con el aporte del uno por ciento de los ingresos mensuales de los trabajadores y los respectivos aportes de los empresarios y del Estado. Dicho fondo tendrá como destino financiar subsidios a aquellos trabajadores que pierdan su empleo, producto del descenso paulatino de la extracción que se vive;<br />"2°.- Extensión de la bonificación a la contratación de mano de obra establecida en el decreto ley N° 889 a la industria pesquera que desarrolle nuevas pesquerías por el lapso de cinco años. Para beneficiarse con dicha bonificación, la industria pesquera deberá realizar investigaciones y explotación de especies pelágicas no tradicionales, derivando los recursos invertidos por las empresas a nuevas pesquerías;<br />"3°.- Extensión de la bonificación señalada a la industria conservera de la Primera Región, con el objeto de utilizar la mayor capacidad de empleo que tiene actualmente esta área industrial en la región;<br />"4°.- Ayuda crediticia destinada a la formación de microempresas de los trabajadores. Los trabajadores de este sector tienen una serie de conocimientos técnicos, los que son útiles para la creación de empresas productivas de menor escala y de servicios industriales. Lo anterior es posible accediendo a las fuentes de créditos que tengan el carácter de blandos y con períodos de gracia preferenciales;<br />"5°.- Jubilación anticipada a los trabajadores con 55 años de edad o con 30 años de servicio. Las faenas marítimas se realizan en un medio hostil y duro, donde los accidentes son continuos. Esta característica hace que los trabajadores de este sector no superen los 50 años de edad, en especial en aquellos que se desempeñen a bordo de las embarcaciones;<br />"6°  Estudiar las medidas necesarias, a fin de incentivar la pesca destinada al consumo humano, lo que permitiría la creación de nuevas fuentes de empleo, y el mejoramiento de la alimentación de la población."<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MELERO (Vicepresidente).- En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 24 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 10 abstenciones.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- No hay quorum.<br />Se va a repetir la votación.<br />Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado<A_FAVOR>: por la afirmativa, 30 votos</A_FAVOR>; <EN_CONTRA>por la negativa, 3 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>Hubo 3 abstenciones.</ABSTENCION><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>8. REMISION DE PROYECTO DE ACUERDO A COMISION DE REGIMEN INTERNO. ADMINISTRACION Y REGLAMENTO.</TITULO><br /><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MELERO (Vicepresidente).- E1 señor Secretario va a dar lectura a otro proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Estévez y Kuzmicic.<br />"1.- La Tesorería de la Cámara adoptará los resguardos necesarios para garantizar el carácter intransferible de los convenios de pasajes aéreos nacionales;<br />"2.- La Comisión de Régimen Interno fijará el máximo de gastos para las actividades de representación externa de la Cámara de Diputados, en especial determinará límites para viáticos y pasajes por tipo de actividades, los que posteriormente sólo podrán ser modificados por la Sala."’<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera apoyar el proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, ese problema ¿debe resolverse en la Comisión de Régimen Interno?<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Los señores Diputados están haciendo una proposición a la Comisión de Régimen Interno.<br /><br />El señor LATORRE.- ¿Y por qué no la hacen a través de su Comité?<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a quienes quieran hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, entiendo que es absolutamente improcedente.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, pido la palabra para referirme a un punto de reglamento.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, en la misma línea del Diputado señor Latorre, entiendo que, básicamente, los proyectos de acuerdo son para fiscalizar actos del Gobierno, y éste no lo es. Me parece loable la intención. Creo que debe modificarse el Reglamento y hacer una serie de precisiones al respecto, pero no sé si la vía adecuada sea el proyecto de acuerdo. En todo caso, me reservo el derecho de hablar en contra en el momento de su discusión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Sergio" DIPUTADOValue="684">El señor MELERO (Vicepresidente).- Advierto a la Sala que la procedencia o improcedencia provocará un debate.<br /><br />El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor<br />Presidente, si no corresponde, Su Señoría debe rechazarlo sin discusión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre para referirse a un asunto reglamentario.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, comprendo su opinión, pero la Mesa tiene el deber de revisar un poco más las materias de los proyectos de acuerdo que se someten a votación y me parece que ésta es absolutamente improcedente. Pido que en este caso se aplique formalmente el Reglamento.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Le ruego a Su Señoría que mencione qué artículo del Reglamento invoca y en razón de qué la Mesa podría objetar un proyecto de acuerdo de esta naturaleza.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, no quiero reiterar lo que acaba de decir el colega señor Schaulsohn, pero ahí hay un punto específico referido a la naturaleza de los proyectos de acuerdo, que Su Señoría debería aplicar rigurosamente. Y, además, éste es un punto que, tradicionalmente, ha sido materia de discusión en la Comisión de Régimen Interno, la cual, en el caso de estimarlo conveniente, lo somete a ratificación de la Sala. Pero, me parece absolutamente improcedente que este tema sea materia de discusión en el momento de tratar los proyectos de acuerdo.<br />Por lo tanto, exijo que se aplique el Reglamento.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /><br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, no sé si será procedente o no; pero la Mesa ofreció la palabra a alguien que defendiera el proyecto y nadie dijo nada. ¿Por qué no la ofrece a alguien que se oponga y enseguida votamos?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Señor Diputado, en cuanto a la potestad reglamentaria, he pedido a algún señor Diputado que me diga en virtud de qué la Mesa puede determinar si un proyecto de acuerdo debe ser tratado o no. No hay ninguna disposición en el Reglamento que exprese lo contrario, a no ser que la mencione algún señor Diputado.<br />Más aún, si no están presentes los Diputados señores Estévez y Kuzmicic, que presentaron el proyecto de acuerdo, no puedo siquiera plantear el retirarlo.<br />De manera que no corresponde abrir debate. Si la Corporación estima que este proyecto es inadecuado, lo votará en contra, sin entrar en la difícil discusión sobre su procedencia.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Yunge.<br /><br /></INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Yunge, Guillermo" DIPUTADOValue="720">El señor YUNGE.- Señor Presidente, el artículo 300 del Reglamento establece que los proyectos de acuerdo están orientados a adoptar acuerdos o a sugerir observaciones sobre los actos del Gobierno, "los que se deberán transmitir por escrito al Presidente de la República, siempre que así lo resuelva la mayoría de los Diputados presentes en la sesión."<br />En consecuencia, como jefe de Comité, pido formalmente a la Mesa que aplique este artículo y que declare improcedente el proyecto de acuerdo, en cuanto dice relación con un punto que está claramente contenido entre las atribuciones de la Comisión de Régimen Interno, al cual los Diputados autores de esta iniciativa podrán recurrir, de acuerdo con las disposiciones reglamentarias.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, sólo quiero agregar que, en el hecho, se está proponiendo una modificación al Reglamento de la Cámara. Los Diputados están habilitados para presentar indicaciones que modifiquen el Reglamentó, las cuales se tramitan como proyectos de ley y no como proyectos de acuerdo.<br />En este caso específico no tiene mucho sentido. Concuerdo con el señor Presidente en que, por último, votaremos a favor o en contra y se darán los argumentos, pero me parece que el proyecto de acuerdo presentado es claramente improcedente.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que es correcta la interpretación del Diputado señor Yunge sobre el artículo 300, como asimismo que en numerosísimas oportunidades se han tratado proyectos de acuerdo no sólo respecto de observaciones a actos del Gobierno. Incluso, en la Mesa hay otro proyecto de acuerdo, firmado por numerosos señores Diputados de distintas bancadas, que justamente plantean un problema en relación con el cargo de Prosecretario Administrador de la Corporación, materia que también es propia de la Comisión de Régimen Interno.<br />En consecuencia, compartiendo los términos expresados, en cuanto a que estas materias aludidas en los proyectos de acuerdo son propias de la Comisión de Régimen Interno, recabo el asentimiento unánime de la Sala para transferirlo a dicha Comisión.<br />Si les parece, así se acordará.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>9. BENEFICIOS PREVISIONALES PARA EX REGIDORES.<br /><br /></TITULO><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MELERO (Vicepresidente).- E1 señor Prosecretario va a dar lectura al otro proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los Diputados señores Palestro, Velasco y Villouta.<br />"Honorable Cámara:<br />"Entre las funciones públicas existentes al momento de producirse el golpe militar de 1973, la de regidor constituía una de las más importantes, tanto por ser elegidos directamente en las comunas, como porque no existía para ellos una remuneración que les permitiera asegurarse un futuro acorde con su calidad.<br />"Desde que se produjo la interrupción de las instituciones democráticas, jamás ha habido un reconocimiento y reparación por parte de la comunidad nacional hacia los regidores.<br />"El caso es que muchos de estos servidores públicos han debido sufrir la persecución política; además, por el solo hecho de haber sido públicos representantes de la comunidad democrática, han visto dificultada su propia sobrevivencia económica.<br />"Este Congreso Nacional aprobó, a poco de asumir el Gobierno de la Concertación, un proyecto de ley que reconoció y reparó a los ex parlamentarios mediante un procedimiento especial relativo a su situación previsional.<br />"El presente proyecto de acuerdo propone que se oficie al señor Presidente de la República para que, antes de terminar su mandato, envíe a este Congreso un proyecto de ley que se ocupe de reconocer y reparar a los ex regidores.<br />"Por lo anterior, los Diputados que suscriben vienen en solicitar que se vote el siguiente proyecto de acuerdo:<br />"Ofíciese al señor Presidente de la República para que, dentro del período que dure su mandato, envíe un proyecto de ley cuyo objeto sea reconocer la labor de los ex regidores y proponer formas de reparación económica para dichos servidores públicos."<br /><br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br /><br />El señor VILLOUTA  Señor Presidente, todos sabemos que los antiguos municipios los integraban regidores elegidos democráticamente que no recibían ningún emolumento ni honorarios. Todos sus gastos los financiaban de su propio bolsillo. Incluso, los sueldos de los alcaldes eran bajísimos, sólo compensados por una modesta suma correspondiente a gastos de representación.<br />He conocido muchas personas que fueron regidores, que durante años entregaron su esfuerzo en favor de la comuna, pero que hoy carecen de previsión acorde con el cargo que detentaron por uno o más períodos. De tal manera que el objetivo del proyecto es conseguir, por lo menos, un reconocimiento del Gobierno para que, a través de un proyecto de ley, la caja de previsión que ellos elijan antiguamente era la Caja de Empleados Públicos y Periodistas les dé la posibilidad de pagar las imposiciones que les permitan jubilar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alamos, Hugo" DIPUTADOValue="603">El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que apoye el proyecto.<br /><br />El señor ALAMOS.- Pido la palabra.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ALAMOS.- Señor Presidente, si bien no comparto los considerandos del proyecto de acuerdo, encuentro muy razonable que a quienes fueron regidores se les posibilite efectuar las imposiciones para jubilar. Algunos tuvieron la oportunidad de hacer imposiciones por su cuenta, y el Estado les dio enormes facilidades para ello. Como se beneficiará a muchas personas que se encuentran en una difícil situación, aprobaremos el proyecto.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Una pregunta, señor Presidente, ¿se sabe más o menos cuántas personas están en esta situación?<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor MELERO (Vicepresidente).- Para responder tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br />El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, no creo que haya una estadística exacta. Muchos impusieron oportunamente y hoy son jubilados, pero otros no lo hicieron. Por eso, no se conoce una cifra exacta.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos; por la negativa 4 votos. Hubo 5 abstenciones.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- No hay quorum.<br />Se va a repetir la votación.<br /><br />-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 32 votos</A_FAVOR><EN_CONTRA>; por la negativa, 6 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>Hubo 7 abstenciones.</ABSTENCION><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<br />Como resta sólo un minuto del tiempo destinado a tratar proyectos de acuerdo, propongo a la Sala pasar de inmediato a Incidentes.<br />Si le parece a los señores Diputados, así se acordará.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VIL INCIDENTES<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velasco, Sergio" DIPUTADOValue="115"><TITULO>10. CIERRE DE AGENCIAS DE CODELCO EN LA QUINTA REGION. Oficio.<br /><br /></TITULO>El señor MELERO (Vicepresidente). En Incidentes, el primer tumo corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Velasco.<br /><br />El señor VELASCO.- Señor Presidente, quiero referirme a un hecho que acontece en la Quinta Región y que dice relación con las agencias San Antonio y Valparaíso de la División El Teniente, de Codelco.<br />En una nota a la Honorable Cámara, el Sindicato de Trabajadores N2 7 de la División El Teniente, solicita se inste a la suspensión de la reducción de personal, comunicada a dicha organización el 3 de junio de 1993, que afecta a 161 trabajadores, todos antiguos funcionarios del mineral El Teniente, muchos de los cuales no reúnen los requisitos exigidos por la ley para jubilarse o pensionarse.<br />Existe una denuncia de la División El Teniente. Con esta actitud se viola el convenio colectivo de trabajo vigente hasta el l2 de diciembre de 1994 (artículo 123 del Código del Trabajo, ley NQ 19.069, promulgada por el Gobierno actual); se viola lo establecido en el artículo 1.545 del Código Civil, que señala que los contratos libremente celebrados son ley para las partes; se viola el artículo 1.546 del mismo código, que indica que los contratos se celebran de buena fe; se viola la Constitución Política, que dispone la libertad de negociación colectiva, de trabajo y su elección; se violan los pactos internacionales ratificados por Chile en 1989, que consagran el pleno respeto a los derechos humanos, y se perjudica al patrimonio sindical por separar de sus cargos a 161 trabajadores.<br />La intención de cerrar ambas oficinas también perjudica a los puertos de Valparaíso y San Antonio.<br />En la agencia Valparaíso quedarían cesantes 30 personas y 9 en la de San Antonio, con un promedio de 40 años de edad y 20 de servicios, lo que les imposibilita jubilar.<br />Para la realización de su gestión, tienen comunicación directa con todos los estamentos de Codelco en el país y en el exterior, la que se efectúa con representantes comerciales de Chile y del exterior, con compañías navieras, Emporchi, Servicios de Aduanas, Tesorería, bancos, etcétera; manejan contratos de transporte, de estiba y desestiba e internaciones por Arica y Puyehue.<br />Por otro lado, a este peligro que se cierne sobre los trabajadores de las referidas agencias de Codelco, se suma la privatización o el cierre del hospital Saladillo del mineral Andina. Hemos visto y escuchado a los trabajadores de estos sindicatos y creemos que la situación es bastante grave. También tenemos antecedentes de situaciones especiales que habría que aclarar.<br />Por lo tanto, solicito que se envíe oficio al Ministro de Minería, a fin de que nos explique la política real sobre el mantenimiento de las agencias de los puertos de Valparaíso y de San Antonio, y que se nos haga llegar por lo menos al Diputado que habla el informe de Icasa, institución que ha realizado una serie de estudios de racionalización de las oficinas de Codelco en nuestros puertos.<br />Las oficinas de Codelco en la Quinta Región no sólo son importantes por lo que significa el cabotaje para las naves, sino que, además, por ser parte del desarrollo de nuestros puertos y fundamentalmente para el de San Antonio, ya que ahí existe el patio del cobre donde se almacena el mineral traído desde El Teniente hacia San Antonio, que es su puerto de embarque hacia el extranjero.<br />Por eso, reiteramos el clamor de los trabajadores e insistimos en que no deben cerrarse estas agencias de Codelco.<br />He dicho.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente) .Se enviará el oficio solictado por Su Señoría, en su nombre y en el de los Diputados señores Letelier, Rodríguez y Ortiz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>11. REFLEXIONES SOBRE LA RECONCILIACION.<br /><br /></TITULO><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- En el tumo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en Incidentes de la sesión del martes recién pasado, me referí a las iniciativas que algunos integrantes de la Corporación habían planteado respecto a la idea de dictar una ley de punto final.<br />El jueves pasado, un grupo de familiares de detenidos-desaparecidos realizó una manifestación e hizo llegar una carta al Presidente de la Cámara de Diputados, sobre esta misma materia. No voy a responderla, pero quiero insistir en que no puede haber verdadera reconciliación en Chile y un punto final a las heridas del pasado, mientras no se dé sepultura y se sepa qué pasó con cada uno de los detenidos-desaparecidos. En este sentido, respaldo la petición y la demanda efectuada por sus familiares.<br />Sobre la misma materia, quiero expresar que ayer recibí la visita de un sacerdote amigo, de la parroquia San Pedro y San Pablo que atiende a parte de las comunas de La Granja y San Joaquín en el distrito que con el Diputado señor Jaime Orpis representamos en esta Corporación quien me ha entregado una reflexión relacionada con el tema, que por su contenido, me atrevo a compartirla con Sus Señorías en esta sesión y que señala lo que todo cristiano debiera saber sobre la reconciliación.<br />Está dirigida, primero, a los políticos, y dice:<br />Amigos políticos, la reconciliación no se impone ni se acelera con leyes y decretos desde las alturas del poder.<br />También está dirigida a los jueces, y dice:<br />"Señores jueces, la reconciliación no se consigue negando el amparo a las víctimas, parando las investigaciones, ni sobreseyendo a los criminales".<br />Y también a los sacerdotes:<br />“Hermanos pastores, la reconciliación debe prepararse con predicación evangélica y oración de los fieles, pero éstas no pueden suplir a aquéllas."<br />Y desarrolla sus ideas.<br />"La reconciliación se va tejiendo lentamente, desde el corazón de los directamente implicados, desde el alma de los pueblos. Para ese camino contamos con el espíritu del crucificado ahora resucitado. Pero ese espíritu no se nos impone con violencia, no actúa sin la acogida de los seres humanos<br />"Humanamente, no hay reconciliación posible si el primer paso no lo dan los ofensores. Si éstos no reconocen sus crímenes, si no se arrepienten en forma sincera y eficaz, si no cambian de corazón y de conducta, si no renuncian al poder del que han abusado, si no reparan en la medida de lo posible, al menos, moralmente.<br />"Mientras esto no suceda, no puede haber ni perdón ni olvido, ni de parte de los ofendidos, ni de los familiares de las víctimas, ni del pueblo que con ellos sufre y es solidario, ni de Dios".<br />Esta reflexión es del sacerdote Ronaldo Muñoz de la parroquia San Pedro y San Pablo y he querido compartirla, porque la discusión sobre el tema sigue abierta.<br />Lo fundamental de esta reflexión, que comparto, es que no se puede decir que habrá reconciliación o punto final mientras lo esencial no haya ocurrido, mientras no haya una petición de perdón de quienes han ofendido y, en definitiva, mientras no se sepa dónde están los detenidos-desaparecidos.<br />Esta intervención tiene el mismo sentido de la del martes pasado, pues la he querido reiterar después de los hechos acaecidos el jueves y de esta reflexión que me hicieron llegar ayer, lo que comparto con esta Corporación, por medio de esta Sala, con el país entero.<br />He dicho.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>12. REESTUDIO DE ACUERDO SOBRE DEUDORES MOROSOS DE LA EMPRESA DE SERVICIOS SANITARIOS DE ATACAMA S.A.<br />(Tercera Región). Oficios.<br /></TITULO><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- E1 tumo siguiente corresponde al Comité de Renovación Nacional.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Prokurica.<br /><br />El señor PROKURICA Señor Presidente, quiero exponer en esta oportunidad la situación que en materia de agua potable está viviendo la Tercera Región.<br />La administración de Emssat, Empresa de Servicios Sanitarios de Atacama, ha sido tan mala que hay comunas que tienen hasta un 60 por ciento de consumidores morosos, lo que se ha visto agravado por la situación económica. Pero reitero, el elemento más gravitante ha sido la administración de esta empresa, cuyos cargos están plagados de dirigentes de la Concertación, muchos de los cuales no han tenido experiencia alguna en administración de una empresa como ésta.<br />Con la finalidad de terminar con tantos deudores morosos, el directorio de la empresa decidió llegar a un acuerdo con el gobierno regional de esa zona, para destinar recursos del Fondo Nacional del Desarrollo Regional en obras de infraestructura de esta empresa, la que los devolvería a través de tarifas especiales en favor de personas de más escasos recursos, previo estudio de una asistente social.<br />Este acuerdo se aceptó y fue publicita do por las autoridades regionales y provinciales, pero al momento de aplicarse, Emssat, la empresa indicada, cambió de parecer: su directorio revocó el acuerdo, haciendo abortar quizás la única solución a los problemas del agua potable que existen en la Tercera Región. Hay gente que debe más en agua potable de lo que asciende el avalúo fiscal de su propiedad, lo que es realmente increíble.<br />Desconozco las razones que tuvo este directorio para cambiar de idea, pero, a mi juicio, deben ser tan importantes como para haber terminado con la única posibilidad de solucionar el problema de tanto deudor moroso.<br />Solicito que se oficie, en mi nombre y en el de la bancada de Renovación Nacional al Ministro Vicepresidente de la Corfo y al directorio de Emssat para que se reestudie esta decisión, con el objeto de firmar el acuerdo aludido, y en caso de que esta decisión no se cambie, se me informe las razones que tuvieron para cambiar de opinión.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por usted en nombre de la bancada de Renovación Nacional.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491"><TITULO>13. MEDIDA EN FAVOR DE CAMPESINOS DE LAS LOCALIDADES DE LA NOVENA REGION AFECTADOS POR INUNDACIONES. Oficios</TITULO>.<br /><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Teodoro Ribera.<br /><br />El señor RIBERA.- Señor Presidente, la Novena Región de la Araucanía se vio enfrentada hace algunas semanas a serios temporales de lluvia y viento, que anegaron importantes zonas agrícolas de la provincia de Cautín y cortaron puentes lo que ha significado la pérdida de sus trabajos agrícolas y de parte de sus animales y enseres de diversas familias campesinas, principalmente mapuches.<br />Los afectados son personas que viven cerca de los ríos, los que no tienen ningún cauce determinado, pues modifican su curso año a año, según el caudal que traen.<br />Diversas comunidades mapuches de la Novena Región están preocupadas por este evento. Incluso, han oficiado a la Intendencia de la Novena Región, con el fin de contar con ayuda para encauzar el río. Por ejemplo, el Comité Productivo "Juan Huenchumil", del sector de Allipén, comuna de Freire, hace tiempo está luchando por obtener ayuda de las autoridades para solucionar el problema que les afecta todos los años, porque el río se va "comiendo" las tierras de los campesinos; algunos sólo cuentan con 2, 3 ó 5 hectáreas, y cada año quedan con menos tierras. Esto les produce no sólo un gran daño económico, sino que una inseguridad permanente, pues no saben lo que pasará el próximo año.<br />Además, señor Presidente, las comunas de Carahue, Saavedra y Nueva Imperial fueron las más afectadas por las inundaciones de este año. Por ejemplo, las comunidades que se ubican en el sector de Almagro y también algunas importantes que están en la comuna de Carahue, como las de Taife, Lolocura, Quillen, Pancul, Llihuin, Huedaquintúe, Cullinco, Pichinhual, Chomio y Puyangue. Los campesinos de estas comunidades poseen un total de 5 mil cabezas de animales, los que sólo recibieron 3 fardos de trébol de parte de las autoridades de Indap por familia campesina, lo que, sin lugar a dudas, es insignificante para atender a la masa ganadera.<br />Si bien es cierto las aguas se han retirado, los campesinos aún permanecen con el problema de subsistir y de poder reiniciar sus actividades agrícolas, porque perdieron sus enseres, sus casas se inundaron y no han recibido ninguna ayuda real de parte de los organismos competentes. Es más, Indap no ha suspendido los cobros judiciales de los dineros que le adeudan.<br />Por ello, señor Presidente, pido que se oficie al Ministro de Agricultura, para que tome conocimiento de las circunstancias que hoy apremian a los campesinos mapuches de la Novena Región, con el fin de que exista realmente una actitud solidaria y una predisposición de ayuda a los mismos.<br />Se requiere entregar mayor cantidad de alimentos para que estos campesinos puedan salvar a sus animales, así como la concreción de un plan de encauzamiento de los ríos, lo cual debe ir unido a una reforestación de las riberas con especies de rápido crecimiento y de raíz profunda, como el sauce y el mimbre.<br />Por eso deseo que se oficie a los Ministros de Agricultura y de Obras Públicas, para ver la posibilidad de que el primero disponga de mayor ayuda financiera o material para los campesinos y que el segundo idee algún plan de defensa de las comunidades ribereñas.<br />He dicho.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados, en nombre de Su Señoría y de los Diputados señores Vilches y Peña.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962"><TITULO>14. MODIFICACION DE ESTRUCTURA DE CODELCO-CHILE Y DE SU LEY ORGANICA.</TITULO><br /><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Vil ches.<br /><br />El señor VILCHES.- Señor Presidente, en esta oportunidad me voy a referir al tema de Codelco-Chile.<br />Los actuales ejecutivos de la empresa más grande del país, Codelco-Chile, han anunciado que la estructura de este organismo y su ley orgánica necesitan ser modificados; que hay necesidad de modernizar la empresa, para lo cual han iniciado un plan destinado a privatizar los servicios adjuntos a la producción que tiene esta institución. Además, han señalado la necesidad de separar la empresa en cuatro divisiones: Chuquicamata, El Salvador y Potrerillos, El Teniente y Andina.<br />Esta información ha causado gran incertidumbre entre los trabajadores de la empresa, porque queda claramente establecido la intención de dividirla en cuatro sociedades de propiedad del Estado, para finalmente transformarlas en sociedades anónimas.<br />La pregunta que cabe en esta oportunidad es si los ejecutivos o alguien de esa empresa saben cuánto vale Codelco-Chile. Podría especularse que cuesta 1.000 millones de dólares, 10 mil millones de dólares o una cantidad mucho mayor; pero la verdad es que un yacimiento minero, por definición, cuesta normalmente el valor que tienen sus reservas probadas. No obstante, nunca ha sido evaluada la cantidad de millones de libras de cobre que tienen las reservas de Codelco.<br />Por eso es importante denunciar el hecho, porque ahora no se conoce el valor de la empresa, y será difícil definir, en una segunda etapa, el capital que se suscribirá por estas sociedades anónimas abiertas. Para pensar en una privatización como la que han señalado los ejecutivos de Codelco, es necesario empezar un plan muy serio de evaluación de las reservas, con prospecciones a largo plazo, destinadas a conocer exactamente lo que vale la empresa.<br />Debido a lo anterior, se ha informado a la opinión pública que hay una sobredotación de personal que eleva paulatinamente los costos de esta empresa, y que la pérdida de competitividad de Codelco Chile en relación con otras empresas internacionales, justificarían estas modificaciones. Además, es conocida por la opinión pública nacional la falta de recursos para que esta empresa pueda desarrollar sus nuevos proyectos, como la mina "Radomiro Tomic", que es la más grande en reservas que tiene hoy Codelco-Chile.<br />Todos estos elementos que ellos han entregado, sólo han llevado a tener pésimas relaciones laborales, además de la incertidumbre en el trabajo, porque cada trabajador está pensando en qué momento le corresponderá abandonar estas divisiones.<br />Por tales razones, quiero señalar que, a pesar de las informaciones, existe un claro proceso que lleva a una gran incertidumbre a todos los trabajadores y a unas pésimas relaciones laborales, que han sido denunciadas por dirigentes de la Confederación del Cobre de Chile, quienes reclaman su nula participación en las decisiones y en los destinos de esta empresa. Por ello, es importante generar una gran discusión en la opinión pública, para definir los destinos de la principal empresa chilena, que es Codelco-Chile.<br />Al respecto, considero fundamental modernizar esta empresa con trabajadores chilenos, para iniciar un camino distinto al de hoy. Es sabido que el costo con que produce hoy Codelco-Chile es de 69 centavos de dólar por libra de cobre, mientras que empresas privadas, como La Escondida, tienen costos totales de producción ascendentes a 45 centavos de dólar por fibra de cobre.<br />No cabe la menor duda de que Codelco produce a un alto costo, pero antes de iniciar un proceso que finalmente termine con la privatización de esta principal empresa, es importante determinar cuál es su valor.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />El señor MELERO (Vicepresidente), Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417"><TITULO><br />15. EXIGENCIA A BENEFICIARIOS DE CASETAS SANITARIAS EN TOCOPILLA (Segunda Región). Oficio.<br /></TITULO><br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Cantero.<br />Restan dos minutos y medio.<br /><br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, he recibido una comunicación mediante la cual pobladores de la comuna de Tocopilla beneficiarios del programa de casetas sanitarias me informan que la municipalidad les ha notificado que, por instrucciones de la intendencia regional, deben pagar la suma de 19 mil pesos para el saneamiento de la propiedad de esas casetas.<br />Tengo en mi poder una serie de documentos del Departamento de Rentas y Tesorería Municipal de la municipalidad de Tocopilla, fechados en diciembre de 1992, donde consta que estas personas están acogidas a los beneficios establecidos en el decreto N° 466, de 23 de septiembre de 1992, y al reglamento del Decreto Supremo N° 977 del mismo año.<br />Pues bien, hace pocas semanas se les notificó que hubo un error, en ese procedimiento y que deben pagar el costo total de la infraestructura sanitaria.<br />En consecuencia, solicito que se oficie al señor Ministro del Interior para que se sirva señalar los antecedentes que justifican esta irregular situación que daña a pobladores muy modestos, que se vieron en la obligación de hacer importantes sacrificios para cumplir con la demanda formulada por el Gobierno.<br />Solicito que se pidan los antecedentes tanto a la intendencia regional como a la Municipalidad de Tocopilla para verificar esta situación, y que se señale si se cometió algún error en la comunicación y quiénes son los responsables de esta situación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>16. INFORMACION SOBRE POLITICA DE CODELCO-CHILE. Oficios.<br /><br /></TITULO><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- En el tumo del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br /><br />El señor LETELIER.- Señor Presidente, al igual que otros colegas parlamentarios quiero aprovechar esta ocasión para referirme a la situación de Codelco-Chile. Los medios de comunicación nos informan de algo que varios parlamentarios hemos sabido y que nos ha dejado perplejos, como son las señales erróneas o, en ocasiones, contradictorias emanadas de la principal empresa pública de nuestro país.<br />Este Congreso Nacional fue partícipe no sólo de un largo debate sobre el futuro de Codelco, sino también de un consenso que permite por ley que hoy Codelco Chile se pueda asociar con terceros para explotar minas o yacimientos que no han sido explorados ni explotados.<br />En la discusión de esa ley quedó una reserva muy específica, los denominados "yacimientos de reposición", que no pueden ser objeto de asociación con terceros. Es el caso de la mina "Radomiro Tomic."<br />Señalo estos antecedentes, por cuanto el debate que hoy se presenta a la opinión pública es tendencioso. Me sumo a las opiniones del colega del norte que me antecedió en el uso de la palabra, el Diputado señor Vilches, respecto a la necesidad de reabrir un debate sobre el futuro de Codelco. Todos somos partidarios de su modernización y de fomentar y fortalecer su competitividad; todos estamos contestes en la necesidad de avanzar en los cambios de organización y administración de esta gran empresa para aumentar sus grados de productividad y reducir sus costos de operación cuando ello sea posible. Pero y en esto quiero ser muy franco nos oponemos rotundamente a cualquier política que, velada o abiertamente, pretenda privatizar Codelco.<br />Los que integramos la bancada socialista nos sentimos satisfechos, contentos e interpretados, porque durante este Gobierno no han avanzado las intenciones de ciertos sectores económicos de nuestro país de privatizar esta principal empresa del Estado, pero vemos con preocupación los subterfugios que se están utilizando para avanzar en las así llamadas "externalizaciones" de Codelco.<br />Esta mañana, el Diputado señor Velasco ha señalado la situación de trabajadores en San Antonio y Valparaíso, que dependen de la División El Teniente, a quienes se les comunicó que van a perder sus fuentes de trabajo por la intención de externalizar las unidades en las cuales trabajan.<br />Es altamente discutible si resulta conveniente para la empresa avanzar en estas externalizaciones. Lo cierto es que no se pueden adoptar este tipo de medidas sin un debate público de mayor trascendencia. Se intenta generar en la opinión pública la percepción de que el problema principal de Codelco-Chile es la sobredotación de personal. No creo que eso sea así. Sin duda, hay problemas de productividad y en el pasado se han presentado problemas de estímulos para los trabajadores; pero, si es necesario reducir costos, creo que existen medidas bastante más eficaces, como la transparencia de los contratos de Codelco con particulares. El proceso de licitación transparente de estos contratos permitirá ahorrar una mayor cantidad de recursos de lo que la administración actual está dispuesta a reconocer.<br />Tengo en mi poder antecedentes sobre la forma en que se manejan ciertos tipos de licitación en la empresa, en particular en la División El Teniente, y llama la atención que no sea ésa la principal preocupación de los gerentes: asegurar una mayor transparencia y poner fin a ciertas licitaciones medio brujas antes de condenar a la cesantía a los trabajadores.<br />Como bien se ha dicho, existe una tremenda inquietud en las relaciones laborales: son pésimas. Las señales que hoy difunde la gerencia de la empresa sólo conducen a generar una mayor inquietud, un mayor nivel de conflictos y, a la bancada del Partido Socialista, una gran inquietud respecto de las orientaciones que siguen los directivos actuales.<br />En un diario de circulación nacional si no me equivoco, "La Epoca" se ha planteado que se busca, incluso, subterfugios para que capitales privados inviertan en la mina "Radomiro Tomic", situación que, a mi entender, es ilegal, dada la forma como se aprobó la ley en lo que respecta a la asociación de Codelco con terceros, en la cual se restringía la posibilidad de que capitales privados participaran en la exploración o explotación de los yacimientos de reposición.<br />Señor Presidente, todas estas señales me llevan a solicitar que se oficie al Ministro de Minería y al gerente de Codelco, para que informen claramente a esta Corporación cuáles son las políticas de la empresa para avanzar en su racionalización, modernización y competitividad.<br />Estamos abiertos a rediscutir la Ley Orgánica de Codelco; estamos dispuestos e interesados en que se pare la práctica que más daña a la empresa, cual es que el 10 por ciento de sus ventas brutas se des' tiñe a un fin particular. Si estos recursos se necesitan para las Fuerzas Armadas, que no sea Codelco-Chile que deba aportar con ellos, sino el presupuesto de la nación el que se los garantice. En todo caso, no estamos dispuestos a dejar que algunos lleven a estas empresas estratégicas al sector privado en su totalidad, ni menos privar al país de ingresos futuros que son de fundamental importancia.<br />En atención a lo expuesto, reitero la petición de que se oficie al Ministro de Minería para que nos informe, de una vez por todas, cuáles son las orientaciones de Codelco.<br />He dicho.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado en su nombre y en el de los Diputados señores Valenzuela, Ulloa y Masferrer.<br />Le resta un minuto a la bancada del Partido Socialista.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906"><TITULO>17. PAGO DE BONO DE TERMINO DE NEGOCIACION COLECTIVA A TRABAJADORES DE CODELCO-CHILE.<br /><br /></TITULO><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- El tumo siguiente corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, hablar hoy de Codelco, como se ha hecho hace algunos instantes, resulta paradójico, en especial porque constituye una verdadera vergüenza que a cada uno de los trabajadores de la empresa se le entregue 1.400.000 pesos por término de negociación colectiva. Eso es realmente una vergüenza y una bofetada para los trabajadores más pobres del país, en particular, si hablamos de mineros, que están siendo despedidos día a día en nuestra región. Eso no es equidad, y demuestra, una vez más, que el Gobierno está fallando en algo, porque una entrega tan ostentosa como la que se está haciendo no corresponde a la realidad de nuestro país. Resulta extraño que en una determinada empresa estatal se le entregue a cada trabajador 1.400.000 pesos por el solo hecho de llegar a una negociación, en circunstancias de que la gran mayoría de los trabajadores del país, tanto del área privada como pública, no sueñan con esa cantidad ni siquiera en las indemnizaciones finales de trabajo.<br />Es importante destacar que estamos frente a una empresa estatal que debe aportar al Fisco dinero para que las regiones o los distritos, como el que represento orgullosamente, el de Talcahuano, que aporta más del 7 por ciento del producto geográfico bruto, tengan alguna respuesta del Estado. Es imprescindible que los recursos que con tanto sacrificio entrega mi distrito puedan volver a la zona y no ser distribuidos sólo en Santiago, en beneficio de la Región Metropolitana, sino también del resto de las comunas.<br />Si pensamos que la cantidad entregada a cada uno de los 6.000 trabajadores de Codelco suma 22 millones de dólares, eso equivale a la construcción de una cantidad importante de casas.<br />Si hablamos de equidad, ¿qué pasa con los profesores? Ni siquiera se les pagan los bienios. En Chile, a los profesores no se les está pagando la asignación de zona, a pesar de que algunos municipios la han comprometido. Estas situaciones son absolutamente intolerables.<br />Por esa razón, me atrevo a levantar la voz para señalar que es necesario revisar esta situación y, fundamentalmente, para que los distritos y zonas que hacen aportes importantes al país reciban los recursos que necesitan.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906"><TITULO>18. ANTECEDENTES SOBRE OBRAS PÚBLICAS EN TALCAHUANO (Octava Región). Oficios.<br /><br /></TITULO><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, hace dos años que se aprobó en esta Cámara un proyecto de acuerdo enviado al Presidente de la República, con el objeto de solicitar fondos para el saneamiento del canal El Morro, en Talcahuano, una de las bahías más contaminadas del mundo. Como hasta la fecha no ha habido respuesta sobre el particular, pido que se oficie al Presidente de la República y al Ministro de Obras Públicas para saber qué prioridad se ha dado a la entrega de recursos, si es que existen, para continuar con el saneamiento del canal El Morro de Talcahuano que, reitero, es una de las bahías más contaminadas del mundo.<br />Por otro lado, Talcahuano vive constantes amenazas de la naturaleza, entre ellas, los desbordes del río Biobío. Desde ese punto de vista, hoy hay una solución.<br />Señor Presidente, también quiero que se oficie a los Ministros de Obras Públicas y de la Vivienda y Urbanismo, para saber si existe o no un proyecto de construcción de pavimentación para la avenida Gran Bretaña, desde la población Armando Alarcón del Canto hasta el puente Juan Pablo II que une la comuna de Concepción con la zona de San Pedro. Efectivamente, este camino permitiría solucionar, de alguna manera, el problema al establecer una zona aislada del río respecto de las poblaciones aledañas.<br />Solicito que estos oficios sean enviados a la brevedad posible.<br />He dicho.<br /><br />El señor MELERO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br />En el turno correspondiente a la Unión Demócrata Independiente, resta un minuto y medio.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />El turno siguiente corresponde al Comité del Partido por la Democracia.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />El turno siguiente corresponde al Comité Radical Social Demócrata.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Habiéndose cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <br />
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.01.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>