<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="31" FECHA_INICIO="23/08/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="23/08/1995 13:53:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 331ª, ORDINARIASesión 31ª, en miércoles 23 de agosto de 1995(Ordinaria, de 10.30 a 13.53 horas)Presidencia del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.Presidencia accidental del señor Dupré Silva, don Carlos.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI. ASISTENCIAII. APERTURA DE LA SESIÓNIII. ACTASIV. CUENTAV. FÁCIL DESPACHOVI. ORDEN DEL DÍA VII. PROYECTOS DE ACUERDOVIII. INCIDENTESIX. DOCUMENTOS DE LA CUENTAX. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERAL                                                                                                                                                   Pág.I.Asistencia                                                                                                                                                                 6II.Apertura de la sesión                                                                                                                                          8III.Actas                                                                                                                                                                        8IV.Cuenta                                                                                                                                                                     8V.Fácil DespachoModificación de leyes sobre el mercado de capitales. Tercer trámite constitucional                       8 Bienes nacionales de uso público. Proposición de la Comisión Mixta                                                 12VI.Orden del Día.Modificación del Código de Procedimiento Penal en lo relativo a las denuncias por los delitos de hurto y robo. Tercer trámite constitucional                                                                                                    15Amnistía a infractores de ley orgánica constitucional sobre votaciones y escrutinios. Segundo trámite constitucional                                                                                                                                            16Exención del impuesto a la renta a los pescadores artesanales. Primer trámite constitucional   20 Votación de proyectos.Modificación de leyes sobre el mercado de capitales. Tercer trámite constitucional. (Continuación)                                                                                                                                                          23Modificación de ley N° 18.695, orgánica constitucional de municipalidades en materia de utilización de los subsuelos de bienes nacionales de uso público. Proposición de la Comisión Mixta                                                                                                                                                                            24Amnistía a infractores de la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre votacionespopulares y escrutinios. Segundo trámite constitucional                                                                          25Exención de impuesto a la renta a pescadores artesanales. Primer trámite constitucional. (Continuación)                                                                                                                                                          25VII.Proyectos de acuerdo.Homenaje a niño líder pakistaní. Oficios                                                                                                         29Excepciones arancelarias para insumos y productos agrícolas                                                                30Sanciones a discriminación en establecimientos educacionales                                                            32Creación de superintendencia de transporte y tránsito público                                                             32VIII.Incidentes.Recursos para reparación de Escuela México de Valdivia. Oficios                                                          35Reacciones inconsecuentes ante proposiciones legislativas del Presidente de la República        36Antecedentes sobre pagos efectuados a empresa consultora. Oficio                                                    37Reconocimiento a Ladeco por obra en favor de niños con síndrome de down. Oficio                    38Ineficacia de propuestas presidenciales sobre derechos humanos para alcanzar lareconciliación                                                                                                                                                            38Posición de los socialistas ante propuestas presidenciales sobre derechos humanos.                    40 Rechazo a juicios en contra del presidente del Partido por la Democracia y respaldo a iniciativas legislativas del Presidente de la República                                                                                                      41Apoyo a proyectos presidenciales sobre reconciliación                                                                             42Constitución de parque nacional en sector precordillerano de Talca. Oficio                                      44Construcción de multicancha en la población “Independencia" de Talca. Oficio                             44Inconsecuencia de la Derecha política frente a iniciativas del Ejecutivo tendientes a solucionar grandes problemas nacionales.                                                                                                                           45Urgencia en resolver concesión del gasoducto chilenoargentino. Oficios                                            46IX.Documentos de la Cuenta.1.Mensaje de S.E. el Presidente de la República, mediante el cual inicia, con calificación de "simple urgencia", la tramitación de un proyecto que modifica la ley Orgánica de la Dirección General del Territorio Marítimo y Marina Mercante, decreto con fuerza de ley N° 292, de 1953 (boletín N° 168302)                                                                                                                                                 47Oficios de S.E. el Presidente de la República, por los que retira y hace presente las urgencias, con calificación de "suma", para el despacho de los siguientes proyectos:2.Moderniza el Servicio Nacional de Aduanas (boletín N° 137405)                                                      483.Modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades (boletín N° 167406)                                                                                          484.Oficio de S.E. el Presidente de la República, con el cual retira y hace presente la urgencia, con calificación de "simple", para el despacho del proyecto que introduce modificaciones al decreto ley N° 1.350, de 1976, sobre Codelco, y sus modificaciones posteriores (boletín N° 120408)     485.Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el que comunica que ha resueltoretirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que dispone la restitución o indemnización por bienes confiscados (boletín N° 37812)                                                                49X. Otros documentos de la Cuenta.1. Comunicaciones:De la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento que, en cumplimiento del artículo 38 del Reglamento de la Corporación, informa que ha autorizado, en representación de la Cámara, la participación de un Diputado en la sesión especial que el Consejo Interparlamentario celebrará en la sede de las Naciones Unidas, con motivo del 50° aniversario de la creación de la ONU.Del Diputado señor Vargas quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 22 de agosto en curso.2. Oficios:De la Contraloría General de la República, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor García (don René), sobre irregularidades que se habrían producido en la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, en Temuco.Del señor Moreira, respecto de la situación presupuestaria y financiera de la Municipalidad de La Pintana.Del Ministerio de Hacienda, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor García (don René), referente a revisión del proceso de reavalúo de las propiedades no agrícolas de la comuna de Villarrica.Del señor Soria, relativo a deudores ex Cora.Del Ministerio de Justicia, con el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Vargas, acerca de la construcción de inmueble para funcionamiento del Juzgado de Letras de Quintero.Del Ministerio de Minería, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Arancibia, respecto de proyecto minero de oro "Nevada", Región de Atacama.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados:                                                                                     (94)--Acuña Cisternas, Mario--Alvarado Andrade, Claudio--Alvarez-Salamanca Büchi, Pedro--Arancibia Calderón, Armando--Ávila Contreras, Nelson--Aylwin Azocar, Andrés--Aylwin Oyarzún, Mariana--Balbontín Arteaga, Ignacio--Bartolucci Johnston, Francisco--Bayo Veloso, Francisco--Bombal Otaegui, Carlos--Caminondo Sáez, Carlos--Cantero Ojeda, Carlos--Cardemil Herrera, Alberto--Ceroni Fuentes, Guillermo--Coloma Correa, Juan Antonio.--Cornejo González, Aldo--Correa De la Cerda, Sergio--Chadwick Piñera, Andrés--De la Maza Maillet, Iván--Dupré Silva, Carlos--Elgueta Barrientos, Sergio--Elizalde Hevia, Ramón--Encina Moriamez, Francisco--Errázuriz Eguiguren, Maximiano--Espina Otero, Alberto--Fantuzzi Hernández, Angel--Ferrada, Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildosola, Renán„--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--Girardi Lavín, Guido--Gutiérrez Román, Homero--Hamuy Berr, Mario--Hernández Saffirio, Miguel--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Jara Wolf, Octavio--Jeame Barrueto, Víctor--Jürgensen Caesar, Harry--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--León Ramírez, Roberto--Letelier Norambuena, Felipe --Longton Guerrero, Arturo --Longueira Montes, Pablo --Luksic Sandoval, Zarko --Makluf Campos, José --Martínez Ocamica, Gutenberg --Masferrer Pellizzari, Juan --Matthei Fornet, Evelyn --Melero Abaroa, Patricio --Montes Cisternas, Carlos --Morales Morales, Sergio --Moreira Barros, Iván --Munizaga Rodríguez, Eugenio --Muñoz Aburto, Pedro --Ojeda Uribe, Sergio --Orpis Bouchón, Jaime --Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés --Palma Irarrázaval, Joaquín --Paya Mira, Darío Pérez --Opazo, Ramón Pérez --Varela, Víctor --Prochelle Aguilar, Marina --Prokurica Prokurica, Baldo --Rebolledo Leyton, Romy --Reyes Alvarado, Víctor --Ribera Neumann, Teodoro --Rocha Manrique, Jaime --Rodríguez Cataldo, Claudio --Sabag Castillo, Hosain --Salas De la Fuente, Edmundo --Schaulsohn Brodsky, Jorge --Silva Ortiz, Exequiel --Solís Cabezas, Valentín --Sota Barros, Vicente --Taladriz García, Juan Enrique --Tuma Zedan, Eugenio --Ulloa Aguillón, Jorge --Urrutia Cárdenas, Salvador --Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Venegas Rubio, Samuel --Vilches Guzmán, Carlos --Villegas González, Erick --Villouta Concha, Edmundo --Walker Prieto, Ignacio --Wörner Tapia, Martita --Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvieron ausentes las Diputadas señora María Angélica Cristi, señorita María Antonieta Saa, y el Diputado señor Gabriel Ascencio.Asistieron, además, el Ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla y el Senador señor Sebastián Piñera. </ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN.Se abrió la sesión a las 10.30.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III. ACTAS.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Las actas de las sesiones 28a y 29a se declaran aprobadas.</ACTA>
    <CUENTA>IV. CUENTA.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Terminada la Cuenta.</CUENTA>
    
    <OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Señor Presidente, pido la palabra sobre un punto de Reglamento.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LONGTON.- Señor Presidente, solicito de su parte y de la Mesa que, ojalá, nunca más se repitan situaciones como las de ayer, producidas por los representantes de la Central Unitaria de Trabajadores, ya que tuvimos que legislar bajo presiones de todo tipo, lo cual incluso terminó con el lanzamiento de monedas y otros objetos.La característica de la democracia es precisamente la tolerancia y la aceptación de las posiciones divergentes; pero ayer la Mesa permitió que se fuera mucho más allá de lo permisible. Al final tuvo que ordenar el desalojo de las tribunas, hecho que pudo evitarse si hubiese tenido una actitud mucho más firme y se hubiese ajustado al Reglamento. Por eso, solicito que, ojalá, no se vuelvan a repetir estas situaciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, el tema que acaba de tocar no es estrictamente reglamentario.Hay instancias dentro de la Corporación...El señor GALILEA.- Esta es una de ellas.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- ... en las cuales se pueden plantear temas de esta naturaleza. En concreto, me refiero a la reunión de los Comités.</INTERVENCION_1VICE></OTRO>
    
    <FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO.<PROYECTO_LEY BOLETIN="1431-05">MODIFICACIÓN DE LEYES SOBRE EL MERCADO DE CAPITALES. Tercer trámite constitucional<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En Fácil Despacho, corresponde ocuparse del proyecto, en tercer trámite constitucional, que modifica diversas leyes relacionadas con el mercado de capitales, con el objeto de facilitar el financiamiento de infraestructura de uso público.Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Jaime Orpis.-Antecedentes:Modificaciones del Senado, boletín N° 1431-05, sesión 29a, en 17 de agosto de 1995. Documentos de la Cuenta N° 2.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, paso a informar sobre el proyecto, en tercer trámite constitucional, que modifica diversas disposiciones del mercado de capitales, con el objeto de facilitar el financiamiento de infraestructura de uso público.El Senado introdujo modificaciones al Título IV del decreto ley N° 3.500, sobre fondos de pensiones; al decreto con fuerza de ley N° 251, sobre compañías de seguros; a la ley N° 18.815, sobre fondos de inversión, y a la ley N° 18.657, que autorice la creación de los fondos de inversión extranjera.Tal como lo señalé en el primer informe, el proyecto pretende, junto con modificar el decreto con fuerza de ley N° 164, canalizar los recursos de los inversionistas institucionales para desarrollar y financiar las obras de infraestructura pública, que requieren altos porcentajes y grandes cantidades de inversión.Me remitiré a informar las modificaciones más significativas del Senado, por lo que, obviaré aquellas que tienen un contenido meramente formal.Las modificaciones más significativas al decreto ley N° 3.500, sobre fondos de pensiones, son las siguientes:En primer lugar, mediante las letras a) y b) del N° 1 del artículo primero del proyecto se modifica el artículo 45, que establece en qué tipo de instrumentos se pueden invertir los fondos de pensiones y sus respectivos límites, tanto globales como por emisor e instrumento.La modificación del Senado a la letra a) rebaja el límite superior propuesto por la Cámara de Diputados, de un 10 a un 5 por ciento, cuando se trata de los instrumentos señalados en la letra j) del decreto ley N° 3.500 y los aportes comprometidos mediante los contratos de promesa que se establecen como una innovación muy interesante en la iniciativa.En la letra b), el Senado agrega un nuevo instrumento para invertir los fondos de inversión en infraestructura.La letra n) que se incorpora está orientada a permitir la inversión en acciones de sociedades sin historia, siempre que cumplan todas las normativas relativas a la clasificación de riesgos.Entre los dos primeros incisos que se agregan por la letra b) del N° 3 del artículo primero, que modifica el artículo 48, se intercala uno nuevo.Su objetivo básico es la transparencia: las administradoras podrán celebrar contratos de suscripción de cuotas siempre que el respectivo fondo de inversión les haya informado a todas de su emisión.El Senado no modificó el decreto con fuerza de ley N° 251, por lo que, en esta materia, se mantiene el criterio propuesto por la Cámara.Sin embargo, realiza las siguientes modificaciones a la ley N° 18.815, sobre fondos de inversión.En primer lugar, a través de la letra b) del N° 3, que pasó a ser 4, del artículo tercero del proyecto, se modifica su artículo 8o, para ampliar los límites por emisor de los fondos de desarrollo empresa, de 40 a 50 por ciento.Los fondos de desarrollo inmobiliario y los de desarrollo de empresas son básicos para financiar obras de infraestructura. Por lo tanto, la modificación es una excepción a la norma general que se incorpora en el proyecto y busca aumentar los límites.En este caso, el Senado amplía el límite superior, como una manera de otorgar más facilidades para este tipo de inversión.Elimina el N° 4 del artículo 3o del proyecto, por cuanto se trata de una materia ya abordada por la modificación anterior al mercado de capitales e incluirla en el proyecto resultaba redundante. Por eso, la Comisión de Hacienda aceptó el criterio del Senado.Por otro lado, modifica el inciso tercero del artículo 17, que se refiere a los plazos de suscripción y pago de las cuotas de los fondos. Mejora la redacción del inciso, con un agregado. La proposición de la Cámara establecía un plazo máximo de tres años para la colocación de las cuotas de los fondos. El Senado lo rebaja a un año, cuando se trate de fondos de inversión mobiliaria o de fondos de inversión de créditos securitizados. La razón es que se trata de instrumentos de mayor liquidez y no se justifica un plazo tan amplio. La Comisión de Hacienda estuvo de acuerdo con esta modificación.La última modificación a la ley N° 18.815 consiste en establecer un plazo para el reparto de dividendos de los aportantes y su reajustabilidad de acuerdo con la variación de la unidad de fomento.Las modificaciones a la ley N° 18.657, relativa a fondos de inversión extranjera, fueron las más polémicas, pues sobre ellas hubo mayores diferencias en la Comisión.Agrega dos incisos al artículo 3o. El primero establece que previa operación del fondo en Chile, si la Superintendencia de Valores y Seguros lo requiere, éste deberá presentar una lista con los nombres de los principales aportantes, la que deberá actualizarse anualmente mientras el fondo opere en Chile.El inciso segundo faculta a la Superintendencia para que, sin expresión de causa, no autorice la operación de algún fondo en Chile.Quienes sostuvieron la tesis a favor de este modificación señalaron que con ella la autoridad podía controlar el eventual ingreso de capitales provenientes del extranjero cuyo origen sea el lavado de dinero. Quienes sostuvieron la tesis contraria manifestaron, por una parte, que los fondos que ingresen ya habían cumplido todas las normas del mercado formal de los respectivos países de origen y no se justifica que en Chile se establezcan exigencias adicionales; y por otra, que las facultades que se otorgan a la Superintendencia de Valores y Seguros son amplias y no necesariamente van a impedir el ingreso de fondos originados en lavado de dinero.En la Comisión surgió una posición intermedia. De aceptarse, el proyecto tendría que ir a Comisión Mixta. Para limitar las facultades tan amplias de la Superintendencia y evitar el lavado de dinero, algunos honorables parlamentarios plantearon que podría intervenir el Consejo de Defensa del Estado.En síntesis, la Comisión de Hacienda estuvo de acuerdo con todas las modificaciones del Senado, salvo las relativas a la ley N° 18.657, sobre fondos de inversión de capital extranjero.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En discusión las modificaciones.Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, el Diputado informante nos ha relatado las diversas modificaciones introducidas por el Senado de la República a este importante y complejo proyecto de no fácil comprensión, que liberaliza recursos para que las instituciones del mercado de capital los puedan destinar a la infraestructura pública.Para nosotros, el proyecto es de vital importancia y ojalá sea despachado en esta oportunidad, por cuanto el Ministerio de Obras Públicas, que está acelerando los diversos sistemas de concesiones de infraestructura pública, requiere que la ley rija lo antes posible para que los entes interesados en participar dispongan de los recursos correspondientes.El objetivo principal del proyecto es modificar la normativa que regula el funcionamiento del sistema de fondos de pensiones del DFL 3.500, la legislación de seguros del DFL 251, las disposiciones sobre fondos de inversión de la ley N° 18.815 y las normas relativas a fondos de inversión de capital extranjero de la ley N° 18.657.La ley N° 18.815, sobre fondos de inversión, establece una serie de exigencias de diversificación, plazos y procedimientos que han llegado a inhibir su intervención en proyectos de infraestructura.Las modificaciones contenidas en el proyecto pretenden resolver dichos problemas, flexibilizando la diversificación y captación de recursos del fondo. Adicionalmente se permite que fondos de desarrollo de empresas e inmobiliarios pueden celebrar contratos de promesa de suscripción y pago a plazo de las cuotas de participación.Al flexibilizar la diversificación obligada de los fondos de inversión, se ha estimado conveniente modificar el DFL 3.500, ya que los fondos de pensiones son los principales inversionistas de dichas instituciones. Para esto se incorporó un factor de diversificación que reduce el límite de inversión por emisor para los fondos de pensiones, conforme disminuye la diversificación del respectivo fondo de inversión. De esta forma se cautelan los intereses de los ahorrantes previsionales.Por otro lado, el proyecto considera la posibilidad de que los fondos de pensiones suscriban contratos de aportes diferidos en el tiempo con fondos de inversión de desarrollo de empresas e inmobiliarios.Todo lo anterior permitirá calzar en mejor forma los flujos desde el inversionista final a las necesidades de financiamiento de los proyectos de infraestructura, cuya maduración en el tiempo es relativamente larga.Para el sector asegurador el financiamiento de proyectos de infraestructura se presenta también como una buena alternativa de inversión. Sin embargo, los límites de diversificación por emisor hacen que los volúmenes a invertir en proyectos de infraestructura sean sustancialmente reducidos. Lo anterior nos ha motivado a reformar la legislación sobre seguros, a fin de incorporar a las empresas concesionarias de obras de infraestructura de uso público en un régimen particular de límites por emisor. De esta forma se mejoran las posibilidades de inversión de las compañías de seguros en proyectos de infraestructura.Por último, el proyecto crea los fondos de inversión de capital extranjero de riesgo. La experiencia en otros países ha mostrado que este tipo de inversión ha permitido impulsar una mayor participación del sector privado en la construcción y financiamiento de obras de infraestructura.Lo anterior, nos ha motivado a modificar la ley N° 18.657 con el propósito de incorporar en los beneficios de dicho cuerpo legal los fondos de inversión de capital extranjero de riesgo, lo que, en los hechos, implica bajar la mencionada tasa de impuesto al 10 por ciento.En síntesis, la iniciativa permitirá a los gestores en materias de infraestructura contar con mayores recursos para financiar sus proyectos los mayores recursos que se pueden destinar para infraestructura llegan a 4.397 millones de dólares, y así potenciar la capacidad competitiva y, por lo tanto, de crecimiento del país.Por otra parte, los inversionistas institucionales contarán con mayores oportunidades de diversificación y mejores posibilidades de retorno, lo que significará mejores pensiones a futuro.Por último, el Estado podrá asignar mejor sus recursos, focalizándolos aún más hacia los sectores sociales, como pobreza, salud, educación y vivienda, donde su rol es insustituible.Por estas razones, los Diputados democratacristianos votaremos favorablemente todas las modificaciones introducidas por el Senado, con la finalidad de que el proyecto cumpla su trámite total en la Cámara.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Jürgensen.El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, en la Comisión de Hacienda tuvimos un amplio debate sobre el proyecto, especialmente respecto de la modificación referida a la ley N° 18.657, por la cual agrega a su artículo 3o dos incisos, con el objeto de obligar a señalar el nombre de los aportantes en el extranjero, lo que va contra la naturaleza de los fondos.En nuestra opinión, excede el campo razonable de la aplicación de la ley chilena, porque ésta, en esencia, autoriza a invertir en Chile a quienes cumplan con ciertas condiciones mínimas, pero reconociendo que esos fondos son regidos por las normativas de cada uno de los países en que se constituyan.Probablemente, esta modificación tenga una raíz tributaria, para conocer qué chilenos obtienen beneficios a través de estos fondos y gravarlos con impuestos. En consecuencia, es una raíz solamente legal para evitar que permitan superar las normas sobre personas relacionadas.Es importante tener presente que no se señala consecuencia jurídica específica, por no remitir la información respecto de los fondos en funcionamiento, pero si se aplican las reglas generales, la Superintendencia de Valores y Seguros tiene, de acuerdo con su ley orgánica, facultades para disponer la revocación de la autorización de existencia por la infracción de cualesquiera de las normas legales que la rijan.La segunda modificación que nos preocupa es el inciso segundo, que faculta a la Superintendencia de Valores para que, "eventualmente y sin expresión de causa", se rechace la operación del fondo en Chile.En nuestra opinión, esta proposición es arbitraria y no tiene justificación, a menos que se manifiesten causas legales para denegar esa autorización.Cabe hacer presente que se señala en forma específica que el rechazo es "sin expresión de causa". Así se impide la procedencia de recursos de legalidad que existe contra las resoluciones de la Superintendencia de Valores y Seguros.A través de esta facultad la Superintendencia, como contrapartida, podrá seleccionar discrecionalmente los beneficiarios de las normas tributarias excepcionales que favorecen a estos fondos extranjeros.Durante la discusión en la Comisión, el Ejecutivo estuvo de acuerdo en enviar una indicación al respecto para que no intervenga la Superintendencia de Valores, sino más bien el Consejo de Defensa del Estado.Esperábamos que la indicación hubiese sido presentada en la Sala para llegar a un acuerdo. Como, al parecer, no ha ocurrido así, anuncio el voto en contra de la bancada de Renovación Nacional respecto de esa modificación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señores Diputados, restan sólo 11 minutos para el término de Fácil Despacho y no hay el quorum requerido de 59 Diputados para votar las modificaciones del Senado. Por lo tanto, propongo que iniciemos la discusión de las proposiciones de la Comisión Mixta respecto del proyecto que modifica la ley N° 18.695,Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de utilización de subsuelo de los bienes nacionales de uso público, al término de lo cual efectuaríamos las dos votaciones.En el caso de la materia en debate, se harían dos votaciones, para pronunciarse en forma separada respecto de la modificación indicada por el Diputado señor Harry Jürgensen.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1301-06">MODIFICACIÓN DE LEY N° 18.695, ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES, EN MATERIA DE UTILIZACIÓN DE SUBSUELO DE LOS BIENES NACIONALES DE USO PÚBLICO. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Corresponde tratar el informe de la Comisión Mixta sobre el proyecto que modifica la ley N° 18.695,Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de utilización de subsuelo de los bienes nacionales de uso público.-Antecedentes:Informe de la Comisión Mixta, boletín N" 1301-06 (S), sesión 28a, en 16 de agosto de 1995. Documentos de la cuenta N° 2.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Tiene la palabra el Diputado señor Ramón Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, la Comisión Mixta constituida para resolver el tema de la utilización del subsuelo de los bienes nacionales de uso público, que fue presidida por el Presidente de la Comisión de Gobierno Interior del Senado, Senador Mario Ríos, se reunió con la presencia de la mayoría de sus integrantes.Concretamente, en el artículo 1° se aprobó la proposición de la Cámara para incluir el subsuelo como una materia de utilización por parte de los gobiernos municipales, excluyendo expresamente la atribución del gobierno regional de aprobar esta materia, por cuanto ya está contenida en el marco general de sus funciones.En la misma forma, aprobó una modificación para resolver el tema cuando no exista aún plano regulador, materia en la cual la autorización para utilizar el subsuelo será tomada por el municipio, elevándose una solicitud al Ministerio de Vivienda, el que tendrá que resolver, en un plazo no superior a 90 días, con el objeto de que emita la información necesaria para que sea directamente el municipio quien entregue la concesión.En consecuencia, el proyecto incluye el subsuelo dentro de la utilización del municipio; excluye al gobierno regional, cuando no exista plano regulador, y obliga al Ministerio de Vivienda a entregar un informe, que no debe ser superior a 90 días.Eso es todo lo que el informe entrega.La bancada democratacristiana va a respaldar el proyecto.Entendemos que es un avance sustantivo que ha resuelto en definitiva un tema absolutamente controvertido, por cuanto en la ley orgánica municipal sólo se hacía mención al suelo y no al subsuelo. Incorporarlo no sólo incrementa las facultades del municipio, sino que, en términos generales, también los enriquece.Esto va a permitir superar los actuales problemas de atochamiento de las vías públicas, posibilitará la utilización de muchas zonas de estacionamiento y, adicionalmente, generará recursos permanentes a los municipios.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Como sólo quedan 4 minutos para el término de Fácil Despacho y están inscritos los Diputados señores Ulloa y Bombal con lo cual automáticamente quedará prorrogado por algunos minutos, propongo votar ambos proyectos a las 12 en punto.El señor ORPIS.- ¿Por qué no ahora?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Porque en este momento no se reúne el quorum requerido.¿Habría acuerdo?Acordado.Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Señor Presidente, le ruego que tenga a bien permitir que primero haga uso de la palabra el Diputado señor Bombal, quien desea formular una consulta al señor Ministro.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Bombal, quien, por intermedio de la Mesa, hará una consulta al señor Ministro de la Vivienda y Urbanismo.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, la facultad para otorgar concesiones sobre los subsuelos queda radicada en los municipios y, por ahora, en el artículo transitorio se contempla, por ahora, una cierta visación del Ministerio de la Vivienda.Mi preocupación es la siguiente. Dado que esta disposición tiene que incorporarse en los planos reguladores, necesariamente ese plan tendrá que ir al Ministerio para su aprobación. Más allá de lo dispuesto en la disposición transitoria, deseo saber cuál es el criterio que tendrá el Ministerio respecto de la utilización de los subsuelos, en el evento de que las municipalidades los incorporen a los planos reguladores y, consecuentemente, puedan otorgar ciertas concesiones.Ello porque necesariamente, siendo una facultad radicada en la municipalidad, por la vía del plano regulador o, ahora, por la disposición transitoria que se está incorporando, debe volver en todo momento al nivel central.Nos asiste la preocupación de si, en definitiva, las municipalidades podrán disponer del subsuelo o necesariamente quedarán sometidas al nivel central para que determine él la utilización del subsuelo, ya sea por la vía de aprobación del plano regulador o por la visación.Ruego al señor Ministro que me ilustre sobre, cuáles son los criterios que aplicará el Ministerio en la utilización de los subsuelos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, SEÑOR EDMUNDO HERMOSILLA. ">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de la Vivienda y Urbanismo, don Edmundo Hermosilla.El señor HERMOSILLA (Ministro de la Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, en primer lugar, el proyecto tiene una tremenda importancia para el futuro de las ciudades, no sólo para las de mayor tamaño sino que también para las intermedias, incluso algunas costeras y otras que, por la gran cantidad de automóviles que hoy ocupan nuestras vías y los estacionamientos, generan importantes congestiones.Para ser específicos y no dedicar el tiempo a relevar la importancia del proyecto, por intermedio de la Mesa deseo contestar la pregunta del Diputado señor Bombal.En primer lugar, la concesión del subsuelo, de acuerdo con el proyecto en debate, siempre será entregada por el municipio de la comuna respectiva. La norma permanente consiste en que siempre podrá hacerlo el propio municipio si ha incluido previamente, dentro de su plano regulador comunal, el uso del subsuelo. Entonces, lo anterior tiene la aprobación en la norma permanente del concejo municipal y del consejo regional, que son las entidades que aprueban. Desde ese punto de vista, la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo respectiva sólo da una opinión técnica. Con el objeto de que no hubiera interferencia entre la aprobación de la ley y la incorporación del subsuelo a los planes reguladores, la Comisión Mixta votó favorablemente la participación de dicha Secretaría Regional Ministerial, con el objeto de hacer coincidir y conciliar las distintas actividades de infraestructura que se desarrollan en el subsuelo, tales como líneas de metro, pasos bajo nivel, alcantarillados de aguas lluvias, de agua potable, etcétera. La misión del Ministerio será, simplemente, velar porque en forma transitoria, entre la aprobación del proyecto y la incorporación del subsuelo al plano regulador, pueda verificarse que no existan ni contradicciones ni que se rigidice el subsuelo respecto de las actividades de infraestructura que he mencionado.Muchas gracias, Presidente.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, a pesar de la explicación del señor Ministro, persiste mi inquietud, porque sabemos que en relación con los planos reguladores siempre hay un debate muy largo como corresponde, tanto en el concejo como en el consejo regional, y después se produce un largo expediente en la Secretaría Ministerial. Entonces, pese a que existe urgencia en resolver la descongestión de las grandes ciudades no nos referimos a la ciudad capital, y que se plantea el problema de la circulación y la necesidad de utilizar el subsuelo, debemos reconocer que las discusiones técnicas son muy extensas, difíciles o complejas, pero en leyes y reglamentos se siguen estableciendo fechas que normalmente son objeto de prórrogas. Es común observar cómo la tramitación de temas relativos a planes reguladores se prolonga durante largo tiempo. Entonces, me preocupa que esto, en definitiva, se transforme en un entrabamiento prolongado para la solución de un problema que es inminente o urgente.Entiendo las razones del señor Ministro sobre la disposición, pero repito, quiero traer a colación, como lo hice presente también en su oportunidad, que estas discusiones técnicas se alargan demasiado y el problema es muy urgente. No sé que tan coercitivos o qué fuerza imperativa tienen esos 90 días y si el criterio es resolver dentro de ese plazo. Si es así, me parece que no hay dificultad, pero sabemos que en la práctica ello no sucede.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Recupera la palabra el Diputado señor Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, la UDI aprobará el proyecto no sin antes recalcar lo expresado por el Diputado señor Bombal.Queremos dejar claramente explicitado, para guardar el espíritu correcto del proyecto, que, efectivamente, el informe tiene un plazo que es perentorio y que, una vez transcurrido, no hay excusa alguna que valga para no dar una respuesta.Reitero que nuestra bancada aprobará el proyecto, lo cree absolutamente necesario, pero en el entendido y supongo que todos estamos contestes en que así sea de que el plazo de 90 días tiene que ser claro y absolutamente imperativo para que sea cumplido.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Maximiano Errázuriz.El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, junto con anunciar el voto favorable de la bancada de Renovación Nacional, quiero decir, tal como lo señaló el Diputado señor Ulloa, que, efectivamente, el inciso segundo del artículo transitorio en la página 15 del informe de la Comisión Mixta establece que "El informe se entenderá favorable si a los 90 días de solicitado no ha sido evacuado". Por lo tanto, es un plazo fatal y el sólo hecho de haber transcurrido, permite que se dé por aprobado el informe.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, SEÑOR EDMUNDO HERMOSILLA. ">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Para clarificar más el tema, tiene la palabra el Ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla.El señor HERMOSILLA.- Señor Presidente, sólo para clarificar algunos de los legítimos y válidos comentarios que se han emitido.En este proyecto, y sobre todo en la Comisión Mixta, quedó establecido que no existe posibilidad de trámite en cuanto a que, transcurridos los 90 días, si no se emite algún tipo de informe en contrario, significa que el que se tiene queda automáticamente aprobado.Entonces, desde ese punto de vista, se salva la necesaria urgencia de decidir con la compatibilización de profundizar los estudios técnicos que correspondan para también decidir mejor.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Terminado Fácil Despacho.Reitero a los señores jefes de Comités que a las 12 se votarán los dos proyectos que acabamos de tratar en Fácil Despacho.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, pido la palabra para plantear un punto reglamentario.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, por encargo del Diputado señor Estévez, pido que no se realice la votación de estos proyectos de quorum.La madre del Diputado señor Tohá ha fallecido y las bancadas de los Partidos Socialista y del Partido por la Democracia se encuentran en su funeral en estos momentos.Por lo tanto, es bueno aclarar, para la visión de la gente, que a esa hora no habrá quorum por esa razón muy justificada. De lo contrario, podría desprestigiarse el funcionamiento de la Cámara, puesto que la gente no tiene por qué saber lo que ha pasado.Nos adherimos al dolor del Diputado señor Tohá.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Todos nos hemos adherido. Por la información que tengo, todos los señores Diputados hicieron llegar ayer sus condolencias al honorable Diputado señor Isidoro Tohá por la muerte de su señora madre.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1528-07">MODIFICACIÓN DEL CÓDIGO DE PROCEDIMIENTO PENAL EN LO RELATIVO A LAS DENUNCIAS POR LOS DELITOS DE HURTO Y ROBO. Tercer trámite Constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el Orden del Día, corresponde ocuparnos del proyecto de ley, en tercer trámite constitucional, que modifica el Código de Procedimiento Penal para facilitar las denuncias por los delitos de hurto y robo.-Antecedentes:Modificaciones del Senado, boletín N° 1528-07, sesión 27a, en 10 de agosto de 1995. Documentos de la Cuenta N" 4.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Sobre las modificaciones del Senado, tiene la palabra el Diputado señor Alberto Espina.El señor ESPINA.- Señor Presidente, este proyecto de ley, originado en una moción, tiene por objeto facilitar y poner término a una serie de trámites burocráticos que se mantienen vigentes en nuestra legislación y que dificultan que la gente afectada por robo o hurto efectúe la denuncia sin tener que realizar largas esperas en los tribunales para dar cumplimiento a trámites que, como señalé, son meramente burocráticos.En síntesis, la medida significará que la persona que sea víctima de esos delitos sólo hará una declaración jurada ante la policía respecto de las especies que le robaron o sustrajeron y de su monto y valor, y en el evento de que el juez decida determinar el valor final, para los efectos de la aplicación de la pena al delincuente, deberá recurrir a los peritos en los términos que hoy se indican en el artículo 147 del Código de Procedimiento Penal.Las modificaciones del Senado, a mi juicio, son, simplemente, de adecuación del texto, de simplificación de lo que aprobamos en la Cámara; están correctamente orientadas y, por lo tanto, las votaremos favorablemente.Creemos que el proyecto, sin lugar a dudas, facilitará a la gente la formulación de sus denuncias y, además, evitará que se produzcan atochamientos en los tribunales de justicia. Se calcula que medio millón de personas concurren al año a los tribunales para cumplir con trámites formales, lo cual no pasa en ningún país moderno. Esta es una contribución efectiva para terminar con esos trámites burocráticos que, al final de cuentas, desalientan a la gente, la que prefiere no denunciar los delitos antes que cumplir con trámites que no conducen a nada ni son relevantes en el proceso, porque, simplemente, son una ritualidad que la legislación moderna está suprimiendo. Por cierto, también se suprimirá en la legislación chilena cuando se apruebe el proyecto de modificación de todo el proceso penal que estudia la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Por estas razones, pido la aprobación de las modificaciones del Senado. Reitero, ésta es una contribución real, efectiva, para terminar con el problema diario de los trámites burocráticos que acarrean grandes esperas, por horas, en los tribunales, sin que resulten útiles para ningún efecto práctico.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Sergio Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, el proyecto resuelve uno de los problemas más recurrentes respecto de las víctimas de los delitos de hurto y robo, quienes, luego de efectuar su denuncia, son obligadas a concurrir al tribunal donde, además de efectuar una especie de ratificación, posteriormente, de acuerdo con el actual artículo 147 del Código de Procedimiento Penal, el juez está obligado a interrogarlas acerca del valor del objeto del delito; y no sólo al perjudicado, sino que también al presunto culpable. El Senado innova en ese procedimiento, señalando que el juez, derechamente, debe hacer tasar por peritos la especie hurtada o robada.En consecuencia, la víctima, en adelante, ya no tendrá que efectuar esos trámites. Casi todos los presidentes de la Corte Suprema han hecho notar que la víctima, cansada de tantos viajes al tribunal y, a veces, generalmente, de ser mal atendida, no tiene paciencia para esperar y, en consecuencia, todos los procesos sobre hurto y robo terminan en sobreseimiento. En la práctica, el 80 por ciento de esos procesos se sobreseen, lo cual significa la derrota de la justicia.El proyecto es sumamente útil y perfecciona una legislación dictada en la legislativa pasada, en el sentido de que la declaración jurada que, conjuntamente con la denuncia, se haga ante la policía, respecto de la preexistencia de los objetos sustraídos, va a servir para todos los efectos procesales, para el auto de procesamiento, el auto acusatorio y la sentencia final.Por esas razones, estimamos que es conveniente aprobar el proyecto con las modificaciones que le ha introducido el Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad las modificaciones del Senado, al proyecto de ley que modifica el Código de Procedimiento Penal, con el objeto de facilitar las denuncias por los delitos de hurto y robo.Aprobadas.Terminada la discusión del proyecto.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="883-07">AMNISTÍA A INFRACTORES DE LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL SOBRE VOTACIONES POPULARES Y ESCRUTINIOS. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- A continuación, corresponde tratar el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que concede amnistía a infractores del artículo 139 de la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios. Este es el segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia es el señor Sergio Elgueta.-Antecedentes:Segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y justicia, sesión 8a, en 13 de junio de 1995. Documentos de la Cuenta N° 14.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado informante señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, este proyecto se inició en un mensaje del Presidente de la República. Como se trata de una amnistía, su Cámara de origen fue el Senado, que rechazó la idea de legislar.Posteriormente, en uso de la facultad que le confiere el artículo 65 de la Constitución Política, el Presidente de la República solicitó que el mensaje se remitiera a la Cámara de Diputados para que se pronunciara sobre él.La Cámara aprobó, por los dos tercios de sus miembros presentes, el proyecto de amnistía, y hoy se votará en particular.La iniciativa se funda en el hecho de que en la elección municipal del 28 de junio de 1993, tuvieron derecho a sufragar 7.840.008 electores. Concluido el proceso de calificación, se comprobó que solamente sufragaron 6.992.519 ciudadanos. No lo hicieron 847.489, lo que significa un 10,8 por ciento de abstención electoral.Dichas personas, de acuerdo con el artículo 139 de la Ley Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, deben ser sancionadas con una multa a beneficio municipal de 0,5 a 3 unidades tributarias mensuales.Tal contravención se somete al procedimiento y conocimiento de los juzgados de policía local. Esto implica citar prácticamente a 850 mil personas para que concurran a efectuar sus descargos o a notificarse de la sanción correspondiente, lo que genera una actividad inusitada, imposible de cumplir por Carabineros.Por esa razón, con el objeto de facilitar esta tarea y como ha transcurrido un tiempo prudencial, mediante este proyecto de ley se pretende provocar el perdón o el olvido de la contravención.Están perfectamente individualizados los infractores, ya que las nóminas son enviadas por el Servicio Electoral a los juzgados de policía local.Como es sabido, la amnistía extingue la responsabilidad y la acción penal que nace de un delito, en este caso, de una falta. Se otorga en consideración a la conducta delictiva y no a los individuos favorecidos. Es de carácter general y, como he señalado, sólo puede concederse en virtud de una ley que debe tener su origen en el Senado.Este proyecto requiere de quorum calificado para ser aprobado.En consecuencia, la Comisión solicita la aprobación de esta iniciativa que en su artículo único señala: "Concédese amnistía a todas las personas que, con ocasión de las Elecciones Municipales del día 28 de junio de 1992, hayan incurrido en infracción a lo dispuesto en el artículo 139 de la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios.".He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Hosaín Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, anuncio el voto favorable de la bancada democratacristiana a este proyecto de ley. Si bien la votación en el proceso eleccionaria del 28 de junio de 1992 fue bastante aceptable, quiero destacar que la mayor parte de la abstención se produjo en zonas rurales, especialmente porque la fecha en que se efectuó pleno invierno no fue la más apropiada. Ahora que vamos a revisar el proceso electoral municipal, sería muy conveniente tener presente que el mal tiempo es una dificultad para que los ciudadanos de las zonas rurales cumplan con su deber cívico.Por lo anterior, vamos a aprobar este proyecto de ley que concede amnistía, y esperamos que los colegas tengan presente estos hechos cuando discutamos la fijación de la fecha de las elecciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señalo a los jefes de bancadas que este proyecto contiene disposiciones de quorum calificado, que requiere 59 votos para su aprobación.Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, quiero anunciar nuestro voto favorable a esta iniciativa, no sin antes destacar que lo que vamos a votar es un proyecto de ley de amnistía. Aquí ha habido mayoría para aplicar los criterios tradicionales sobre la amnistía, que es un modo de extinguir la responsabilidad y la acción penal que nace de un delito, que tiene la virtud de suprimir tanto el delito como su sanción. Quiero reiterar que esta iniciativa sobre amnistía que aprobaremos, se hace de acuerdo con los criterios generales que siempre se le han reconocido y que en el último tiempo han sido objeto de opiniones discutibles en uno y otro sentido. Sólo deseaba consignar esto y señalar que vamos a concurrir con nuestros votos favorables, en el entendido de que el criterio de amnistía que se aplica es el que siempre ha existido en nuestros sistemas legislativo y judicial.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Martita Wömer.La señora WÖRNER.- Señor Presidente, la bancada del Partido por la Democracia también va a concurrir con su voto favorable para aprobar el proyecto de ley de amnistía, en consideración a que se aplica en el sentido correcto y preciso: está determinada la concurrencia de una conducta constitutiva de una infracción y sancionada, están identificadas las personas que van a beneficiarse con ella y las circunstancias en que se produjo el hecho que origina la sanción.Tal como se explicó en el informe y en las intervenciones tanto del Diputado informante como del Diputado señor Sabag, se debe a las inconveniencias y dificultades insuperables que tuvo un determinado grupo de ciudadanos que no pudo concurrir a cumplir con su obligación de sufragar en las elecciones que el proyecto precisa, ya sea por impedimento físico se encontraban demasiado lejos de los lugares de votación, por condiciones climáticas insalvables y también hubo un número importante de personas que estaban en el extranjero. Por lo demás, consta en los antecedentes que entregó el Servicio Electoral, que un alto número de estas personas hicieron llegar oportunamente sus excusas; es decir, explicaron y fundamentaron la razón por la cual no cumplieron con este deber. No obstante, como la ley exige que la denuncia al juzgado de policía local se haga para todas las personas que no votaron, pese a estar acreditado el impedimento en el Registro, debería, en su oportunidad, de no legislarse en este sentido, denunciarse el incumplimiento, incluyendo a una gran cantidad de chilenos que justificaron suficientemente su conducta.Con estas observaciones y precisiones, la bancada del PPD prestará su apoyo al proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, creo que la democracia se ejerce en forma voluntaria. Por ello, no deberíamos elaborar leyes de amnistía, sino que modificar la Ley Electoral para que concurran a las urnas las personas interesadas en votar para elegir a las autoridades. Tampoco deberíamos presionar a la gente con una multa reiterada elección tras elección.Es indudable que hay personas que por motivos justificados no pueden concurrir a las urnas, pero sí lo harán las que estén interesadas en elegir a sus autoridades.Por lo tanto, el problema no consiste en despachar una ley de amnistía para quienes no votaron, ya que ese acto debería ser completamente voluntario como ocurre en todas las naciones desarrolladas del mundo, donde no existe la obligación de ir a votar; ni siquiera debería exigirse la inscripción electoral ni el uso de una tarjeta, sino que al cumplir los 18 años de edad, todas las personas estarían capacitadas para cumplir con el deber cívico de votar, como también sucede en otros países, para no hacer tan burocráticos y engorrosos estos trámites.Como estoy convencido de que por última vez vamos a elaborar iniciativas de este tipo, votaremos favorablemente el proyecto.No podía dejar de hacer presente estas aprensiones, y repito, el acto de concurrir a las urnas debería ser voluntario y no exigible por ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Álvarez-Salamanca.El señor ALVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, quiero referirme al mismo tema que tocó el Diputado señor García.Efectivamente, creo que concurrir a las urnas debería ser un acto voluntario y no estar permanentemente amnistiando a las personas por no cumplir esa obligación. En el futuro, deberemos pensar en establecer por ley que votar es un acto voluntario.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, en la misma línea de argumentación, comparto lo expresado por mis colegas. Sin embargo, en esta materia también son culpables los legisladores, porque y ojalá que se resuelva favorablemente y de otra manera en los proyectos que trataremos sobre elección municipal en el caso de este invierno, por ejemplo, ¿cómo concurrirían a votar, un 28 de junio, los habitantes de las regiones Novena, Décima, Undécima y Duodécima si no tenían caminos debido a la nieve? A mi juicio, muchas veces, las leyes se elaboran pensando sólo en la capital del país, sin considerar la situación de provincias que padecen un crudo invierno.Me parece antidemocrático fijar una elección en pleno invierno, cuando en el sur vivimos bajo el agua, con nieve y frío y sin caminos para llegar a los locales de votación. Lo que significó, en Valdivia, en el distrito 53, que represento, que por lo menos 2 mil personas no pudieron movilizarse para votar en las últimas elecciones.El señor PALMA (don Andrés).- ¿Me permite?El señor TALADRIZ.- Creo que el Diputado señor Andrés Palma no tiene nada que decir en esta ocasión, ya que vive en la Región Metropolitana, donde goza del centralismo absoluto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en opinión del Diputado señor Taladriz, que representa a la bella ciudad de Valdivia, no tendré mucho que decir, pero le recuerdo que fue su partido el que propuso la fecha de las elecciones. La Concertación quería que ellas se realizaran a fines de año, y ellos fueron quienes nos impusieron esa fecha de una manera inmodificable, en la negociación política. Por lo tanto, que se guarde sus palabras el Diputado señor Taladriz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, muchas veces los Diputados del sur no estamos metidos en las cúpulas donde se toman los grandes acuerdos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señores Diputados, existiendo el acuerdo de votar a las 12 los dos proyectos de la tabla de Fácil Despacho, propongo que también votemos este proyecto a la misma hora. Hay interés en la Sala para ello, pero en este instante, por circunstancias especiales, no están todos los Diputados.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿a qué hora termina el Orden del Día?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- A las 12.30, señor Diputado. Así que tenemos tiempo suficiente.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1601-05">EXENCIÓN DEL IMPUESTO A LA RENTA A LOS PESCADORES ARTESANALES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Corresponde ocuparse del proyecto, en primer trámite constitucional, que exime del impuesto a la renta a los pescadores artesanales.Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Carlos Ignacio Kuschel.-Antecedentes:Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1601-05, sesión 71a, en 18 de mayo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 2.Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 13, en 4 de julio de 1995. Documentos de la Cuenta N° 20.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Kuschel.El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, la Comisión de Hacienda, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, me ha encomendado informar sobre el proyecto que exime del impuesto a la renta a los pescadores artesanales.La iniciativa tiene por objeto establecer una exención de los impuestos a la renta de primera categoría y global complementario en favor de las personas naturales que se desempeñen como pescadores artesanales, respecto de las utilidades que obtengan en el ejercicio de esta actividad, siempre que la realicen directa y personalmente y que, en el caso de que operen embarcaciones, éstas no superen las 15 toneladas de registro bruto.Consta de cinco artículos permanentes y su idea matriz es eximir de impuestos a las personas naturales de profesión pescadores artesanales.Asimismo, se regula la situación de los pescadores artesanales que hubiesen enterado pagos previsionales mensuales en arcas fiscales.La normativa establece una exención del impuesto de primera categoría y global complementario contenido en la ley sobre impuesto a la renta, decreto ley N° 824, de 1974, en beneficio de los pescadores artesanales que señala, con lo cual se revive un beneficio que data de 1953, establecido en virtud del decreto con fuerza de ley N° 208 y sucesivamente mantenido, mediante una legislación de excepción, hasta el 2 de agosto de 1993, por aplicación de la ley N° 18.247.El informe financiero presentado por la Dirección de Presupuestos señala que el proyecto no irroga gasto adicional alguno para el presupuesto del sector público por tratarse de una norma que repone, con efecto retroactivo, una similar que rigió hasta el 2 de agosto de 1993.La Comisión de Hacienda no contó con la presencia de representantes del Ejecutivo en el análisis del proyecto, habiéndose excusado la inasistencia del señor Director del Servicio de Impuestos Internos a través del Subdirector del referido Servicio.Puesto en votación en general el proyecto, fue aprobado por unanimidad.En cuanto a su discusión particular, en el artículo 1° se establece la exención del impuesto de primera categoría y del global complementario por las utilidades que obtengan los pescadores artesanales.La opinión de la Comisión fue establecer una exención de carácter permanente en beneficio de tales pescadores, ya que para cada prórroga del beneficio, desde 1953, se han dado los mismos argumentos relativos la situación socioeconómica marginal que caracteriza al subsector pesquero artesanal del país.Puesto en votación, fue aprobado por 7 votos a favor y una abstención.El artículo 2° exime de la declaración de renta de 1994 a dichos pescadores, dado el efecto retroactivo de la normativa.Puesto en votación, se aprobó por unanimidad, sólo con las modificaciones formales de reemplazar las palabras "excepcionados" y "previsionales" por los términos "exceptuados" y "provisionales", respectivamente.El artículo 3° autoriza al Servicio de Impuestos Internos para aceptar, como origen del capital en la iniciación de actividades que realicen los pescadores artesanales, la autoconstrucción y otras formas de capitalización, por razones obvias.Puesto en votación, fue aprobado por unanimidad.El artículo 4° faculta al Servicio de Impuestos Internos para eliminar, mediante investigación simple, la exención establecida en el proyecto. Esta norma mereció variadas aprensiones en la Comisión, dado que su aplicación podría significar un alto grado de discrecionalidad, llegándose, incluso, a eliminar los efectos del proyecto.Puesto en votación, fue rechazado por dos votos a favor, cinco en contra, y dos abstenciones.El artículo 5° faculta al Presidente de la República para dictar el Reglamento del proyecto en las condiciones que indica.Puesto en votación, fue aprobado por unanimidad, sólo con la modificación formal de reemplazar la palabra "fije" por "dicte".El proyecto no contiene disposiciones que requieran quorum especial.En resumen, la única disposición rechazada fue el artículo 4°, y sólo el 1° no fue aprobado por unanimidad. Tampoco hubo declaraciones de inadmisibilidad.En virtud de lo expuesto, la Comisión de Hacienda recomienda aprobar la iniciativa, con las modificaciones de redacción que se consignan en su texto.Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.El señor ROCHA.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ROCHA.- Señor Presidente, observo que el artículo P’ señala que los pescadores podrán gozar de estos beneficios a contar del 3 de agosto de 1993, y eso me hace pensar que, en la medida en que demoremos la tramitación del proyecto, les serán menos importantes.Por esta razón, consulto al señor Diputado informante por qué no se cambia esa fecha por "a contar de la publicación de esta ley", que sería lo lógico.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Recuerdo a los señores parlamentarios que el proyecto está en su primer trámite constitucional, de modo que hay tiempo suficiente para formular indicaciones cuando las Comisiones lo traten en particular.Tiene la palabra el Diputado informante, señor Kuschel.El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, quiero recordar lo que acabo de informar, en el sentido de que desde 1953 se viene otorgando esta franquicia a los pescadores artesanales clasificados en esta categoría. Realmente, tampoco están pagando ningún tipo de contribuciones de las consideradas actualmente. Como existe una normativa anterior que los resguarda hasta la fecha indicada, sólo se persigue conciliar apropiadamente ambas normativas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Están inscritos los Diputados señores Samuel Venegas, Enrique Taladriz, Sergio Elgueta; las Diputadas señoras Evelyn Matthei, Rommy Rebolledo y Martita Wörner, y los Diputados señores Salvador Urrutia, Hosain Sabag e Ignacio Kuschel.Tiene la palabra el honorable Diputado señor Samuel Venegas.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914">El señor VENEGAS.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco y felicito a los señores Diputados miembros de la Comisión a la que le correspondió evaluar esta solicitud tan anhelada por quienes representamos aquellas áreas en que los pescadores artesanales están muy concentrados para que, como ha sido histórico, puedan seguir desempeñando sus funciones sin tener que verse, a veces, guiados por otras personas que efectúan ciertas actividades que tradicionalmente  ellos no cumplen, como llevar una contabilidad, hacer una declaración de impuesto a la renta, o pagar varios tributos que el común de la gente paga, pero que nunca ha sido esa forma para ellos, y que les complica enormemente su vida laboral.Todos aplaudimos la actividad que realizan y la sentimos como propia, porque aparte de generar riqueza, también entregan un encanto maravilloso a los paisajes de nuestras costas.Además, su sistema de trabajo es muy especial y no usan dinero para retribuir la labor que cumplen tradicionalmente cinco, seis u ocho personas. La costumbre es asignarse la captura: el dueño o patrón de la embarcación y cada uno de los miembros recibe un porcentaje de ella. Por lo tanto, sus contabilidades no son en pesos, sino en número de especies. De este modo se justifica plenamente la determinación de la Comisión.Desde ya felicito y agradezco a los colegas Diputados que tengan a bien votar favorablemente el proyecto, cuya tramitación ha sido muy ágil, porque, así lo entendió el Ejecutivo cuando hace un mes y medio presentamos un proyecto de acuerdo, a fin de restituir la exención de impuestos. Entonces, contribuyamos también a dar a los pescadores artesanales del país la tranquilidad que necesitan.Aquí no se está legislando en favor de un área, de una provincia o comuna, sino tratando de hacer justicia a personas que, de alguna manera, han sido postergadas frente a otras actividades que se han desarrollado con más fuerza en el país, que no están acogidas a ningún régimen previsional ni tienen seguro alguno que los proteja de los accidentes que frecuentemente sufren y, muchas veces, con consecuencia de muerte.Por lo tanto, el proyecto constituye un alivio y una tranquilidad para los pescadores artesanales y una gran alegría para quien cree ser su fiel representante ante la Cámara.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, también quiero mostrar mi complacencia por el proyecto que, si bien tiene un efecto neutro, ya que, en la práctica, los pescadores artesanales no tributan, les facilita su actividad al eximirlos de incurrir en gastos de llevar contabilidad y de presentar declaraciones de impuestos.Si el procedimiento data de 1953, habiendo transcurrido ya 40 años hasta 1993, fecha en que deberían haber iniciado sus declaraciones de impuesto a la renta, ¿por qué se los exime sólo por 10 años, si durante los 40 anteriores han operado igual? ¿Por qué se supone que en 10 años tendría que cambiar su status o condición frente a sus posibilidades de tributar y por qué no se deja abierto el plazo hacia el futuro? No creo que lleguen a existir peces de tanto valor en las costas chilenas, como para que su actividad llegue a ser interesante para una tributación fiscal.Concretamente, consulto al señor Diputado informante ¿por qué es sólo por 10 años y no se deja abierta la posibilidad?He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Continuando con la discusión...El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, estoy consultando por qué se han establecido 10 años.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Taladriz, ¿le parece bien que al final el Diputado informante responda su inquietud? Le recuerdo que el proyecto cumple sólo su primer trámite constitucional, por lo cual están abiertas las instancias necesarias para presentar indicaciones en su tramitación legislativa.Tiene la palabra la honorable Diputada señora Evelyn Matthei.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467">La señora MATTHEI.- Señor Presidente, este proyecto es muy importante, porque había vencido la exención tributaria de los pescadores, y más o menos en marzo se dieron cuenta de que si no se hacía algo, tendrían que declarar impuestos en abril de este año. Ahora bien, para ellos era imposible hacer esa declaración, porque en la pesca artesanal es difícil llevar contabilidad. Por ejemplo, a la tripulación muchas veces se le paga una parte con dinero y otra con pescado. Cuando reparan sus embarcaciones, generalmente se ayudan entre sí, y a veces pagan con bencina, pintura, combustible, etcétera. Por lo tanto, existe una economía bastante especial, casi de trueque, en la cual se ayudan unos a otros y se pagan con lo que tienen en ese minuto.En esas condiciones, se habló con el Director Nacional de Impuestos Internos, don Javier Etcheverry, quien comprendió que era imposible que hicieran la declaración de impuestos en abril y la postergó, al principio, con una medida administrativa consistente en una carta enviada a todos los directores regionales de Impuestos Internos para que no hicieran efectivo el cobro, y luego, con este proyecto que hoy discutimos en general. De ahí que esta iniciativa era absolutamente necesaria, y ha sido muy bien recibida por la Cámara y por los pescadores artesanales.Sin embargo, quiero manifestar algunos reparos respecto de su redacción. Por ejemplo, creo que por un problema de técnica legislativa, cuando se redacta un artículo con efecto retroactivo, debería ser transitorio, y los 10 años a futuro deberían quedar establecidos en el articulado permanente. En todo caso, son problemas de forma, porque en el fondo todos estamos de acuerdo.Por último, expreso mis agradecimientos al Ministro de Hacienda y al Director del Servicio de Impuestos Internos por el envío de este proyecto a la Cámara.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Romy Rebolledo.La señora REBOLLEDO.- Señor Presidente, el Partido por la Democracia valora este proyecto, pues viene a resolver una situación de gran incertidumbre que vivían los pescadores artesanales del país, dado que en 1993 venció la ley que los eximía del pago del impuesto a la renta.Durante 1994 y parte importante de 1995 no sabían a qué atenerse. En el fondo, existía una norma que operaba "de hecho". La iniciativa junto con resolver el problema legisla para el futuro.En Chile, la actividad de la pesca artesanal se realiza en condiciones de extrema informalidad y precariedad. Muchas veces los pescadores salen al mar en condiciones de inseguridad, trabajan a medias con sus trabajadores, carecen de seguro y de previsión. Este proyecto constituye un beneficio importante para un sector muy sacrificado, que tiene beneficios muy inciertos y que realiza su trabajo en condiciones reitero de extrema precariedad.Como se dijo, la iniciativa prorroga un beneficio que existe desde 1953, que consiste en una exención del Impuesto a la Renta de Primera Categoría y Global Complementario sobre las utilidades que obtengan las personas que se desempeñen como pescada res artesanales, siempre que realicen sus actividades directa y personalmente, y que las embarcaciones que operen no superen las 15 toneladas de registro bruto.Esas personas viven en situación de pobreza y de extrema pobreza, y el proyecto les prorroga una facilidad necesaria para no incorporar mayores dificultades a las que ya tienen en sus actividades cotidianas.Por eso valoramos el proyecto, y es importante aprobarlo hoy en general y en particular, siempre que no se presenten indicaciones. Tengo entendido que no las hay, y ojalá que se formulen. Dado que todos estamos de acuerdo con su fondo, debiéramos despacharlo en forma definitiva.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><OTRO><TITULO>VOTACIÓN DE PROYECTOS.MODIFICACIÓN DE LEYES SOBRE EL MERCADO DE CAPITALES. Tercer trámite constitucional. (Continuación).</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señores Diputados, como son las 12.05, corresponde dar cumplimiento al acuerdo adoptado por unanimidad de votar a las 12.00 los dos proyectos de Fácil Despacho y el segundo del </INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>Orden del Día.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El primer proyecto de Fácil Despacho que modifica diversas leyes relacionadas con el mercado de capitales, con el objeto de facilitar el financiamiento de infraestructura de uso público, necesita 59 votos para su aprobación. Como los Diputados de la bancada socialista no están presentes porque concurrieron a los funerales de la señora madre del Diputado señor Isidoro Tohá, propongo que aprobemos por la unanimidad de los Diputados presentes todas las modificaciones del Senado, con excepción de la que figura en la página 13, respecto de la cual varios Diputados solicitaron votación separada.¿Habría acuerdo en tal sentido?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">La señora WÖRNER.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.La señora WÖRNER.- Señor Presidente, propongo que terminemos la discusión del proyecto sobre la pesca artesanal que nos ocupa en este momento y que, a continuación, votemos los proyectos mencionados.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señora Diputada, como existe un acuerdo y todos los señores Diputados me han solicitado que lo cumpla, hay que votar, y luego continuamos con la discusión del proyecto sobre pescadores artesanales.La señora WÖRNER.- Muy bien, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobar las modificaciones del Senado al primer proyecto de Fácil Despacho, con excepción de la que aparece en la página 13 del boletín comparado.Aprobado por la unanimidad de los más de 67 señores Diputados presentes.Aprobadas.</INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">En votación la modificación que agrega el artículo 3º, nuevo.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 45 votos; por la negativa, 26 votos. No hubo abstenciones.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobada.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:Acuña, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jeame, Latorre, León, Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Morales, Muñoz, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Sabag, Schaulsohn, Silva, Sota, Turna, Urrutia (don Salvador), Venegas, Villegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:Bombal, Cardemil, Coloma, Chadivick, Errázuriz, Fantuzzi, Ferrada, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Jürgensen, Kuschel, Leay, Longueira, Matthei (doña Evelyn), Melero, Munizaga, Orpis, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Solís, Taladriz, Ulloa y Vilches.</EN_CONTRA></VOTACION><OTRO><TITULO>MODIFICACIÓN DE LEY N° 18.695, ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES EN MATERIA DE UTILIZACIÓN DE LOS SUBSUELOS DE BIENES NACIONALES DE USO PÚBLICO. Proposición de la Comisión Mixta.</TITULO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En votación el segundo proyecto de Fácil Despacho, que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de utilización de subsuelo de los bienes nacionales de uso público.Si le parece a la Sala, se aprobará por la unanimidad, de los más de 67 señores Diputados presentes.Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, SEÑOR EDMUNDO HERMOSILLA. ">El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Pido la palabra. El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Hermosilla.El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, agradezco a la Cámara la aprobación de este proyecto, que permitirá a los municipios otorgar concesiones sobre los subsuelos para la realización de obras, como estacionamientos subterráneos, lo que hará posible descongestionar las vías de nuestras ciudades, tanto grandes como medianas y pequeñas. Nuestros cálculos aproximados indican que disminuiremos la congestión vehicular entre 10 y 15 por ciento, dado que se habilitarán las calles para el flujo de los vehículos y no para utilizarlas en estacionamientos. Esto redundará en beneficio de toda la comunidad, ya que mejorará la calidad de vida y contribuirá notablemente al desarrollo urbano de nuestras ciudades.En el proyecto, la responsabilidad de entregar el uso de los subsuelos queda radicada en los municipios, los cuales podrán prohibir, mediante sus ordenanzas, el estacionamiento en la superficie. Desde ese punto de vista, estamos seguros de que los municipios a lo largo del país tendrán una conducta consistente, en cuanto a entregar el subsuelo en concesión e inhibir la posibilidad de que los vehículos se estacionen en la superficie.Desde ese punto de vista, pensamos que tanto las normas permanentes como las transitorias darán cuenta de una conducta consistente de parte de las distintas instituciones públicas que van a participar y, por sobre todas las cosas, se está proveyendo de un marco adecuado y moderno para ayudar y dar un paso más en la disminución de la congestión vehicular de las ciudades y en la mejoría de la calidad de vida urbana.Por eso, en nombre del Gobierno y del Ministerio, reitero mis agradecimientos a la Cámara por la aprobación del proyecto de ley.Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD></OTRO><OTRO><TITULO>ANMISTÍA A INFRACTORES DE LA LEY N° 18.700, ORGÁNICA CONSTITUCIONAL SOBRE VOTACIONES POPULARES Y ESCRUTINIOS. Según trámite constitucional.</TITULO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En votación el proyecto que concede amnistía a infractores del artículo 139 de la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios.Si le parece a la Sala, se aprobará por la unanimidad, de los más de 59 señores Diputados presentes.-Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></OTRO><OTRO><TITULO>EXENCIÓN DE IMPUESTO A LA RENTA A PESCADORES ARTESANALES. Primer trámite constitucional. (Continuación).</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Corresponde continuar la discusión del proyecto que exime del impuesto a la renta a los pescadores artesanales.Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, estamos absolutamente de acuerdo con los postulados de las ideas matrices del proyecto.Sin embargo, deseo formular algunas observaciones. Sobre el particular, presenté indicación al artículo 1° en relación con los siguientes aspectos.En primer lugar, la iniciativa favorece a las personas naturales de profesión pescadores artesanales. Estimo que también debe beneficiar a las personas jurídicas, siempre que estén compuestas por personas naturales de profesión pescadores artesanales inscritas en el registro respectivo. Señalo esto, porque considero que el proyecto establece una discriminación y, además, el concepto no concuerda con el consagrado en la Ley de Pesca, la cual en el numeral 29 del artículo 2°, al hablar de la pesca artesanal dice: "Actividad pesquera extractiva realizada por personas naturales que en forma personal, directa y habitual trabajan como pescadores artesanales. Para los efectos de esta ley, se distinguirá entre armador artesanal, mariscador, alguero y pescador artesanal propiamente tal."Entonces, de ahí surge la duda de si en el proyecto nos encontramos frente a todos estos tipos de pescadores artesanales o sólo al pescador artesanal propiamente tal.En seguida, el inciso final de dicho numeral señala: "Se considerará también como pesca artesanal, la actividad pesquera extractiva que realicen personas jurídicas, siempre que éstas estén compuestas exclusivamente por personas naturales inscritas como pescadores artesanales en los términos establecidos en esta ley".En consecuencia, cuando el proyecto habla de pescadores artesanales y se refiere exclusivamente a las personas naturales, está restringiendo las definiciones que sobre el particular se encuentran en una ley especial como es la de Pesca. Cuando se discutió dicha ley, se advirtió que la gran mayoría de los pescadores artesanales trabajan en sindicatos o en cooperativas. De manera que el proyecto dejaría fuera a miles de pescadores artesanales que trabajan en estas cooperativas y en los sindicatos.Por esa razón, en el numeral 29) de la Ley de Pesca se incluyó a las personas jurídicas compuestas por personas naturales que se dedican exclusivamente a esta actividad.En segundo lugar, como he señalado, en el proyecto el concepto de pescador artesanal es distinto y no queda muy claro cuando habla de que "operen embarcaciones". ¿Qué es operar una embarcación? ¿Será lo mismo que ser dueño de la embarcación? El armador artesanal que de acuerdo con la Ley de Pesca es pescador artesanal ¿está incluido entre los operadores?Eso no está absolutamente claro en el proyecto, porque, de ser así, quedarían fuera los armadores artesanales que la propia ley define como el pescador artesanal a cuyo nombre se explotan hasta dos embarcaciones artesanales. De manera que no hay concordancia entre esta norma y la Ley vigente.También se ha limitado este beneficio a pescadores artesanales que operan embarcaciones tipo bote, bongo o falucho, las que no podrán tener una capacidad superior a 15 toneladas de registro bruto. Además, excluye a las embarcaciones que figuran en la Ley de Pesca y que tienen un límite de hasta 50 toneladas de registro bruto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que el Diputado señor Sergio Elgueta acaba de hacer llegar una indicación a la Mesa.Para responder la pregunta del señor Elgueta, tiene la palabra el Diputado informante, señor Carlos Ignacio Kuschel.El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, entiendo que "toneladas de registro bruto" es una medida de peso.Respecto a la consulta formulada por el Diputado señor Taladriz, de por qué se consideraban 10 años y no otro período, debo señalar que la autoridad consideró prudente ese plazo, por estimar que no debiera haber cambios tan drásticos, aunque de todas maneras los habrá en el sector pesquero artesanal.En general, quiero expresar la voluntad de Renovación Nacional de aprobar el proyecto tal como viene de la Comisión. Además, considero valiosas y debemos considerar las indicaciones presentadas por la Diputada señora Evelyn Matthei y por el Diputado señor Sergio Elgueta. No obstante ello, podemos proceder como lo recomendó la Diputada señora Romy Rebolledo; es decir, votar de inmediato el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Martita WÖRNER.La señora WÖRNER.- Señor Presidente, con su venia le concedo una interrupción al Diputado señor Elgueta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El Orden del Día termina en seis minutos y, al parecer, el espíritu es aprobar la idea de legislar. Como se han presentado indicaciones, el proyecto vuelve a segundo trámite.Por lo tanto, propongo escuchar la intervención de la Diputada señora Martita Wörner en los seis minutos restantes; insertar los discursos de los señores Diputados inscritos y votar el proyecto a las 12.30.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">La señora WÖRNER.- Señor Presidente, de los seis minutos de que dispongo, le concedo uno al Diputado señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, sólo para señalar que, de acuerdo con todas las enciclopedias consultadas, "toneladas de registro bruto" se refiere a una medida de capacidad y no de peso, como ha dicho el Diputado informante.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Martita WÖRNER.La señora WÖRNER.- Señor Presidente, anticipo mi voto favorable a la idea de legislar en favor de los pescadores artesanales, por las razones que ya se han señalado. Se trata de un sector postergado, que generalmente está cerca de la extrema pobreza, con factores de precariedad y peligrosidad en sus faenas, etcétera. Pero también quiero hacer algunos comentarios.En primer lugar, me parece de extraordinaria importancia que en el artículo 1° se haya puesto como requisito para acogerse al beneficio que otorgará esta ley, la obligación de inscribirse o tener inscripción vigente en el registro nacional de pescadores artesanales, porque es una forma como la autoridad puede controlar el ejercicio de esta tarea. Hasta ahora ha sido imposible tener un registro completo de las personas que se dedican a esta actividad, por lo engorroso de la inscripción o porque el Servicio Nacional de Pesca, que es el encargado de fiscalizar, no cuenta con los elementos, personal e infraestructura necesarios para hacerlo a lo largo de todo el litoral.Por lo tanto, es importante que cuando en el artículo 4° se faculta al Presidente de la República para que dentro de 90 días proceda a dictar el reglamento, se señale de qué forma el Servicio Nacional de Pesca practicará esta fiscalización o control para actualizar y mantener actualizados los registros.Otra cuestión que me preocupa es lo señalado por el Diputado señor Elgueta, pues pretende extender el beneficio a aquellos pescadores artesanales que conforman personas jurídicas. En tal caso, distorsionaríamos la idea matriz del proyecto, porque ciertamente esto va dirigido sólo a ese sector de pescadores artesanales que, como dice el artículo 1°, dependen exclusivamente de esta actividad y se dedican a ella en forma personal. Las personas jurídicas que agrupan a pescadores artesanales cuentan con elementos, con recursos, para tener las asesorías que les permiten llevar controles de contabilidad.Por último, creo que ha existido una omisión, y por eso presento en este momento la indicación correspondiente. En el artículo 1°, cuando se señala que el beneficio se otorga a "las personas naturales de profesión pescadores artesanales que se dediquen a la extracción, recolección y cultivo de recursos del mar", me parece que lo correcto sería decir "a la extracción, recolección, cultivo y comercialización", porque es allí, en la comercialización directa, sin intermediarios, donde van a tener la posibilidad de quedar exentos de llevar contabilidad y, por lo tanto, de estar afectos a tributación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">En virtud del artículo 85 del Reglamento, se insertan las siguientes intervenciones no pronunciadas en la Sala:El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, honorable Cámara:En el día de hoy han intervenido Diputados miembros de la bancada de los distintos partidos políticos que integran este parlamento, en relación al proyecto de ley que exime del impuesto a la renta a los pescadores artesanales, he podido apreciar que la opinión mayoritaria de los parlamentarios es favorable al proyecto señalado, situación que quiero en esta oportunidad destacar en forma muy especial.¿Porque la quiero destacar?Quiero destacar el apoyo que recibe este proyecto para eximir de los impuestos a los pescadores artesanales, porque hay veces que en las distintas bancadas se advierte un extraordinario celo técnico por parte de algunos Diputados y sin tener en vista el necesario sentido común, como asimismo el sentir ciudadano, se plantean situaciones extremadamente rígidas atendiendo a principios economicistas muy respetables, pero que sin lugar a dudas se escapan de la realidad de nuestra sociedad chilena.Al respecto quiero señalar que los pequeños pescadores artesanales dé nuestro país, son hombres y mujeres de trabajo que se han formado en el duro medio del mar, de la ribera, que muchas veces no han tenido la posibilidad de contar con una educación que le permita a ellos tener algún grado de capacitación para llevar ordenadamente una contabilidad completa y al mismo tiempo poder realizar las declaraciones de impuesto a la renta.Resulta entonces, esta exigencia inadecuada para estos ciudadanos que realizan una labor importante en nuestro país. De allí es que deseo manifestar mi apoyo a este proyecto de ley, como asimismo solicitar a las distintas bancadas que cuando se planteen proyectos similares que no pretenden otra cosa que hacer una justicia social, se pueda tener el mismo planteamiento en el sentido de atender una necesidad nacional y aprobar este tipo de modificaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, honorable Cámara:Ha sido un gran gesto solidario e iniciativa de justicia social el legislar a favor de los pescadores artesanales, dado que representan un sector de trabajadores con una larga tradición de esforzada labor en favor de toda la comunidad, ya que producen, mediante sacrificados y riesgosos trabajos, un alimento indispensable para la nutrición de toda la población, además este gremio está formado e integrado por personas de escasos recursos, son micro empresarios que habitualmente están en el sector de pobreza o muy cerca de él y que sufren los rigores del trabajo en el mar, con toda la incertidumbre que ello significa y que no les permite una estabilidad y seguridad de ingreso.Nuestros pescadores artesanales, deben ser ayudados a salir de la pobreza, para lo cual requieren un esfuerzo un esfuerzo inteligente de parte del Estado, que incluya capacitación y apoyo para equipar y mejorar con nueva tecnología sus instrumentos de trabajo. El proyecto de ley que aprobamos hoy apunta a facilitar su trabajo y evitar que sean víctimas de engorrosos trámites tributarios, imposibles de realizar para trabajadores de tan escasos recursos e ingresos: eximirlos del impuesto a la renta, tanto de primera categoría de global complementario, es una medida justa, solidaria y razonable y por ello votaremos a favor de este proyecto de ley.En Arica, existe un sindicato de pescadores artesanales que ha logrado, con enorme esfuerzo, organizarse para mejorar sus condiciones de trabajo y la calidad del servicio que prestan a la comunidad: conversando con ellos me he dado cuenta de la valiosa y sacrificadas tareas que realizan y de las dificultades burocráticas que les producen algunos servicios públicos, situación que se está solucionando, en parte con esta ley, a la que habrá que sumar otras medidas en el futuro.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En votación general el proyecto.Si le parece a la Sala, se aprobará.El señor LONGUEIRA.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, el ánimo de todos los parlamentarios es despachar pronto el proyecto. ¿La Mesa no se podría pronunciar sobre la admisibilidad de las indicaciones, para ver si debe volver a segundo trámite? Si no es así, podríamos aprobarlo en general y en particular, ya que ése es el espíritu de todos aquellos que desean despacharlo pronto. Al parecer, varias de las indicaciones presentadas requerirían el patrocinio del Ejecutivo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- No hay acuerdo en ese sentido, señor Diputado.En votación general el proyecto.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION>Ha terminado el Orden del Día.El proyecto fue objeto de las siguientes modificaciones:Al artículo 1º.1. Del Ejecutivo para sustituirlo por el siguiente:"Artículo 1°.- Repónese, con vigencia a contar del año tributario 1994, y por el término de los cinco años tributarios siguientes, las disposiciones contenidas en el artículo 1° de la ley N° 18.247, que establecen la exención del pago de impuesto a la renta de primera categoría y global complementario sobre las utilidades que obtengan las personas naturales de profesión pescadores artesanales, en el ejercicio de dicha actividad, cumpliéndose las demás condiciones contempladas en la mencionada disposición.".2. De los señores Balbontín y Elgueta para sustituir la expresión "de profesión" por la frase: "y de personas jurídicas siempre que estén compuestas exclusivamente por personas naturales".3. De la señora Wörner para reemplazar las palabras "recolección y cultivo" por "recolección, cultivo y comercialización".4. Del señor Ulloa para suprimir el párrafo final.Al artículo 2°5. Del Ejecutivo para sustituirlo por el siguiente:"Artículo 2°.- Condónanse, por el sólo ministerio de la ley, los impuestos, intereses y sanciones a que hubieren podido quedar afectos los contribuyentes a que se refiere la norma cuya vigencia se repone en virtud del artículo anterior, que se hubieran devengado en el lapso que medió desde la fecha en que cesó la vigencia de ese precepto y durante todo el año tributario 1994 y 1995.La Tesorería General de la República procederá, conforme a las normas pertinentes del Código Tributario aplicables en el caso de impuestos pagados indebidamente, a devolver a los contribuyentes las cantidades que hubieren ingresado en arcas fiscales por los conceptos señalados en el inciso anterior, como, asimismo, el Servicio de Impuestos Internos procederá a dejar sin efecto toda liquidación o giro que por esos mismos conceptos hubiere formulado o emitido".Al artículo 3º."6. Del Ejecutivo para suprimirlo.Al artículo 4°7. Del Ejecutivo para eliminarlo.</INTERVENCION_1VICE></OTRO></OTRO></ORDEN_DIA>
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII.PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="312">HOMENAJE A NIÑO LÍDER PAKISTANÍ. Oficios.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 312, del Diputado señor Aylwin, don Andrés; de las Diputadas señoras Aylwin, doña Mariana, y Pollarolo; de los Diputados señores Ortiz, Estévez, Letelier, don Felipe; Ojeda, Zambrano, Navarro, Villouta, Turna, Rocha, Morales, Valcarce, González, Moreira, Solís, Balbontín, Alvarez-Salamanca, Luksic, Naranjo, León, Elizalde’, Makluf y Huenchumilla."Al celebrarse un nuevo aniversario de la Convención del Niño, la Cámara de Diputados rinde un homenaje muy especial al menor de 12 años Iqbal Masih, asesinado en Paquistán en abril del presente año, a raíz de haberse convertido en un símbolo de la lucha contra el trabajo de millones de niños, aún menores de 10 años. El niño Iqbal Masih había recibido a los 11 años el premio Derechos Humanos de Reebok y la Cámara de Diputados al destacar su sacrificio, rinde un sincero homenaje a los millones de niños en el mundo entero que deben trabajar desde la más corta edad, incluso en Chile".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor TALADRIZ.- Pido la palabra para plantear un asunto de Reglamento.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, los proyectos de acuerdo deberían escribirse a máquina. Aquí se nos ha entregado un manuscrito difícil de leer.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, el artículo 113 del Reglamento no regula la situación a que hace referencia.El señor URRUTIA (don Salvador).- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, yo firmé y patrociné este proyecto de acuerdo. Como no fui nombrado por el señor Prosecretario, solicito corregir esta omisión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Me parece muy bien lo que ha planteado. Por lo tanto, se agregará al honorable diputado señor Salvador Urrutia como uno de los coautores de este proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el honorable Diputado señor Andrés Aylwin, autor del proyecto de acuerdo.El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, este proyecto fue presentado en el transcurso de la sesión que celebramos la semana pasada, conmemorando la ratificación de la Convención sobre el Niño. En tal circunstancia, podría parecer que este proyecto no tiene razón de ser. Sin embargo, otros señores Diputados firmantes me han expresado su deseo de que hagamos realidad la determinación de la Cámara.Se trata, como se expresa en el documento, de la situación muy dramática y conmovedora de un niño de apenas 12 años, llamado Iqbal Masih, quien fue asesinado en Pakistán.La vida de este niño fue muy dramática. Empezó a laborar a los 4 años en fábricas de alfombras, en un trabajo forzado de 12 horas. Como muy pronto adquirió conciencia de su explotación y de la del resto de los niños de su edad, asumió una actitud de rebeldía. A raíz de eso, fue amarrado durante años a la máquina, según datos suministrados por Amnistía Internacional.A los 11 años, por su lucha en contra del trabajo de los niños, llegó a ser presidente de un sindicato. En 1994 recibió el premio Reebok sobre derechos humanos.Todo indica que fue asesinado por la lucha que dio en contra del trabajo forzado de los niños.Tal vez en el proyecto de acuerdo podría haberse establecido que se oficiara al Gobierno para que investigara su asesinato, pero he preferido plantearlo en los términos de solidaridad con un niño que es un símbolo. En materia de derechos humanos, a veces es más importante la solidaridad que las protestas y los reclamos. Este es el sentido que tiene este proyecto de acuerdo.En todo caso, y para los efectos de que tenga alguna difusión, pido que junto con la aprobación del proyecto de acuerdo, que pienso así será sancionado, solicito que se oficie al Ministerio de Relaciones Exteriores y a Amnistía Internacional remitiéndoles el proyecto de acuerdo aprobado, Tengo interés en que se oficie a este último organismo, ya que por el hecho de trabajar en el mundo entero formando conciencia moral sobre esta situación, es indudable que un acuerdo de la Cámara de Diputados de Chile constituirá un importante aliciente moral para muchos niños del mundo que puedan estar en una situación parecida.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún Diputado que quiera impugnar el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.Antes de poner en votación el proyecto de acuerdo, debo informar que, en conformidad con el artículo 113 del Reglamento, se agregarán como parte de este proyecto de acuerdo, el envío de los oficios al Ministerio de Relaciones Exteriores y a Amnistía Internacional, de acuerdo con la solicitud del Diputado señor Aylwin.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="313">EXCEPCIONES ARANCELARIAS PARA INSUMOS Y PRODUCTOS AGRÍCOLAS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 313, de los señores Galilea, Jürgensen, Bayo, Alvarez-Salamanca, Caminondo, García, don René Manuel; Vega, Pérez, don Víctor; Kuschel, Alvarado, Ceroni, Ferrada, Hernández, Letelier, don Felipe; Zambrano, Urrutia, don Salvador; Jara, Masferrer, Melero, Hurtado, Rocha, Morales, Valcarce, García-Huidobro, González, Moreira, Solís, Ojeda, Munizaga, Navarro, León, Elizalde, Huenchumilla y Silva. "Considerando:1°. Que Chile adoptó la estrategia de su integración económica al mundo utilizando como instrumentos los acuerdos unilaterales, bilaterales y multilaterales, entre los que se encuentra el Mercosur, tratado al que nuestro país desea acceder como "asociado no integrante", bajo la modalidad especial denominada "Cuatro más Uno".2°. Que, el objetivo principal del Mercosur es ampliar los mercados, coordinar las políticas macroeconómicas, complementar los distintos sectores de la economía de los países integrantes y consolidar progresivamente la integración de América Latina.3°. Que el Mercosur, más que una zona de libre comercio como el Nafta, pretende ser un "espacio económico integrado", como una unidad aduanera, por lo que estableció un arancel externo común (AEC), permitiendo la posibilidad de exención permanente de ese arancel de hasta 300 productos por país.4°. Que para el tratamiento de la desgravación, en el intercambio comercial entre los países del Mercosur, hasta llegar a cero por ciento de arancel, se han distinguido cuatro categorías de productos y plazos diferentes:Generales: dentro de 4 años.Históricos: en 4 años.Excepcionales: entre 5 a 10 años.Sensibles: en 10 años con los primeros 5 años de gracia (sin desgravación). 5°. Que el Mercosur no contempla para los países integrantes la posibilidad de que existan listas de productos de excepción permanente, lo que sí podría ocurrir con los países "asociados", como debería ser la calidad de Chile en este Tratado.6°. Que, el grado de conveniencia económica y social para el país de asociarse al Mercosur, dependerá exclusivamente del tipo de convenio que se suscriba y de las condiciones que hagan posible alcanzar la complementación de los distintos sectores de la economía de los países, evitando crear crisis en algunos de éstos.7°. Que las ventajas naturales que tienen algunos países integrantes del Mercosur se reflejan directamente en sus bajos costos de producción, cuya competitividad es imposible de neutralizar por la agricultura chilena, aún con el alto grado de eficiencia y de productividad alcanzados, lo que es una de las causas que ha originado la grave crisis de rentabilidad por la que atraviesa la agricultura chilena.En mérito a lo expuesto, la Cámara de Diputados ha acordado el siguiente: Proyecto de acuerdoSolicitar a los señores Ministros de Relaciones Exteriores, de Hacienda y de Agricultura que incluyan en las listas de los 300 productos exceptuados del arancel externo común del Mercosur, con el fin de no aumentar los actuales costos de producción interna, a los insumos agrícolas como tractores, carros, maquinarias agrícolas, equipos, sus accesorios y repuestos; motores agrícolas, motobombas, motosierras, accesorios para riego y drenajes y sus repuestos; neumáticos agrícolas y de camionetas; fertilizantes, semillas, animales reproductores, semen, embriones, agroquímicos, productos veterinarios, alimentos para el ganado y sus aditivos y equipos de trabajo.Solicitar igualmente a los señores Ministros que estudien la necesidad de establecer una lista de productos exceptuados permanentemente de la desgravación interna, incluyendo en ella los productos altamente sensibles para ciertos sectores económicos, incorporando los productos agrícolas que no podrían alcanzar la complementación económica con los países integrantes como los siguientes: ganado en pie, cuero de animales en bruto y carne de bovinos en cualquier estado, trigo, arroz, harina, maíz, papas y sus productos derivados, cuando su contenido incluya al menos un 25 por ciento del producto exceptuado".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El Diputado señor Jürgensen me solicitó la palabra. Sin embargo, se podría insertar su discurso, y si le parece a la Sala, aprobaríamos el proyecto de acuerdo por unanimidad.Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">SANCIONES A DISCRIMINACIÓN EN ESTABLECIMIENTOS EDUCACIONALES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los señores Villouta, Ortiz, Sabag, Rocha, Urrutia, don Salvador; Valcarce, Zambrano, Alvarez-Salamanca, Morales, Navarro, Letelier, don Felipe; González, Pérez, don Ramón; Ojeda, Balbontín, León, Huenchu milla, Reyes y Acuña."Considerando:1.- Que con nuestra actual legislación el Mineduc, no cuenta con una norma o visa legales suficientes para impedir la discriminación escolar en la educación chilena.2.- Que es evidente la segregación de aquellos niños alumnos que padecen enfermedades terminales como leucemia, cáncer y sida y que este separatismo se aplica en materia religiosa, cultural, económica y social, marcadamente elitista.3.- Que algunas autoridades educacionales que detentan cargos directivos de colegios municipalizados, subvencionados y particulares, suspenden, expulsan o niegan sistemáticamente matrículas a los educandos.4.- Que estas medidas de autoridad contradicen el auténtico sentido de la educación, que no es otra cosa que el de contribuir también a la formación moral e intelectual de la niñez y juventud en la patria toda.5.- Que estamos en presencia de una preocupante escalada discriminatoria en contra de niños y jóvenes que requieren atención y tratamientos adecuados, con sentido profesional para enmendar conductas propias de un ser en formación.6.- Que estos hechos lamentablemente se repiten a nivel nacional, cuyos conflictos son tratados en los tribunales de justicia, institución muy respetable, pero que nada tendrían que hacer en este tema, ya que debiera ser tratado y solucionado pedagógicamente al interior del propio sistema educacional.7.- Que la Agrupación de Padres y Apoderados de la Provincia de San Antonio, junto a otras instituciones similares del país nos ha solicitado dar una legislación clara para la no discriminación, a la cual puedan recurrir todos los integrantes de la comunidad educativa, con el fin de zanjar sus legítimas preocupaciones, presentamos el siguiente:Proyecto de acuerdoSolicitar a S.E. el Presidente de la República, apelando al derecho constitucional que consagra el libre acceso a la educación, modifique el decreto 616, del 07/12/90, otorgándole facultades a los consejos provinciales o comunales de educación para que diriman los casos de "discriminación escolar", atendiendo los antecedentes proporcionados por las partes involucradas.Que patrocine una indicación a la Ley de Subvenciones, para que aquellos establecimientos educacionales cuyos directivos docentes o sostenedores continúen o mantengan una actitud de autoridad arbitraria o discriminatoria en la admisión o eliminación de alumnos, sean sancionados con una progresiva disminución de la subvención y eliminados de todo programa cuyo financia miento provenga del Estado.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, adoptaremos el mismo procedimiento anterior.Por lo tanto, se insertará el discurso del Diputado señor Villouta y se aprobará el proyecto por unanimidad.Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">CREACIÓN DE SUPERINTENDENCIA DE TRANSPORTE Y TRÁNSITO PÚBLICO.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los señores Sabag, Ojeda, Fuentealba, Morales, Letelier, don Felipe; Rocha, Venegas, Gutiérrez, Hamuy, García, don René Manuel; Elizalde, De la Maza, Longton, Villegas, Vega, Zambrano, Caminondo, Huenchumilla, Ferrada, Cardemil, Pérez, don Ramón; Alvarez-Salamanca, León, Villouta, Jürgensen, Moreira, Solís, Balbontín, Naranjo, Ortiz, Vilches, Reyes, Silva y Acuña. "Considerando:1.- Que los accidentes de tránsito han aumentando considerablemente estos últimos años, alcanzando cifras alarmantes.2.- Que anualmente ocurren más de 40.000 accidentes, que causan igual número de lesionados y más de 1.500 muertos.3.- Que en Chile los accidentes de tránsito constituyen una de las causales más comunes de muerte.4.- Que el parque automotor chileno, debido a nuestro progreso económico, ha aumentado geométricamente, lo que ha provocado la ineficacia de nuestra infraestructura vial.5.- Que existe un gran número de conductores que no tienen los conocimientos mínimos para asumir la responsabilidad de conducir un vehículo con las responsabilidades que ello implica.6.- Que la mayoría de los accidentes ocurren por falta de pericia o irresponsabilidad de los conductores.7.- Que los accidentes de tránsito implican una pérdida económica al país superior a los 400 millones de dólares anuales.En virtud de lo expuesto sometemos a la consideración de la H. Cámara de Diputados al siguiente proyecto de acuerdo:Que se solicite a S.E. el Presidente de la República para que imparta, si lo tiene a bien, las instrucciones que correspondan a los ministerios competentes para que se aboquen al estudio de la creación de una Superintendencia de Transporte y Tránsito Público, la que deberá estar encargada de supervigilar todo el proceso de otorgamiento de licencias de conducir, como asimismo, de instruir a las entidades de educación secundaria del país sobre planes educativos tendientes a mejorar la calidad de los conductores chilenos".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se insertará el discurso del Diputado señor Sabag y se aprobará el proyecto por unanimidad.El señor BOMBAL.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, permítame disentir de la forma como se están aprobando los proyectos de acuerdo.Creo que un proyecto de la naturaleza del anteriormente aprobado merece una discusión o, al menos, una fundamentación. No me parece bueno el procedimiento de ir aprobando los proyectos mediante la inserción de discursos en la versión.En forma particular, quiero señalar que, a pesar de haberse aprobado, el proyecto de acuerdo anterior contiene elementos complejos, pues se refiere a una supuesta arbitrariedad que cometerían algunos directores de establecimientos educacionales para admitir o rechazar a algunos alumnos, y se entrega la facultad de discernir estos casos al Consejo Provincial de Educación, lo que podría incluso envolver una garantía constitucional, en cuanto a que la calificación de esa arbitrariedad podría de alguna forma, inhibir al sostenedor o al dueño de un establecimiento para adoptar resoluciones a este respecto. Me parece que invadimos un campo particular al inmiscuirnos en las razones de un director para admitir o no a determinado alumno, que pueden relacionarse con sus calificaciones, conducta u otro tipo de situaciones.No pretendo abrir debate sobre el punto, pero quiero señalar que no obstante entender el sentido del proyecto de acuerdo, no es adecuada la fórmula empleada para tratarlo.Respecto del proyecto anterior, debo manifestar que no le daré la unanimidad que se pidió.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, la Mesa tendrá en consideración lo expresado por Su Señoría, pero debo señalar que se dio la unanimidad en el instante en que solicité el asentimiento de la Sala.Sin embargo, en vista de lo expresado por el señor Diputado, debo declarar que no hubo unanimidad para aprobar ese proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor SABAG.- Señor Presidente, la finalidad de proyecto de acuerdo es pedir al Ejecutivo la creación de una Superintendencia de seguridad en el tránsito, ya que los continuos y constantes accidentes vehiculares nos tienen impactados y han llevado al país a ser el de mayor número en el mundo. ¡Ése es el gran récord que ostentamos!En 1991 ocurrieron 40.368 accidentes de tránsito; en 1992, 43.402; en 1993, 44.837; en 1994,44.236, y en el primer semestre de 1995, 23.882. Lesionados en este período, 182.284 personas, y muertos, 7.752.Por otra parte, el parque automotriz ha aumentado en forma considerable y en la actualidad es de 1.865.509 vehículos, de los cuales en la capital hay más de 500.000; más de 12.000 de locomoción colectiva. El parque automotriz aumenta en más de un 10 por ciento anual.Existe la Comisión Nacional de Seguridad en el Tránsito, pero queremos elevarla a la categoría de superintendencia, con el fin de que pueda desarrollar, con autoridad y mando, planes específicos para evitar, de alguna manera, que los accidentes continúen en la proporción tan elevada.Creemos que esta superintendencia debe encargarse de la creación de una escuela nacional de examinadores de conductores y de la edición de un manual del conductor competente; y dentro de las medidas de impacto, de la mantención y demarcación de los signos "pare" y "ceda el paso" en las ciudades, cuya falta ocasiona gran cantidad de accidentes.Es necesario también aumentar los resaltos, ya que los accidentes han disminuido considerablemente donde se han instalado, sobre todo en los sectores de habitual ocurrencia, porque, lamentablemente, en ciudades y carreteras hay determinados lugares donde en forma permanente ocurren accidentes.Asimismo, es necesario crear manuales de señalización del tránsito, de trabajos en la vía, de diseño vial y seguridad; líneas de acción de gestión de servicios de transporte; registro de horas de conducción en carreteras; líneas de acción de fiscalización fotográfica de semáforos con luz roja, en fin.Por estas razones, pedimos que se destinen los recursos correspondientes a través del presupuesto de la nación, con el fin de que la Comisión Nacional de Seguridad en el Tránsito tenga los recursos necesarios para enfrentar el grave flagelo que nos afecta.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.El señor JARA.- Pido la palabra.El señor ELGUETA.- Pido la palabra.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Jara, y luego, por la vía de la interrupción, Su Señoría.El señor JARA.- Señor Presidente, comparto plena y absolutamente la inquietud de los señores Diputados patrocinantes del proyecto de acuerdo respecto de los accidentes del tránsito. Es más, en reiteradas oportunidades hemos hecho presente en la Sala nuestra preocupación por este grave problema; pero me parece que la institucionalidad propuesta para asumir el problema la constitución de una superintendencia de transporte y tránsito público no es la más adecuada. Las superintendencias tienen por objetivo fundamental fiscalizar y controlar a los organismos públicos y privados que operan en determinado sector. No me parece que una superintendencia sea el organismo adecuado para ocuparse específicamente de los accidentes del tránsito.Si se pensara en un organismo de carácter general tendría una fundamentación mayor. A mi juicio, los accidentes del tránsito deben seguir en la competencia del Ministerio de Transportes, porque son sólo una externalidad negativa de la actividad del transporte.Por lo tanto, lo más adecuado es continuar con la Comisión Nacional de Seguridad del Tránsito, sin perjuicio de entregarle los recursos para que se preocupe del problema y opere en consecuencia; pero no veo la necesidad de crear una institucionalidad específica sobre la materia.Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al colega señor Elgueta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, comparto las observaciones del Diputado señor Jara. Además, la medida es centraliza dora y atenta contra la autonomía de las municipalidades.Debemos creer en los órganos del Estado.Si las municipalidades ya están sujetas a un control de la Contrataría General de la República, de los propios concejales, del Poder Judicial, y eventualmente, con este proyecto, de una superintendencia, sería preferible quitarles la facultad de otorgar las licencias de conducir.En esa parte no estoy de acuerdo con el proyecto, pero sí en el sentido de instruir a las entidades de educación secundaria sobre planes educativos tendientes a mejorar la calidad de los conductores chilenos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Ha terminado el tiempo de los proyectos de acuerdo, de manera que habrá que votarlo en la próxima sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_DE_ACUERDO>-o-<OTRO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI.- Pido la palabra para plantear un asunto reglamentario.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, por razones que desconozco, en mi escritorio no está la carpeta con los proyectos de acuerdo, por lo que no pude participar activamente en la discusión del N° 314, además de que quien presidió antes que Su Señoría fue muy ágil en la votación.Releyéndolo con tranquilidad, debo aclarar que mi voto es negativo. Aunque sea extemporáneo, le ruego que acepte mi intervención para dejar claro que mi posición es contraria al proyecto de acuerdo N° 314.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Se deja constancia de lo expresado por el Diputado señor Bartolucci respecto del proyecto de acuerdo.El señor BOMBAL.- Pido la palabra.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, mi intervención debe entenderse en la misma dirección que la del Diputado señor Bartolucci.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Por supuesto. Ya hay constancia de lo expresado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503"><TITULO>RECURSOS PARA REPARACIÓN DE ESCUELA MÉXICO DE VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional.Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, muchas veces he señalado en esta Sala él mal funcionamiento administrativo de la mal estructurada Décima Región respecto de la provincia de Valdivia.A fines de junio, un incendio en una propiedad comercial, se propagó hacia una escuela muy prestigiosa de nuestra ciudad, la D5, Escuela México, que tiene más de 800 alumnas.La escuela debió dar vacaciones anticipadas y, posteriormente, limitar el horario de clases, porque se dañaron los baños y la iluminación, y en invierno es difícil hacer clases sin luz artificial.La municipalidad de Valdivia envió un proyecto, con carácter de urgente a la Intendencia Regional, por un monto de 40 millones de pesos, para arreglar la escuela y atender a sus alumnas. Ante la desesperación de los padres y apoderados y de todas las educandas, la Intendencia contestó que no tiene recursos para este tipo de emergencias, y el establecimiento ha sido recientemente clausurado por el Servicio Nacional de Salud por insalubre, por lo cual las alumnas han debido ser acogidas en distintas escuelas y liceos de la ciudad, con los consiguientes problemas.Por lo tanto, pido oficiar en mi nombre al señor Ministro de Educación, para que disponga la entrega de recursos, ya que a nivel regional no existen los suficientes, para reparar prontamente la Escuela México, que fue construida después del terremoto, que cuenta con gran matrícula y que tiene excelente calidad educacional es una de las más prestigiosas de la enseñanza básica de la ciudad; y al señor Ministro del Interior, para que instruya al Intendente regional que, en caso de emergencias involuntarias y fortuitas como ésta, disponga con oportunidad la entrega de recursos.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435"><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435"><TITULO>REACCIONES INCONSECUENTES ANTE PROPOSICIONES LEGISLATIVAS DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA.</TITULO>El señor DUPRE (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, me referiré a un tema delicado.En las últimas horas, como es bien sabido, el Presidente de la República y la Concertación política que lo sostiene han comenzado un trabajo legislativo cuya finalidad esencial, según sus propias palabras, consistiría en restablecer las condiciones que lleven al país a una efectiva reconciliación nacional.A pocas horas del anuncio presidencial, han surgido las primeras reacciones de los distintos partidos. Me quiero referir a dos en particular que me han producido franca consternación y seguramente a mis colegas de Renovación Nacional, que creo interpretar, y de la Unión Demócrata Independiente.Lamento mucho que lo que voy a decir no pueda ser escuchado por mis colegas del Partido Socialista, entre los cuales hay personas con las que tengo una relación de gran respeto, ni tampoco por el ex Presidente de la Corporación Diputado señor Schaulsohn."El Mercurio" de hoy consigna que en el Pleno del Partido Socialista realizado el lunes último habría sufrido una importante modificación el punto seis del voto político por la mesa directiva, al agregarse un párrafo que expresa textualmente: "consideramos que en esa negativa disposición aprobar una modificación en la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas no es ajeno el hecho de que algunos oficiales comprometidos en tales crímenes de lesa humanidad ostentan en la actualidad cargos en el Ejército de Chile. Por ello agrega, el proyecto sobre modificación de la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas es, en opinión del Partido Socialista, una materia que no se puede postergar, si nos proponemos auténticamente avanzar en cerrar las heridas del pasado".Esta frase, leída en el contexto político al que asistimos, significa que el proyecto presidencial, que pretende recuperar para el Ejecutivo la facultad de remover o pedir la renuncia, bajo ciertas condiciones, a los señores generales y almirantes, estaría siendo objeto de oposición, porque algunos oficiales, debe leerse generales o almirantes estarían comprometidos en tales crímenes de lesa humanidad y actualmente ostenta cargos, lo que significa cargos directivos en el Ejército de Chile, particularmente.Esta acusación genérica mueve a dos reflexiones. Una, principal, porque realmente uno tiene derecho a preguntarse de qué reconciliación estamos hablando si las primeras declaraciones que emiten los partidos políticos, a través de sus instancias principales, envuelven acusaciones de esta gravedad.En segundo término, también cabe preguntarse cuál es la diferencia entre esta acusación y la que la Corporación rechazó en forma tan enérgica hace un tiempo atrás, cuando el señor Cuadra, sin decir quiénes ni precisar qué delitos, acusó genéricamente a los parlamentarios de un delito determinado, cuestión que sin duda sancionaba como se ha comprobado en los hechos la Ley de Seguridad Interior.Sin embargo, lo más grave no es este segundo punto que por sí solo lo sería, sino la pregunta: ¿De qué reconciliación estamos hablando, si las primeras reacciones apuntan a sostener que la modificación de una Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas, que restituye la facultad presidencial para remover a los oficiales generales de esas instituciones, obedece al hecho de que "consideramos que algunos oficiales comprometidos en crímenes de lesa humanidad ostentan en la actualidad cargos en el Ejército de Chile"?Si a eso añadimos declaraciones, formuladas más que nada para causar consternación, como las de un ex Presidente de la Cámara de Diputados, presidente de un partido político legal, quien, al referirse a esta misma materia, añade que "de los piojos hay que ir saliéndose de a poco", ¿de qué reconciliación verdadera estamos hablando?Hace algunos minutos, ingresaron a la Sala dos parlamentarios del Partido Socialista, a los que me une especial afecto y respeto. A ellos les solicito una explicación razonable para frases como éstas, las cuales van en forma absoluta en contra de la dirección, de la filosofía y del espíritu no sólo de los proyectos enviados a tramitación por el Supremo Gobierno, sino que en contra de la base esencial que permitiría, siquiera, una mínima reconciliación en el espíritu.Empero, por el bien del país, mucho más allá de cualquier consideración político-partidista, que frases como éstas no vengan a emporcar un ambiente tan indispensable y necesario para el país. No es la hora para darse gustos ni responsabilidades de ningún tipo.Ojalá que los parlamentarios del PartidoSocialista comprendan el espíritu con el que estoy manifestando esta advertencia sobre algo que me ha causado consternación. Si así siguen las cosas, por el camino que vamos, lejos de una reconciliación, podríamos ir derechamente a un nuevo enfrentamiento sin solución. En esta apreciación, creo interpretar a mis demás colegas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="923"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE PAGOS EFECTUADOS A EMPRESA CONSULTORA. Oficio.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Alvarez-Salamanca.El señor ALVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, quiero denunciar en la Cámara la existencia de una relación rara, al parecer anómala, entre la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo y una empresa consultora de esa entidad estatal.Tan así es, que San Clemente, el municipio más endeudado de mi región, que mantiene el 40 por ciento del endeudamiento municipal de la región, pues debe más de 400 millones de pesos, ha debido contratar una auditoría de gestión con la empresa Los Dones, que es consultora de la Subsecretaría de Desarrollo, con un costo de 4 millones 800 mil pesos, para cumplir con una condición esencial y esto es lo importante, se dice que le permita recibir aportes para solventar su deuda, básicamente previsional.Para estos municipios pequeños, estos contratos deberían hacerse por propuesta pública, y así me parece que lo dispone la ley, debido a los montos involucrados.Por ello, me sorprende esta decisión de un sector del concejo municipal, pues la votación tuvo que dirimirla, incluso, el alcalde.Me gustaría saber cuáles son los fundamentos para esta decisión tan importante. Por lo que solicito que se oficie, en mi nombre, a la Contraloría General de la República • para que se me envíen los antecedentes de los pagos hechos por la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo a la empresa Los dones, indicando por qué concepto se le hicieron: además, en el mismo sentido, se me indiquen los pagos de cualquier tipo efectuados a las señoras Myriam Fliman y Elina Urrea, en conjunto o independientemente.También solicito a la Contraloría recabe de las municipalidades del país los estudios y pagos hechos a esta misma sociedad Los Dones y/o también a las señoras antes mencionadas.Situaciones como éstas sólo contribuyen a incrementar el desprestigio del sistema municipal, y lo que es más grave, ello aparece siendo incentivado por un organismo del gobierno central, como es la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, la que, en vez de promover el orden y la organización de los municipios, aparece como instigadora de actos reñidos con la debida transparencia con que deben actuar los municipios.He dicho.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de las bancadas de Renovación Nacional y de la UDI.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>RECONOCIMIENTO A LADECO POR OBRA EN FAVOR DE NIÑOS CON SÍNDROME DE DOWN. Oficio.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- En el minuto que resta al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, cuando en Chile hay quienes, en forma anónima, ayudan a los padres de los niños que padecen el terrible síndrome de Down, creo que merecen un reconocimiento en la Cámara de Diputados.Para no alargarme más, solicito que se oficie, en mi nombre, agradeciendo al gerente general de la Línea Aérea Ladeco por la obra realizada en cuatro ciudades del país, en el sentido de sacar a pasear a estos niños en avión para darles un momento de esparcimiento.Y esto que parece muy simple, se refleja en las muchas llamadas que me han hecho los padres de estos niños, para que la Cámara de Diputados dé un reconocimiento a esta gente que, anónimamente, hace esta labor, lo cual es digno de felicitar. Ojalá hubiera muchas empresas que ayudaran a estos niños que padecen esta enfermedad.Por lo tanto, felicito, en mi nombre, a Ladeco por lo que ha hecho por estos niños.He dicho.El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, en nombre de la Cámara de Diputados.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871"><TITULO>INEFICACIA DE PROPUESTAS PRESIDENCIALES SOBRE DERECHOS HUMANOS PARA ALCANZAR LA RECONCILIACIÓN.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- En el turno del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el señor Iván Moreira.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, concuerdo plenamente con lo dicho por quién me antecedió en el uso de la palabra, el distinguido Diputado por Linares, señor Ferrada.Pero yo no tengo la habilidad que tiene él, de decir las cosas con un tono distinto. El mío será un poco más fuerte, no sólo porque quiero hablar con el corazón, sino con la verdad.En estos temas de los derechos humanos que dicen relación con las Fuerzas Armadas, tenemos que hablar sin titubeos.¿Por qué lo digo? Porque el proyecto que el Presidente de la República, don Eduardo Frei, ha enviado al Parlamento no soluciona el problema de los derechos humanos. Ajuicio del propio Presidente de la Corte Suprema, se basa en sobreseimientos temporales que, en el fondo, no tendrán destino alguno.Al hablar de este proyecto estamos hablando de reconciliación para la Izquierda. Cuando hablamos de este problema estamos diciendo que el proyecto del Presidente de la República más bien trata de politizar a las Fuerzas Armadas.El proyecto del Presidente Frei es impuesto por la Izquierda y, a mi juicio, constituye un chantaje político a las Fuerzas Armadas. Como bien lo dice hoy un editorialista, la propuesta de reconciliación no es tal, sino de rendición incondicional de las Fuerzas Armadas, para humillarlas, para doblegarlas; y se olvidan que precisamente ellas fueron las que crearon las instancias constitucionales que permitieron un desenvolvimiento democrático exitoso en el país y que muchos parlamentarios y dirigentes políticos elogiaron durante el gobierno de don Patricio Aylwin.En verdad, me parece que la reconciliación es un invento de los políticos, porque para lo único que está sirviendo es para sustentar bases político-partidistas fundadas en el resentimiento.A mi juicio, la Concertación tiene una responsabilidad histórica frente a una actitud que debe describirse como temeraria, porque se están alimentando odiosidades y divisiones entre todos los chilenos. Aun cuando éste es un problema justificado que merece atención y solución, hay que tener en cuenta que es el de una minoría, y si un gobierno se deja manipular y presionar por ella, puede poner en riesgo la estabilidad democrática del país.Como he dicho en otras oportunidades, si se sigue jugando el pasado vamos a perder el futuro de nuestra nación.Se habla de reconciliación y de este personaje que todos conocemos, cuyo gran amor son las cámaras de televisión. Me refiero al distinguido Diputado, Presidente del PPD, don Jorge Schaulsohn, quien, dentro de su currículo puede exhibir que fue un muy aplicado estudiante en los Estados Unidos, que vivió muchos años en ese país y que lo pasó muy bien; pero curiosamente en este país el señor Schaulsohn pretende autoproclamarse como el líder de los derechos humanos.Tengo respeto, estimados colegas, por un adversario mío: por el diputado señor Escalona, por los Senadores Zaldívar, por el Presidente del Senado don Gabriel Valdés y por tantos otros que, aunque estemos en desacuerdo, por lo menos dieron la cara en nuestro país. No se escondieron.Por eso, públicamente he enfrentado al Diputado señor Schaulsohn diciéndole que es un cobarde, porque, por un lado, alimenta hogueras de fuego y habla de reconciliación; pero por el otro, ¿cómo actúa? Lo dijo el Diputado señor Ferrada. Cuando la prensa preguntó al señor Schaulsohn por qué razón la propuesta del Presidente de la República no contemplaba la modificación de las normas relativas a la inamovilidad de los Comandantes en Jefe de las Fuerzas Armadas y sólo establece la remoción de los generales, él, con un gesto que lo caracteriza, insultando groseramente al Ejército, al honor de las Fuerzas Armadas, que tienen una tradición en el país, respondió: "Como dice mi abuela, los piojos hay que sacarlos de a uno".¿Ese es el clima de reconciliación de que hablan la Concertación y el Diputado señor Schaulsohn? De aprobarse la ley, ¿así se va a tratar a los militares de nuestro país, humillándolos y tratándolos de piojos? ¿Ésa es la reconciliación que buscamos? No, señores, estamos totalmente equivocados en ese camino.Por eso, cuando el Presidente de la UDI, don Jovino Novoa, sostuvo responsablemente, sin titubeos, que el proyecto de ley enviado por el Presidente Frei constituye una burla, ¡es una burla! Y aquí tienen una prueba concreta de cómo se expresa el señor Schaulsohn de los militares en este país.Cuando hablemos de reconciliación hagámoslo en serio, con profundidad. Todos tenemos que ceder. De acuerdo. Pero cuando en un proyecto de ley se impone la odiosidad, el deseo revanchista de doblegar a las Fuerzas Armadas, humillantes de manera, inaceptable, nosotros tenemos que ser consecuentes y no sacar cálculos políticos por lo que uno pueda declarar. Quienes hemos sido leales, fieles y nos sentimos orgullosos de la obra militar del gobierno del general Pinochet, la vamos a defender hasta las últimas consecuencias, porque somos consecuentes con nuestros principios y no aceptáremos jamás, absolutamente de nadie, titubeos en esta materia.La reconciliación en este país ya lo dijese ha transformado, prácticamente, en un invento de algunos políticos. El país quiere otra cosa: quiere desarrollo, quiere avanzar, quiere ser mejor, quiere tener mayor estabilidad para vivir mejor, y se equivocan los que hoy pretenden colocar el tema de los derechos humanos en el tapete y vivir de él. Sé que este tema se usa y se abusa por distintos sectores de la Concertación. Se usa el dolor de mucha gente que justificadamente puede tener resentimientos desde hace mucho tiempo. Las entiendo. Pero esos resentimientos no se pueden traspasar a 14 millones de chilenos que quieren vivir en tranquilidad, en paz. Y esto ha sucedido, lamentablemente  lo digo con todo respeto, porque hemos tenido un Presidente que titubea, que no ha ejercido su liderazgo como gobernante, que acepta presiones. Y cuando un Presidente se deja arrastrar por esas presiones, la democracia del país se puede socavar.En un punto puedo conceder, que en los tiempos del ex Presidente Aylwin, aunque fui un tenaz adversario, las cosas eran distintas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Pedro" DIPUTADOValue="193"><TITULO>POSICIÓN DE LOS SOCIALISTAS ANTE PROPUESTAS PRESIDENCIALES SOBRE DERECHOS HUMANOS.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido Socialista.Tiene la palabra el Diputado señor Pedro Muñoz.El señor MUÑOZ.- Señor Presidente, los honorables Diputados señores Luis Valentín Ferrada e Iván Moreira se refirieron a las resoluciones de nuestro Comité Central y se centraron, fundamentalmente, en el tema que en la actualidad preocupa a nuestra sociedad: solucionar el gran problema de los derechos humanos. Algunas de sus imputaciones son injustas para nuestro Partido y para quienes conformamos la Concertación. Considero, asimismo, que es grave imputar a Su Excelencia el Presidente de la República una falta en la solución de este gran problema. El Presidente Frei nos está demostrando su gran carisma y liderazgo en la decisión y voluntad de poner fin al enfrentamiento entre civiles y militares.Las resoluciones de nuestro Comité Central, que hoy han sido cuestionados, señalan que Chile vive un momento especialmente importante para su futuro como nación. Por ello, los socialistas respaldamos y hacemos nuestro el llamado que ha hecho el Presidente de la República para avanzar en estos temas pendientes de la transición.Los acontecimientos de las últimas semanas han puesto de manifiesto y nadie puede negarlo con suma crudeza, que las tareas para consolidar un estado de derecho democrático y poner término a la tutela militar sobre la sociedad civil, es un desafío histórico y un esfuerzo político plenamente vigente.No hemos sido nosotros, los socialistas, ni los partidos de la Concertación, quienes hemos cuestionado el fallo y el imperio de los tribunales de justicia; no hemos sido nosotros quienes hemos dicho que la sentencia condenatoria del General Contreras y del Brigadier Espinoza es injusto. Precisamente, aquéllos que de una u otra forma estuvieron ligados al Gobierno Militar incluso, miembros de las Fuerzas Armadas, han respaldado y aplaudido el cuestionamiento a ese fallo de un alto tribunal de la República.No hemos sido nosotros, los socialistas integrantes de la Concertación, los que hemos hecho manifestaciones militares en Punta de Peuco.Este tipo de situaciones no ayudan al proceso de reconciliación, respecto del cual, nosotros, los socialistas, tenemos una gran responsabilidad.Es indispensable que el país avance en una definitiva normalización institucional a través de las reformas constitucionales que en forma reiterada hemos planteado desde 1990, como también en la generación de instrumentos jurídicos que posibiliten progresar en la verdad y en la justicia en el tema de los derechos humanos.Reafirmamos estos principios, porque amamos la vida, la justicia y la verdad.Si hacemos un recuento de qué es lo que ocurrió con tanto compatriota desaparecido y ejecutado, llegaremos a la triste conclusión de que más del 50 por ciento de ellos pertenecieron al Partido Socialista.Nosotros, los socialistas, no sólo tenemos el desafío y la responsabilidad con nuestros muertos, porque, además de vivir del pasado, también queremos vivir del futuro. Amamos la vida y al ser humano. Por eso, si se aclaran las violaciones y los delitos a los derechos humanos, podríamos mirar el futuro con mayores esperanzas y expectativas.En Chile se han hecho esfuerzos para resolver estos problemas. El informe Rettig, no obstante ser una contribución relevante a la verdad y a la justicia en materia de derechos humanos, no ha causado el efecto que los demócratas de Chile perseguíamos con la constitución de la Comisión, en cuyo informe se determinó una gran cantidad de desaparecidos. Sin embargo, quienes saben la verdad no han tenido la valentía moral para señalarnos, a nosotros y a todos los chilenos, dónde están.Esta es una responsabilidad que no sólo involucra a las Fuerzas Armadas, sino también a la Derecha política. Por eso los socialistas valoramos cuando algunos personeros importantes de esa Derecha manifiestan su disposición a involucrarse en la solución del problema de los derechos humanos.El Partido Socialista estima que iniciativas de reforma constitucional tan importantes como la que acaba de presentar Su Excelencia el Presidente de la República que no hay que descalificar, sino estudiar y debatir sus contenidos constituirán la consolidación del estado de derecho, de manera que los principios de verdad y justicia se establezcan con una fuerza moral y legitimidad social tan amplia y sólida que signifique que las futuras generaciones de chilenos no sufrirán nunca más la repetición de los hechos aberrantes que han conmovido nuestro pasado reciente.Para terminar, quiero señalar porque lo dijo el Diputado señor Iván Moreira que nosotros, los socialistas, no cuestionamos las obras materiales del General Pinochet; pero sí su responsabilidad moral. Los desaparecidos y ejecutados en Chile tienen un responsable en nuestro país que no es más que quien encabezó la dictadura militar por 17 años.Por último, quiero reiterar algunos conceptos que para nosotros, los socialistas, son vitales: no vamos a transar la verdad ni la justicia. Una vez que sepamos dónde están los desaparecidos, entenderemos que definitivamente ha terminado este período de transición y que se ha producido una reconciliación entre el mundo civil y el mundo militar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519"><TITULO>RECHAZO A JUICIOS EN CONTRA DEL PRESIDENTE DEL PARTIDO POR LA DEMOCRACIA Y RESPALDO A INICIATIVAS LEGISLATIVAS DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA.</TITULO>El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra la Diputada señora Mar tita WÖRNER.La señora WÖRNER.- Señor Presidente, los 14 millones de chilenos queremos vivir en paz, en concordia, alcanzar el desarrollo, la equidad, la paz social y terminar con la tensión que nos ha agobiado durante los últimos meses. Para lograr eso, queremos terminar con la institucionalidad vigente que, por su precariedad, está causando las tensiones que el país ha conocido y que, ciertamente, han trastocado nuestra convivencia. Por eso, exigimos zanjar ahora, aquí, en esta ocasión, acogiendo patrióticamente el llamado al requerimiento que el Presidente de la República hizo al país el lunes recién pasado.Para eso, necesitamos terminar definitivamente con la cuestión de no tener claro cuál es la relación cívico-militar que queremos como nación y, con ello, poner término también al problema pendiente de esclarecer las violaciones a los derechos humanos que se cometieron durante la dictadura militar. En otras palabras, aspiramos, acogiendo el llamado del Presidente de la República, a dejar totalmente establecido que en este país el poder militar está supeditado al poder civil.Las horas actuales exigen que nuestra conducta se dé en un marco de calma, de prudencia y de consecuencia. Esa es la forma como ha actuado el Partido por la Democracia frente a los últimos acontecimientos.Como jefa de bancada, rechazo categóricamente las expresiones violentas e injuriosas que emitió hace un momento el honorable Diputado señor Moreira contra el Presidente de nuestro Partido, honorable Diputado señor Jorge Schaulsohn. Esas expresiones no las vamos a aceptar y, por lo tanto, desde ya solicito que sean eliminadas de la versión de la presente sesión.Existe pequeñez al limitar la acción de nuestro presidente y la posición de nuestro Partido, en estas cruciales horas para el país, a una frase sacada de contexto que, por cierto, es más bien un llamado de atención de la prensa, porque nuestra posición ha sido clara e informada suficientemente. Lo señalado por nuestros máximos dirigentes, y en más de las ocasiones por nuestro presidente, el Diputado señor Schaulsohn, no corresponden a expresiones parciales o personales, sino a una posición de Partido que cuenta con el respaldo de cada uno de sus militantes.Rechazamos también, como bancada del Partido por la Democracia, y como un partido que conforma la Concertación, las recientes expresiones del honorable Diputado señor Moreira en contra de la posición, la conducta y la decisión del Presidente de la República, quien ha tenido la sabiduría y el coraje de reconocer, de cara al país, la verdadera situación que estamos viviendo. Ha sido capaz de decir por qué en estos momentos se da esa situación de tensión, de desencuentro, de inquietud y de un clamor nacional y por qué debemos ponerle fin. Ha tenido el coraje de reconocer que se da porque la institucionalidad impide que impere un estado de derecho, que en un momento determinado haya claridad de quién es la autoridad máxima, pues ha habido posibilidades para que se generen una movilización, actos públicos y expresiones externas del Ejército y de las Fuerzas Armadas que, sin duda, inquietan y causan desazón e incertidumbre en la opinión pública, no sólo del país, sino que también del concierto internacional.El Presidente de la República, al reconocer esto, ha requerido a todos los sectores para que, con calma, responsabilidad, y sin mezquindad, sean capaces de callar en el momento oportuno, hablar cuando sea necesario, expresar sus puntos de vista con altura de miras y respeto, y, para entregar, en un momento determinado, con generosidad, los gestos que el país espera.Por eso, nuestro Partido ha señalado que respalda el llamado del Presidente de la República, porque entiende que los proyectos ingresados al Senado buscan poner término definitivo a esta situación que no tiene clara la relación cívico-militar e intentan una solución a los problemas derivados del atropello de los derechos humanos. La reconciliación, que todos queremos, debe ser entendida en su globalidad, debe ser vista sin malas intenciones, sin dobleces ni lecturas erráticas, en definitiva, debe ser respaldada por todos los que, con responsabilidad y generosidad, teniendo claro qué país queremos para el futuro, estemos dispuestos a acoger el llamado del Presidente a todos los sectores sociales y políticos del país.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señora Diputada, respecto de su solicitud, le recuerdo que el artículo 10 de nuestro Reglamento expresa que "No se incluirán en el Boletín de Sesiones ni en la versión oficial de la prensa las expresiones que se viertan en términos antiparlamentarios, aquellas que hayan sido retiradas por su autor o las interrupciones a que se refiere el número 3 del artículo 90." Obviamente, esto lo dejo a criterio de la Redacción.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463"><TITULO>APOYO A PROYECTOS PRESIDENCIALES SOBRE RECONCILIACIÓN.</TITULO>El señor ORTIZ (Presidente).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.Tiene la palabra el Diputado señor José Makluf.El señor MAKLUF.- Señor Presidente, queremos aprovechar esta oportunidad para señalar que la bancada de Diputados democratacristianos ha acogido, con profundo patriotismo, el llamado del Presidente de la República para terminar el proceso de reconciliación nacional.No creemos que el Presidente esté actuando en forma débil, ni cediendo a un chantaje, ni que pretenda la rendición incondicional de las Fuerzas Armadas, como se ha señalado en este hemiciclo.El primer Mandatario, después de una serie de consultas con los actores políticos y morales del país, presenta al conjunto de los partidos políticos y de las fuerzas sociales, tres proyectos de ley que tienen como finalidad terminar con el proceso de reconciliación nacional, esclarecer el paradero de los detenidos desaparecidos, reformar la Constitución en aquellos aspectos que todavía constituyen enclaves no democráticos y formalizar una relación cívico-militar acorde con una sociedad moderna.Nosotros, que también queremos que el país avance, progrese y trabaje, consideramos que estos son los problemas pendientes de la transición.Por eso, hemos expresado que acompañaremos al Presidente de la República en este mensaje, y apoyaremos sus iniciativas.Esperamos, como lo ha señalado el Presidente de Renovación Nacional, que en la Derecha habrá también una recepción positiva. No pensamos, como lo manifestó, que haya que darle un portazo a la iniciativa del Presidente de la República, sino que debemos analizar en detalle los proyectos y presentar las indicaciones necesarias para mejorarlo. Por lo tanto, no compartimos las expresiones de duda que uno de los Diputados de Renovación Nacional hace respecto de lo que ha sido el espíritu expresado por su Presidente, el Diputado señor Allamand.Cuando se dice que con el proyecto que modifica la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas y de Carabineros la autoridad civil pretende obtener la rendición incondicional de las Fuerzas Armadas, puede concluirse que no entienden de qué se trata. Lo que se persigue es hacer efectiva la facultad presidencial contenida en el N° 18 del artículo 32 de la Constitución, que establece: "Designar y remover a los Comandantes en Jefe del Ejército, de la Armada, de la Fuerza Aérea y al General Director de Carabineros en conformidad al artículo 93, y disponer los nombramientos, ascensos y retiros de los Oficiales de las Fuerzas Armadas y de Carabineros en la forma que señala el artículo 94;".Agrega en el N° 19: "Disponer de las fuerzas de aire, mar y tierra, organizarías y distribuirlas de acuerdo con las necesidades de la seguridad nacional;".Estas disposiciones que fueron modificadas en el acuerdo político de 1988, no tuvieron su contrapartida en la ley orgánica de las Fuerzas Armadas y de Carabineros. Y, ahora, el proyecto del Presidente de la República pretende armonizar la ley orgánica con la Carta Fundamental, que indiscutiblemente es la que prima en estas materias.No comparto el hecho de que la reconciliación nacional es un invento de los políticos, como tampoco lo es el tema de los detenidos desaparecidos, ni las persistentes violaciones a los derechos humanos acaecidas entre 1973 y 1989, ni la falta de respeto a las libertades públicas, ni la persecución de los militantes políticos y sociales representantes de ideas de la Oposición. La proposición del Presidente no obedece al chantaje de nadie. Pretende agilizar los proceso por los casos de violación a los derechos humanos y de los detenidos desaparecidos. En ese sentido, compartimos la iniciativa del Jefe de Estado y queremos pensar que los sectores de la Derecha también la compartirán y tratarán con patriotismo de mejorar sus disposiciones, pero no desnaturalizarla ni de oponerse a fardo cerrado.Los días que ha vivido el país después del fallo en el caso Letelier, en el que se procesó a Manuel Contreras y a Pedro Espinoza, han sido muy azarosos, y han llevado al Presidente de la República a plantearle a todo el país la necesidad de que hagamos un alto en el camino, pongamos un acelerador al proceso de la reconciliación nacional y avancemos en el desarrollo social y económico que nuestro pueblo espera. Respaldemos ese gesto patriótico y no los fantasmas de los que hoy nos quieren hablar algunos representantes de la Derecha.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39"><TITULO>CONSTITUCIÓN DE PARQUE NACIONAL EN SECTOR PRECORDILLERANO DE TALCA. Oficio.</TITULO>El señor ORTIZ (Presidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Homero Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ.- Señor Presidente, la comunidad talquina tiene el propósito, muy sentido, de contar con una reserva nacional forestal en la precordillera, en los sectores denominados El Venado y Tordecillas. Estos predios, muy extensos y con un bosque nativo muy antiguo, son de propiedad particular de una sociedad ganadera y forestal, Gadel, que tiene una voluminosa deuda con la Corporación de Fomento. Con este objeto el Comité Nacional de Defensa de la Flora y Fauna, Codeff, de Talca, y diversas organizaciones sociales y ecológicas de la región han realizado numerosas gestiones con el objeto de que los predios constituyan efectivamente una reserva forestal o un parque nacional, para lo cual la Corfo debía autorizar su venta a Conaf, que, en definitiva, sería la encargada de su mantención, protección y de constituirlos en una reserva.Con ese objeto, en distintos sectores de la comunidad de Talca se han realizado cabildos encabezados por Codeff, Comité de Defensa de la Flora y Fauna de la Séptima Región.Sin embargo, a pesar de estas acciones, no se ha logrado la autorización de Corfo que, en la sesión de su Consejo del viernes recién pasado, acordó llevar a remate los predios, para que pasen de nuevo a su propiedad y, luego, entregarlos en administración a Conaf. El acuerdo es importante y bastante significativo para la región, y esperamos que se convierta en realidad.No obstante, queremos advertir sobre dos riesgos de esta operación.Primero, la lentitud del remate, que podría extenderse por varios meses.Segundo, que durante el remate los predios sean adjudicados definitivamente a corporaciones privadas, lo cual alejaría el propósito de constituir un parque nacional en los sectores precordilleranos.Por las razones expuestas, solicito que se oficie, en mi nombre, al Vicepresidente de la Corporación de Fomento de la Producción, para que a petición de la comunidad de la Séptima Región, y especialmente de la de Talca, se asegure en lo posible que el remate se realice con la máxima celeridad y que los predios se entreguen definitivamente a la Corporación Nacional Forestal, para que, una vez constituida la reserva, se preserven las valiosas especies forestales nativas que allí existen.Este objetivo es altamente apreciado no sólo por los habitantes de la Séptima Región, sino también por el país.Reitero que la decisión de la Corporación de Fomento de no autorizar a la empresa Gadel para vender los predios a Conaf, y optar por su remate, provoca temor en la comunidad, pues no se lograría el objetivo deseado; aunque en el acuerdo del viernes último, la Corfo adquirió el pleno compromiso con la protección del medioambiente y la preservación de las áreas en que haya condiciones de hábitat especialmente significativas que permitan conservar la flora y fauna chilenas, como sucede con El Venado y Tordecillas.En todo caso, queremos la seguridad máxima de que estos predios pasen a formar una reserva nacional.He dicho.El señor ORTIZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE MULTICANCHA EN LA POBLACIÓN INDEPENDENCIA DE TALCA. Oficio.</TITULO>El señor GUTIÉRREZ.- Señor Presidente, me referiré a otro tema.La población "Independencia", de Talca, está empeñada en un objetivo aparentemente pequeño, aun cuando es muy significativo para sus pobladores, cual es la construcción de una multicancha, primeramente de su cubierta, a fin de que los niños consuman su colación en ese lugar, pues en la actualidad lo hacen al aire libre y sin ningún tipo de protección, y además para que la comunidad pueda desarrollar allí sus actividades. Han realizado numerosos esfuerzos y actividades con el fin de lograr este pequeño objetivo.El valor de la obra es de 25 millones de pesos; cuentan con un 40 por ciento que aportará la Ilustre Municipalidad de Talca, con un 20 por ciento que donará el Centro General de Padres, el cual es muy significativo, y están solicitando el 40 por ciento restante a la Digeder.Por lo anterior, solicito que se oficie, en mi nombre, al Director General de la Digeder, para que disponga la aceleración de los procesos correspondientes y se lleve a cabo este aporte del 40 por ciento de 25 millones, para la construcción de la multicancha en la Escuela D157, Carlos Spano, de la Población Independencia, en Talca.He dicho.El señor ORTIZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Reyes, Víctor" DIPUTADOValue="95"><TITULO>INCONSECUENCIA DE LA DERECHA POLÍTICA FRENTE A INICIATIVAS DEL EJECUTIVO TENDIENTES A SOLUCIONAR GRANDES PROBLEMAS NACIONALES. </TITULO>El señor ORTIZ (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado don Víctor Reyes.El señor REYES.- Señor Presidente, a comienzos de la semana el Presidente Frei formuló una propuesta global para dar solución a los problemas pendientes en materia de derechos humanos, fortalecimiento de las instituciones democráticas y relaciones cívico militares, a fin de avanzar decididamente en el logro de la anhelada reconciliación nacional. Pero ya una parte importante de la Derecha el sector más duro ha anticipado su rechazo.Ayer, al votarse el proyecto del Gobierno que modifica el Código del Trabajo en materia de negociación colectiva y de prácticas antisindicales, la Derecha votó en contra de la idea de legislar.Con motivo de las próximas elecciones municipales, en forma reiterada, los parlamentarios demócratacristianos hemos insistido, en que los alcaldes sean elegidos en forma directa y separados de los concejales, como una manera de otorgar a su nominación mayor autoridad, representatividad y legitimidad, evitando así problemas como los derivados del actual sistema electoral. También la Derecha se ha pronunciado en contra, contradiciendo, incluso, sus propias propuestas electorales.El Gobierno propuso como fuente de financiamiento un gravamen adicional a los cigarrillos y a la bencina, única manera de generar los recursos necesarios para una medida de tanta justicia como la de mejorar los ingresos del sector pasivo. Nuevamente, la Derecha vota en contra y, más aún, no trepida en acudir al Tribunal Constitucional para impedir la aplicación de la ley.He señalado estos ejemplos como hechos relevantes y demostrativos de los miedos de la Derecha, que le impiden dar las respuestas que el país espera para asegurar la estabilidad política, seguir creciendo y conquistar espacios de mayor justicia social.Sus argumentos son siempre los mismos: que la formación de sindicatos y la ampliación de la negociación colectiva redundarán en un mal funcionamiento de las empresas, o que los gravámenes tales o cuales afectarán la inversión, o que la elección directa y separada de alcaldes permitirá elegir autoridades edilicias sólo de la Concertación, o que la Constitución no se puede reformar porque afectaría la estabilidad institucional, o que las modificaciones a la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas son inoportunas, etcétera.Es decir, siempre que se debe tomar una decisión de fondo que toca a los enclaves autoritarios o a los poderes fácticos, la Derecha política reconoce filas con ellos y, valiéndose de la mayoría que tiene en el Senado, gracias a los Senadores designados, bloquea las soluciones que el país demanda mayoritariamente.Sería bueno que la Derecha política dejara de desconfiar; que no vea todo en blanco y negro; que escuche la voz de las mayorías; que asuma el riesgo de convivir en un sistema de mayores libertades, sin tutelas especiales y con pleno funcionamiento de las instituciones; que, en definitiva, entienda que el país que queremos construir requiere coraje, decisión y confianza en sí mismo.Para lograrlo, hay que liberarse de los miedos y enterrar los fantasmas.La Derecha tiene ahora una oportunidad para demostrar que es capaz de lograrlo; de lo contrario, deberá asumir el costo de sus temores y claudicaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>URGENCIA EN RESOLVER CONCESIÓN DEL GASODUCTO CHILENOARGENTINO. Oficio.</TITULO>El señor ORTIZ (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Juan Carlos Latorre.El señor LATORRE.- Señor Presidente, quiero aprovechar los pocos minutos que restan para solicitar que se oficie, en mi nombre, a los Ministros de Economía y de la Comisión Nacional de Energía, participándoles mi siguiente inquietud. En las sesiones realizadas por la Comisión de Economía de la Cámara, pudimos conocer antecedentes referidos a los proyectos de gasoductos que se plantean como posibilidad de concretarse en nuestro país. Respecto de la información entregada por los consorcios y por aquellos grandes consumidores interesados en que definitivamente se introduzca gas en el país para obras de distinta naturaleza, y particularmente para empresas termoeléctricas, es interesante dar a conocer la opinión de nuestra Comisión en un aspecto específico al término de estas sesiones.Durante su desarrollo, tomamos conocimiento de los antecedentes entregados por el Superintendente de Servicios Eléctricos, Gas y Combustibles, don Guillermo Fernández, sobre las solicitudes de concesión que la Superintendencia ha recibido en el último tiempo. En total, son cinco, entre las que aparecen, obviamente, las de Gasandes y de Transgas.Nuestra Comisión estima importante que si estas solicitudes de concesión responden a las exigencias que desde un punto de vista legal y reglamentario, corresponde plantear a los interesados, debiera procederse a entregar estas concesiones en el más corto plazo.Por lo tanto, acordó que si en el transcurso de los próximos 15 días no fueren otorgadas por el Supremo Gobierno, sería interesante conocer, en sesión de Comisión, las opiniones que respecto del punto pudieren proporcionamos los Ministros de Economía y de Energía, señores Alejandro Jadresic y Alvaro García, respectivamente.Un atraso en la decisión sobre el tema del gas, provoca un efecto para el país que va más allá del interés obvio que puedan tener los consorcios, y del interés regional, que está presente en esta materia. Además, existe una razón de país, que, en nuestra opinión, obliga a que estas concesiones se otorguen en el más breve plazo a todos los consorcios que las han solicitado, ya que tenemos antecedentes de que se cumple con los requerimientos.He dicho.El señor ORTIZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Víctor Reyes, José Makluf, Homero Gutiérrez y quien les habla.Su Señoría ha hecho un resumen de las sesiones de la Comisión de Economía de la Cámara, en las cuales también me ha tocado participar, y creo que la iniciativa es una excelente idea, porque sostuvimos largas reuniones en las que escuchamos a los partícipes de esto. Para el futuro del desarrollo económico e industrial del país es muy importante que el gas ingrese definitivamente como corresponde.Por lo tanto, me parece muy justo que se dé a conocer que esto significa efectivamente para el desarrollo del país y los usuarios en general.Habiéndose cumplido con el objetivo de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó a las 13:53.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
  </SESION>
</BOLETINXML>