<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="46" FECHA_INICIO="06-07-2006 10:38:00" FECHA_TERMINO="06-07-2006 14:04:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 354ª<br /><br />Sesión 46ª, en jueves 6 de julio de 2006<br />(Ordinaria, de 10.38 a 14.04 horas)<br /><br /><br /><br />		Presidencia de los señores Leal Labrín, don Antonio, y <br />		Pérez Arriagada, don José.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	HOMENAJE<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		6<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		9<br /><br />	III.	Actas		9<br /><br />	IV.	Cuenta		9<br /><br />	-	Réplica a alusión personal. (Artículo 34 del Reglamento)		9<br /><br />	-	Archivo de proyectos		10<br />	-	Remisión de proyecto a Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano		11<br />	-	Autorización a Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía para sesionar simultáneamente con la Sala		11<br /><br />	V.	Homenaje. <br />	-	Homenaje a Bomberos de Chile. Proyecto de acuerdo		12<br /><br />	VI.	Orden del Día.<br />	-	Modificación del Estatuto de Capacitación y Empleo en materia de bonificación al contrato de aprendizaje. Primer trámite constitucional		25<br /><br />	VII.	Proyectos de acuerdo.<br />	-	Condenación de actos terroristas y llamamiento a pacificación en Israel y Palestina		37<br />	-	Pensión de sobrevivencia para ex cónyuge divorciado o divorciada. (Votación)		40<br />	-	Aumento de tribunales de familia y modificación de 	procedimientos de la ley N° 19.968		41<br /><br />	VIII.	Incidentes.<br />	-	Incumplimiento de obligaciones previsionales y 	patronales por minera de Sexta Región. Oficios		44<br />	-	Incumplimiento de compromiso del ministro de Obras 	Públicas con comunas de Sexta Región. Oficio		45<br />	-	Servicio de médico legista en jornada completa para la 	Sexta Región. Oficio	45<br />	-	Antecedentes sobre investigación medioambiental a empresa 	salmonera de Undécima Región. Oficios		46<br />	-	Aumento de cupos en planes de mano de obra para distrito 54. Oficio		47<br />	-	Vigésimo aniversario de muerte de Rodrigo Rojas Denegri. Oficios		47<br />	-	Desechos tóxicos en comuna de Cisnes. Oficios		48<br /><br />Pág.<br /><br />		Envío de antecedentes sobre irregularidades en seremi metropolitana de Educación. Oficios		49<br />	-	Problemas de conectividad vial en la provincia de Ñuble. Oficio		49<br />	-	Réplica a alusión personal.		51<br />	-		Reconocimiento a centro de rehabilitación de niños minusválidos de Purranque. Oficios		52<br /><br />	IX.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio del H. Senado por el cual comunica la aprobación de las observaciones formuladas por S. E. la Presidenta de la República al proyecto de ley, con urgencia calificada de “suma”, sobre trabajo en régimen de subcontratación, el funcionamiento de las empresas de servicios transitorios y el contrato de trabajo de servicios transitorios. (boletín N° 2943-13) (S)		55<br />	2.	Oficio del H. Senado por el cual comunica la aprobación del Informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto que establece un sistema nacional de aseguramiento de la calidad de la educación superior. (boletín N° 3224-04)		55<br />	3.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Súnico; Encina; Espinoza; Monsalve y Robles, que establece un seguro obligatorio a los armadores de naves menores de pesca artesanal. (boletín N° 4305-21)		56<br />	4.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás; Galilea y Martínez, que protege la libertad de culto, sancionando a quienes hicieren escarnio de los emblemas y símbolos religiosos. (boletín N° 4306-07)		61<br />	5.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás, Burgos, Núñez y Walker, que tipifica el delito de lesiones al ser humano en gestación. (boletín N° 4307-07)		62<br />	6.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Vargas, Becker, Bertolino, Cardemil, Delmastro, Galilea, García, Ojeda, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta y Herrera, doña Amelia, que traslada Día del Huaso al 1° de septiembre. (boletín N° 4308-06)		64<br />	7.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás y Galilea, que modifica el Código de Procedimiento Civil para acelerar la tramitación de los recursos de apelación. (boletín N° 4309-07)		64<br />	8.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Ulloa, Bobadilla, Egaña, Lobos, Kast, Norambuena, y de la diputada señora Turres, doña Marisol, que establece como agravante el cometer un delito bajo los efectos del alcohol o de sustancias prohibidas por las leyes chilenas. (boletín N° 4310-07)		66<br />	9.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás, Galilea y Verdugo, que establece responsabilidad solidaria que indica. (boletín N° 4311-07)		67<br />	10.	Oficio del Tribunal Calificador de Elecciones por el cual comunica que la Excma Corte Suprema, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 95 de la Constitución Política de la República, designó al ministro de esa corte, señor Chaigneau, como ministro del Tribunal Calificador		67<br /><br />	X.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicación. <br />	-		Del Grupo interparlamentario Chileno- Búlgaro por la cual informa que eligió como presidenta a la diputada señora Vidal, doña Ximena, y como vicepresidentes a los diputados señores Jarpa; Ojeda; Verdugo, y a la diputada señora Pascal, doña Denise.<br />	2.	Oficios.<br />	-	De los Grupos Interparlamentarios Chileno-Neocelandés y Chileno Australiano, por los cuales comunican que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de al Corporación, han procedido a constituirse y elegido como presidente a los diputados señores García-Huidobro y Tarud, respectivamente. <br />	-	De la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano por el cual solicita que le sea remitido para su estudio el proyecto, iniciado en moción, que establece un sistema de administración de sedes sociales, espacios, recintos deportivos y recreativos comunitarios, actualmente radicado en la Comisión de Gobierno Interior (boletín N° 3888-06).<br />		Ministerio de Defensa Nacional:<br />	-	Diputado Lobos, información de despido del ex subdirector médico del centro Médico Dental don Julio Núñez Farías. <br />		Ministerio de Bienes Nacionales:<br />	-	Diputado Delmastro, información sobre situación de la señora Hortensia Abarza V., en relación con postulación ante el Registro de Propiedad Irregular.<br />	-	Diputado Alvarado, información sobre saneamiento de títulos presentados por vecinos sector del predio Cordón Blanco de provincia de Palena. <br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Diputado Alvarado, atención adecuada para enfermos del Hospital de Palena. <br /><br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (112)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aedo Ormeño, René	RN	III	5<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alinco Bustos, René	PPD	XI	59<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21<br />Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14<br />De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Enríquez-Ominami, Gumucio Marco	PS	V	10<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Herrera Silva, Amelia	RN	V	12<br />Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28<br />Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paredes Fierro, Iván	IND	I	1<br />Pascal Allende Denise	PS	RM	31<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33<br />Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />-<br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 10.38 horas.<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión. <br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- El acta de la sesión 41ª se declara aprobada. <br />	El acta de la sesión 42ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. <br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><TITULO>RÉPLICA A ALUSIÓN PERSONAL. (Artículo 34 del Reglamento)</TITULO>.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Enríquez-Ominami, Marco" DIPUTADOValue="833">	El señor LEAL (Presidente).- De conformidad con el artículo 34 del Reglamento, tiene la palabra, hasta por cinco minutos, el diputado Marco Enríquez-Ominami.<br /><br />	El señor ENRÍQUEZ-OMINAMI.- Señor Presidente, lamento ocupar estos minutos, ante la presencia del Cuerpo de Bomberos de Chile, al que vamos a rendir un homenaje a continuación, pero las circunstancias me obligan a hacerlo. <br />	Estimado Presidente, estimados colegas, funcionarios de esta Cámara y auditores del canal de cable que me toca residir en su comité editorial, simplemente, quiero explicitar una situación extremadamente incómoda para este honorable. <br />	El 13 de junio, en radio Agricultura, en el programa “La Mañana Interactiva”, el honorable diputado Jorge Burgos, vicepresidente de la Cámara, afirmó que el viaje de este honorable diputado a Nairobi, capital de la republica de Kenia, en África, para asistir a la 114º Asamblea de la Unión Interparlamentaria Mundial, que representa a cuarenta mil parlamentarios, había consistido en un simple safari y que existe en este -nuevamente- “honorable diputado” -el que habla- un mesiánico interés que debía ser investigado por un supuesto uso de fondos públicos para visitar animales.<br />	Pues bien, por su intermedio, señor Presidente, solicito le haga ver al diputado Burgos y a sus compañeros de partido que se equivoca y que falta a la verdad. No fui a ningún safari, asistí a todas las sesiones, voté en nombre de Chile para que nunca más una mujer sea golpeada ni siquiera por parlamentarios de ningún partido. No fui a turistear como, pareciera, a él le gustaría. Lo lamento.<br />	Por tanto, solicito que haga llegar copia de mi intervención al honorable diputado, a sus compañeros de bancada, a Dios, a la Presidenta de la República, al gabinete y a sus electores, porque no sé si algún día el diputado que me ataca ha soñado con ser Presidente de la República mediante la mentira y de un estilo que no comparto.<br />	Me parece importantísimo ser extremadamente riguroso con el lenguaje. Sinceramente, lo invito a ser humilde y a reconocer su error.<br />	Le pedí públicamente que corrigiera sus dichos; no ha ocurrido y lamento que haya gobernado el egoísmo. Mediante la denostación del otro, no se avanza en el Congreso Nacional. Sé que es importante el rigor en el lenguaje.<br />	No conozco, ni sé de los viajes o de los éxitos del diputado Burgos. Los chilenos no hemos podido disfrutar de sus viajes. Reconozco en él un estilo, que combato y que no estoy dispuesto a aceptar, al menos en lo que afecta mi honra.<br />	Espero que el diputado tenga la humildad y el coraje de disculparse, el coraje de un democratacristiano, cuyo partido conozco muy bien, puesto que mi abuelo, Rafael Agustín Gumucio, fue uno de sus fundadores. Ojalá que tenga el coraje de desmentirme si he dicho algo equivocado.<br />	He dicho.<br /><br />	-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS.- Presidente, ...<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Diputado Burgos, de acuerdo con el Reglamento, su señoría puede intervenir al final de la sesión.<br />	No hay respuesta inmediata a los cinco minutos usados según el artículo 34. Así operamos ayer.<br /><br />	El señor BURGOS.- Sí, señor Presidente. Pero ¿se lo puedo pedir, antes que me lo niegue?<br /><br />	-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">La señora ALLENDE (doña Isabel).- La ley pareja no es dura.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">El señor LEAL (Presidente).- Lo que puedo hacer es pedir la unanimidad de la Sala para que intervenga. Pero, en virtud del Reglamento, al igual como lo hizo ayer el diputado Espinoza, podría hablar en Incidentes. Eso es lo que corresponde.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS.- Señor Presidente, conozco el Reglamento, probablemente no tan bien como usted, pero lo conozco. Sé muy bien que debería intervenir al final de la sesión, salvo que haya unanimidad para hacerlo ahora.<br />	Recabo esa unanimidad para contestar, porque no destinaría más de un minuto en eso.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo unánime para ofrecer la palabra en este momento al diputado Jorge Burgos Varela?<br /><br />	-Hablan varios diputados a la vez.<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- No hay unanimidad, diputado Burgos. Lo siento.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><TITULO>ARCHIVO DE PROYECTOS</TITULO>.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, punto de Reglamento. <br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, en nuestros escritorios hay una petición de archivo de algunos proyectos de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, los cuales no aparecen en la Cuenta. <br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, de esa materia se dio cuenta a la Sala el 2 de mayo y quedó a disposición de los señores diputados para su consideración. <br />	¿Hay algún proyecto que le parezca a su señoría que no debiera ser archivado? <br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Sí, señor Presidente. Pido que no se archive el proyecto de reforma constitucional que crea la iniciativa popular para la formulación de las leyes. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahuán, Francisco" DIPUTADOValue="820">	El señor LEAL (Presidente).- Gracias, señor diputado. <br />	Tiene la palabra el diputado Francisco Chahuán. <br /><br />	El señor CHAHUÁN.- Señor Presidente, en ese mismo sentido, hay varias iniciativas similares que estamos tratando de fusionar.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Señoras diputadas y señores diputados, en la sesión 18ª, de 2 de mayo de 2006, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, en virtud de lo preceptuado en el artículo 17 del Reglamento, pidió archivar nueve proyectos de reforma constitucional, todos iniciados en moción, por haber transcurrido más de dos años sin que la Comisión se hubiese pronunciado sobre ellos.<br />	Los señores diputados tienen en sus pupitres los proyectos anunciados en esa fecha. Vamos a excluir el segundo, a pedido de los diputados señores Chahuán y Errázuriz, reforma constitucional que crea la iniciativa popular para la formulación de las leyes.<br />	¿Habría acuerdo para archivar el resto de los proyectos, sin tener necesidad de leerlos?<br />	Tiene la palabra el diputado señor Montes.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- Señor Presidente, solicito no archivar el primer proyecto de la lista, porque está considerado en otra reforma constitucional.<br />	Ese proyecto, que ya fue tratado por la Comisión de Educación, es de iniciativa de diputados de todas las bancadas, incluidos los diputados señores Ulloa, Rosauro Martínez y otros. Por lo tanto, pido que en vez de archivarlo, sea incorporado en el informe del proyecto que hoy se está discutiendo en la Comisión de Constitución.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la petición del diputado Montes, de excluir del archivo el proyecto que modifica la Constitución Política de la República, con el objeto de extender el ámbito de aplicación del recurso de protección al derecho a la educación, y el que propone una reforma constitucional que crea la iniciativa popular para la formulación de las leyes?<br />	Acordado.<br />	Se encuentra pendiente la decisión de archivar los proyectos de ley, originados en mensaje, previa consulta a la Presidenta de la República, que modifican la ley N° 18.287 sobre procedimiento ante los juzgados de policía local, en lo relativo al cobro de multas (Boletín N° 2998, de 18 de julio de 2002), y el Código Orgánico de Tribunales en materia de gestión judicial (Boletín N° 3414-07, de 18 de noviembre de 2003), respectivamente.<br />	¿Habría acuerdo para proceder al archivo de ambos proyectos?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTO A COMISIÓN DE VIVIENDA Y DESARROLLO URBANO. </TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano para que le sea remitido para su estudio el proyecto de ley, en primer trámite reglamentario, que establece un sistema de administración de sedes sociales, espacios, recintos deportivos y recreativos comunitarios, actualmente radicado en la Comisión de Gobierno Interior. <br />	La Comisión funda su petición en la mayor recarga de trabajo de la Comisión de Gobierno Interior y en que la iniciativa aborda temas afines con su competencia. <br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN DE DERECHOS HUMANOS, NACIONALIDAD Y CIUDADANÍA PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA. </TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía para sesionar simultáneamente con la Sala el martes 11 de julio próximo, de 11.30 a 13.00 horas, con el objeto de continuar la investigación que le fuera encomendada sobre las eventuales irregularidades cometidas en el Servicio Médico Legal respecto de la errónea identificación de cuerpos exhumados en el patio 29 del Cementerio General de Santiago. <br />	¿Habría acuerdo? <br />	Acordado. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <HOMENAJE DESCRIPCION="HOMENAJE A BOMBEROS DE CHILE. Proyecto de acuerdo.">V. HOMENAJE<br /><br /><TITULO>HOMENAJE A BOMBEROS DE CHILE. Proyecto de acuerdo.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- A continuación, corresponde rendir homenaje a Bomberos de Chile, con motivo de haberse celebrado el 30 de junio recién pasado el Día del Bombero y de conmemorar su centésimo quincuagésimo quinto aniversario.<br />	Se encuentran presentes en la tribuna de honor el presidente de la Junta Nacional de Bomberos de Chile, señor Miguel Reyes; su presidente honorario, señor Octavio Hinzpeter; autoridades nacionales, regionales y voluntarios de la institución, a quienes saludamos afectuosamente.<br />	Del mismo modo, un saludo afectuoso a la delegación de bomberos, encabezada por el señor Eugenio Astudillo, comandante del Cuerpo de Bomberos de Los Andes, y el señor Julio Hardy, comandante del Cuerpo de Bomberos de San Felipe, invitados por el diputado Marco Antonio Núñez.<br /><br />	(Aplausos)<br /><br />	Tiene la palabra, en representación de la Unión Demócrata Independiente, el diputado señor Jorge Ulloa Aguillón.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ULLOA (de pie).- Señor Presidente, honorables diputadas y diputados:<br />	La Cámara de Diputados hace hoy un breve pero significativo alto en la labor legislativa, con el objeto de rendir homenaje, no solo muy merecido sino también lleno de agradecimiento, al cuerpo de Bomberos de Chile en sus 155 años de vida.<br />	La ley N° 14.866, de 1962, promulgada por aquel gran Presidente de Chile don Jorge Alessandri Rodríguez, en apenas dos artículos reconoce el 30 de junio de cada año como el Día del Bombero Voluntario y dispone que los establecimientos educacionales transmitirán, de generación en generación, a través de actos conmemorativos, la labor de nuestros bomberos, la que distingue a Chile como país único, puesto que la obligación constitucional que tiene el Estado de proteger la vida y la propiedad de sus habitantes se la entrega a un grupo de privados que, reunidos al alero de un ideal, la asumen voluntariamente como propia. <br />	Hace 155 años, el 30 de junio de 1851, en Valparaíso, nació la Asociación contra Incendios, que posteriormente daría paso al cuerpo de Bomberos. Esa genial idea prendería como reguero de fuego a lo largo y ancho del país, hasta llegar a 307 cuerpos de bomberos, en la actualidad. <br />	Cada cuerpo es una persona jurídica distinta, con reglamentos y estatutos propios; pero en la década de los setenta, la necesidad de aunar fuerzas para servir mejor, da nacimiento a la actual Junta Nacional de Bomberos de Chile, organización plenamente democrática que, con una estructura provincial, regional y nacional, reúne en los 307 cuerpos a casi 37 mil voluntarios, entre mujeres y hombres, dispuestos a rendir la vida por proteger a nuestros semejantes. Así lo han hecho cientos de bomberos durante 155 años, constituyéndose en el mejor ejemplo de una institución que, bajo cotonas de distintos colores, apunta a un solo objetivo: salvar vidas y cuidar la propiedad.<br />	Los integrantes de esta noble escuela de virtudes cívicas fueron conocidos durante muchos años como “Caballeros del Fuego”. Hoy, ya no es posible llamarlos así, puesto que las exigencias de la modernidad y los enormes deseos de ser cada vez más eficientes han determinado que los conozcamos como los “profesionales de la emergencia”, dadas las distintas especialidades que posee Bomberos de Chile para cumplir su cometido con singular y particular éxito y eficacia. Incendios, rescate vehicular, rescate acuático, rescate en altura, rescate pesado, manejo de materiales peligrosos o hazmat, son emergencias que Bomberos enfrenta día a día en una sociedad altamente tecnificada y demandante. Por ello, no sólo rapidez, sino daños mínimos y procedimientos adecuados nos obligan a prepararnos con mayor dedicación. Exigente estudio, planificación, organización, dirección y control son parte del quehacer diario del bombero voluntario.<br />	Lejana se ve la época de la Junta Coordinadora Nacional, que presidiera ese gran bombero y personaje público, el doctor Guillermo Morales Beltramí, que junto a Octavio Hinzpeter -presente en la tribuna de honor- y a otro pequeño grupo de visionarios unieron y optimizaron medios y recursos para hacer de Bomberos una gran institución, la que, sin duda, es la más arraigada en el corazón de nuestros compatriotas. <br />	Por ello, siento el grato deber de hacer un alto en el recorrido de estas breves pinceladas, para recordar que desde hace 36 años Bomberos de Chile ha tenido una única conducción, que nos ha permitido elevar nuestros estándares de tiempos de respuesta, modernizando los conocimientos de los voluntarios y el material mayor, entendiendo por tal todo tipo de carros contra incendios. Ese bombero excepcional, que fuera superintendente del Cuerpo de Bomberos de Ñuñoa y que tan sólo el lunes recién pasado dejara la presidencia de la Asamblea Nacional, tal como lo señalara hace dos años cuando dijo que declinaría su reelección, y que fuera nombrado presidente honorario de la institución, es don Octavio Hinzpeter Blumsak.<br /><br />	(Aplausos)<br /><br />	A él expreso el afecto y cariño de Bomberos de Chile, por una gestión fructífera e inmaculada, aunque, en ocasiones, no exenta de incomprensiones.<br />	Hoy, la responsabilidad de conducir a Bomberos de Chile recae en un voluntario de un cuerpo de bomberos pequeño de la comuna de Florida, Octava Región, quien, primero como superintendente, luego como director de la Junta y después como vicepresidente, demostró talento y comprensión ante los desafíos que día a día enfrenta Bomberos de Chile. Me refiero al nuevo presidente de Bomberos de Chile, don Miguel Reyes Núñez, a quien le brindamos nuestro total apoyo y le deseamos éxito en su cometido.<br /><br />	(Aplausos)<br /><br />	En 1999, junto con un grupo de diputados, por decisión unánime de la Sala, creamos la Comisión especial encargada de proponer medidas legales y administrativas para Bomberos. Como consecuencia del trabajo de esa Comisión, se dictaron cuatro leyes de la República. Destaco: la que modificó el decreto ley Nº 1.757, sobre accidentes o muerte de bomberos en actos de servicio, que no significó otra cosa que el reconocimiento a la vida por parte de nuestra sociedad; la que sanciona el ataque a bomberos en acción; la que multa por falsa alarma, y la que modificó la ley de Tránsito, para el otorgamiento de licencia especial para la conducción de carrobombas. <br />	Esta Comisión especial funcionó hasta el 10 de marzo de este año, pero la Cámara asumió el compromiso de reactivarla cuando sea necesario.<br />	Aprovecho esta tribuna para hacer un llamado al Senado de la República y a la ministra de Vivienda, con el objeto de rescatar el archivo del proyecto que presenté con un grupo de diputados, aprobado casi unánimemente en esta Sala, que dispone que Bomberos debe emitir certificados de seguridad para toda edificación de más de tres pisos y para todos los centros comerciales, con el único fin de evitar muertes por bloqueos en las salidas o por la omisión de salidas de emergencias en lugares públicos.<br />	Hoy, en nuestras tribunas se ven casacas y cascos de chilenas y de chilenos que ambicionan mejorar sus métodos y medios para ayudar más. Los recursos que graciosamente entregamos como Estado a Bomberos, que llamamos subvención, pese a que Bomberos subvenciona al Estado, son claramente insuficientes. Quince mil millones de pesos al año no alcanzan a representar un tercio del gasto de operaciones de Bomberos al año. <br />	Por lo tanto, resulta imprescindible que la ley de Presupuestos contemple un aumento en la partida correspondiente, lo cual, sin duda, comparten los diputados de la Comisión de Hacienda, en especial respecto de la adquisición de material, por cuanto no sólo hace más eficiente la labor, sino más segura, toda vez que, por ser mayores los riesgos, debe haber más dedicación y cuidado hacia lo mejor de Bomberos: sus mujeres y hombres. Por tal razón, se creó la Academia Nacional de Bomberos, verdadera universidad de la emergencia, que durante estos dieciocho años de vida ha consolidado un prestigio que permite que bomberos de otros países vengan a recibir instrucción en dicha academia.<br />	Por lo anterior, resulta indispensable que se comprenda que Bomberos de Chile no es una repartición pública, por lo que no puede ni debe ser considerado como organismo subalterno de ministerio ni de servicio público alguno. En consecuencia, a pesar de que se debe cuidar, como corresponde, los pocos recursos fiscales que se le asignan, no se puede, bajo pretexto alguno, intentar influir en esa organización que, en esencia, es autónoma, profundamente democrática y completamente descentralizada.<br />	Son muchos los chilenos y chilenas, pero también extranjeros, que vibran con el ulular de una sirena, quienes, inicialmente con sólo una cotona de cuero, una toalla y un casco, entregaron lo mejor de sí, algunos, lo más preciado, su vida, por ayudar al que sufre. Por ello, son muchas las unidades que a lo largo del país fueron fundadas por extranjeros, quienes agradecidos por lo que Chile les ofrecía, se juntaron y fundaron compañías.<br />	Mañana 7 de julio recordaremos en Talcahuano a un grupo de italianos que hace 105 años, como una manera de agradecer a esta bendita tierra que los acogía, decidieron fundar la Cuarta Compañía Italiana de Bomberos, “Umberto Primo”, nombre que recordaba al rey de Italia, asesinado apenas unos meses antes, la que hasta nuestros días es una de las once compañías que cuida la vida y bienes de los habitantes del primer puerto militar, industrial y pesquero de Chile. La misma a la que un joven de apenas 16 años y sin apellido de origen italiano se empeñara en integrar y que por un conjunto de casualidades, se le admitiera. De aquello han transcurrido casi 32 años y de aquel joven, que hoy ya no lo es, sigue quedando el mismo entusiasmo, orgullo y honor de vestir esta verde cotona que recuerda a esos viejos italianos que, agradecidos de Chile y Talcahuano, quisieron ayudar al que está en peligro.<br />	Hoy, conmigo no sólo está recordando esta epopeya histórica la Junta Nacional, con su presidente a la cabeza, sino que nos acompaña una delegación de la Quinta Región, particularmente de Valparaíso, cuerpo fundador, y mi superintendente del cuerpo de Bomberos de Talcahuano, don Luis Fregonara Molina, y mi primer comandante, don Gabriel Veloso Rivera.<br />	A sus bomberos y bomberas Chile les desea ¡felicidades!, recordando siempre que Bomberos sólo existe para servir.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">	El señor LEAL (Presidente).- En nombre de la bancada del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.<br /><br />	El señor ESPINOSA, don Marcos (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas, señor Miguel Reyes Núñez, presidente nacional del cuerpo de Bomberos de Chile; invitados especiales, amigas, amigos:<br />	Bomberos de Chile tiene una larga e importante trayectoria. Es una organización rica en herencia, dedicación, sacrificio altruista y acción de inspiración humana acumulada a través de sus 155 años de historia. Cada bombero recibe como herencia las tradiciones del pasado y, en parte, sus acciones formarán el futuro de los cuerpos de bomberos y del país. La tradición larga y noble de prestar servicio en tiempos de necesidad ha establecido un patrimonio del cual el bombero de hoy puede estar orgulloso.<br />	En el nacimiento de casi todos los cuerpos de bomberos de Chile hay un incendio descomunal que ha herido la conciencia pública y que obliga a la comunidad a reaccionar. Así, el 30 de junio de 1851, en la ciudad de Valparaíso, se fundó el primer Cuerpo de Bomberos Voluntarios, razón por la cual, a lo largo de todo nuestro país, en esa fecha se celebra el Día Nacional del Bombero Voluntario.<br />	Más tarde se crearían organizaciones semejantes en Ancud, Valdivia y en el resto de las ciudades más importantes del país.<br />	Antes de la existencia de estos cuerpos, los siniestros eran enfrentados por los serenos, policías y público en general, sin equipamientos ni preparación especial. Un caso ilustrativo fue el horroroso incendio de la iglesia de la Compañía, en Santiago, el 8 de diciembre de 1863, que dio origen a la fundación del Cuerpo de Bomberos de Santiago.<br />	En un comienzo, los nacientes cuerpos de bomberos de Chile nutren sus miembros de una aristocracia de comerciantes y mineros de ideas progresistas y tendencias liberales, que encuentran en el servicio filantrópico un modo de materializar inquietudes éticas y sociales.<br />	Ser bombero en esos tiempos era sinónimo de pertenecer a la mejor sociedad. Cada uno estaba dispuesto a hacer generosos donativos para dotar a sus compañías de cuarteles y equipos para financiar el costo de los “auxiliares” que, en la práctica, efectuaban muchas veces el verdadero trabajo bomberil.<br />	Complementa lo anterior el surgimiento de las llamadas “compañías de colonias”, integradas por inmigrantes o hijos de inmigrantes. Ellos proveían a sus comunidades de un servicio que conocían en su país de origen y, por otra parte, lograban una forma de asociación que les facilitaba conservar su identidad nacional sin debilitar el proceso de real integración a este nuevo mundo. Además, los bomberos de colonias disponían con relativa facilidad de los recursos materiales que su tarea requería.<br />	Entre el primer medio siglo, que va desde 1851 a 1899, aparecieron sólo treinta y ocho cuerpos de bomberos, los que con el pasar de los años aumentaron a 1.100 compañías de bomberos a lo largo de todo Chile, con una dotación de aproximadamente 50 mil voluntarios.<br />	Los nuevos cuerpos de bomberos ya no cuentan con la rica aristocracia del siglo XIX, sino con personas que provienen de la naciente clase media, funcionarios públicos, profesores, pequeños empresarios, choferes, enfermeras, médicos, tarjeteros, ingenieros, abogados, periodistas y estudiantes, quienes guiados por el espíritu de altruismo que late en sus corazones, destinan su tiempo libre, que otros dedican al descanso, a prepararse para servir más y mejor en la defensa de los bienes y de la vida de la comunidad.<br />	Ya no podrán los cuerpos de bomberos financiar sus equipos y operación con la contribución de sus propios miembros, por lo que comienzan a depender cada vez más de los eventuales aportes externos. Por ello, especialmente en el caso de las localidades pequeñas y más apartadas del centro del país, como las que represento en la Cámara, los bomberos tienen una subsistencia cada vez más difícil y precaria.<br />	Ser bombero es una profesión que obliga a atender las más variadas emergencias, las cuales, con el correr de los años, son cada vez más complejas.<br />	Señor Presidente, los voluntarios no esperan por ello una paga o recompensa, ni siquiera la gratitud de las personas, sino tan sólo el apoyo que les permita enfrentar el día a día con dignidad y entereza, con el mismo espíritu de altruismo que latió en el corazón de sus fundadores.<br />	Al celebrar los 155 años de la fundación del primer cuerpo de Bomberos de Chile y el Día Nacional del Bombero Voluntario, la bancada del Partido Radical Social Demócrata rinde el más sincero homenaje a todos los hombres y mujeres que comparten ese lindo ideal de servicio que los une y los hace un solo equipo, por el cual, más que compañeros, se crean amigos que están dispuestos a dejar atrás a sus familiares, esposas, esposos e hijos cuando son requeridos por una emergencia, sin distinguir clase social o poder económico. Ellos son los quijotes que luchan contra los molinos del egoísmo y del consumismo, en pro del altruismo, la abnegación y la vida.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor LEAL (Presidente).- En representación de la bancada de Renovación Nacional, tiene la palabra el honorable diputado señor Maximiano Errázuriz Eguiguren.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas: quiero saludar de un modo muy especial al directorio de la Junta Nacional de Bomberos de Chile, así como a los señores José Echiburú Núñez, superintendente; Guillermo Bravo Ulloa, vicesuperintendente; Juan Carlos Urzúa, tesorero general, y Freddy Vargas, director de la cuarta compañía, todos del Cuerpo de Bomberos de Puente Alto, que el próximo 29 de septiembre cumple setenta años de vida.<br />	En nombre de la bancada de Renovación Nacional, tengo el honor de ocupar esta tribuna para rendir homenaje a Bomberos en sus 155 años de vida. <br />	Se trata de una institución a la que me une la admiración y el respeto que por ella siente todo el pueblo chileno, y a la que he aprendido a conocer a través de los años, mediante el trabajo de la Comisión Especial de Bomberos de la Cámara de Diputados.<br />	No me voy a referir a la historia de Bomberos, a sus orígenes, cuando el financiamiento provenía de los propios voluntarios, personas de una situación económica que les permitía hacerlo; tampoco me voy a referir a lo que sucedió después, cuando los filántropos fueron reemplazados por voluntarios que eran funcionarios públicos, profesores, pequeños empresarios, pescadores, pequeños mineros y artesanos que ingresaron a Bomberos para defender su propia vida y los bienes de su familia. Esta vez quiero referirme al ser humano que hay en cada voluntario y al enorme apoyo que recibe de su cónyuge y de sus hijos. <br />	En la vida, ninguna actividad puede desarrollarse en forma exitosa si no se cuenta con el apoyo de la familia; pero, en el caso <br />de los bomberos, ese apoyo es aún más necesario, porque el voluntario puede ser llamado a cualquier hora y debe concurrir a cumplir con su deber. Por lo tanto, su familia queda con el alma en un hilo, sin saber si volverá o qué le puede ocurrir. Al día siguiente, con pocas horas de sueño, ese voluntario debe concurrir a cumplir con sus funciones como trabajador y rendir como si hubiera descansado toda la noche.<br />	Por eso, vaya nuestro primer homenaje a la familia de cada voluntario, la cual, con su apoyo, permite que desarrolle su vocación de servicio.<br />	¿Qué lleva a un hombre o a una mujer a ser bombero? Su vocación de servicio. Su pago es el reconocimiento de la institución por años de servicios, por asistencia o algún acto destacado. Quienes, en nuestros distritos, asistimos regularmente a los aniversarios de Bomberos, vemos con cuánta emoción los voluntarios reciben las piochas con motivo de diferentes distinciones. Allí no hay televisión, diarios o radios que destaquen el hecho, pero, como hemos visto en nuestros distritos y como sucede en todo Chile, el ejemplo de esos voluntarios hace que muchos jóvenes se incorporen a Bomberos.<br />	Existen municipios más generosos que otros en relación con esta maravillosa institución. Algunos, con inmenso sacrificio, han aumentado año a año la subvención o aporte que entregan. Otros, en cambio, han preferido destinar sus recursos a diversos fines, excluyendo a Bomberos.<br />	Desde esta tribuna, hago un llamado a los municipios para que ayuden a sus bomberos, a los que lo están haciendo, a fin de que perseveren, y a los que no lo hacen, para que reconsideren su actitud y los incluyan en el presupuesto del próximo año.<br />	Una cosa es ser voluntario, jugarse la vida en cada siniestro y tener que pagar su uniforme y su equipo, pero otra es que la compañía o la superintendencia carezcan de los elementos más fundamentales para cumplir su cometido.<br />	Es indispensable que Bomberos cuente con equipos adecuados, para que su acción sea eficiente y sus voluntarios no arriesguen innecesariamente sus vidas.<br />	Bomberos ha tenido incomprensiones, incluso en esta misma Corporación hace no mucho tiempo. Afortunadamente, ya no las tendrá. ¡Nunca en la Comisión Bomberos fue necesario votar un proyecto! Siempre hubo unanimidad, porque los bomberos atraviesan todo el espectro político.<br />	Hemos tenido aportes de valiosos diputados que, incluso, no integran esa Comisión, como nuestro amigo y colega Gonzalo Uriarte. Son muchos los que quieren a Bomberos.<br />	Sólo pedimos al Gobierno que en el presupuesto del próximo año se le asignen los recursos necesarios para que puedan cumplir sus funciones adecuadamente, sin riesgos personales y con el máximo de eficiencia.<br />	Vaya para Bomberos, en estos ciento cincuenta y cinco años de vida, nuestro reconocimiento, nuestros saludos y mejores deseos de éxito en su generosa y abnegada labor.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="EL SEÑOR PAREDES, BOMBEROS DE CHILE">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En representación del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Iván Paredes.<br /><br />	El señor PAREDES (de pie).- Autoridades de Bomberos de Chile, señor Presidente y estimados colegas:<br />	Hoy, cuando esta Cámara rinde un justo homenaje al cuerpo de Bomberos al cumplir ciento cincuenta y cinco años desde su fundación, me corresponde, en nombre de la bancada de diputados del Partido Socialista, expresar nuestros más profundos sentimientos de respeto y admiración por esta noble institución.<br />	En primer lugar, rendimos homenaje a una institución que, junto con representar las mejores tradiciones de nuestro país, nos llena de un profundo orgullo, pues forma parte de nuestra historia, y así lo demuestran los pasajes que paso a relatar a continuación.<br />	Hace 155 años, el 30 de junio de 1851, se fundó el cuerpo de Bomberos Voluntarios de Valparaíso, que debe su origen a un terrible incendio ocurrido el año anterior y, lo que es peor, a la falta de grupos organizados para su combate.<br />	No era raro que un incendio redujera a cenizas cuadras enteras y que éste se extendiera por varios días. Indudablemente, había que poner manos a la obra para defender a esta pujante ciudad de ese temible enemigo.<br />	Era clara la necesidad de organizar de antemano el combate a los incendios. Ese llamado encontró eco en un grupo de connotados vecinos que decidieron dar forma a la Asociación Contra Incendios.<br />	El 19 de diciembre de 1850, hubo una reunión en la sala de la Intendencia, presidida por Santiago Melo, que subrogaba al intendente Manuel Blanco Encalada, donde los vecinos asistentes decidieron crear una comisión organizadora que propusiera medidas para combatir los incendios. Esta comisión, formada por ilustres vecinos, como Juan Brown, José Cerveró, Nicolás Gatica, Guillermo Müller, José Tomás Ramos y Martín Stevenson, entre otros, tuvo la función primera de solicitar los fondos necesarios a las autoridades, además de tomar algunas medidas preventivas para evitar los incendios, como la limpieza de chimeneas y una mayor vigilancia policial. Éste fue el principio de esta organización singular, que pronto se extendió a todo Chile.<br />	A fines de 1863, una terrible catástrofe enlutó a numerosos hogares de la capital. El 8 de diciembre, en el templo de la Compañía, antigua iglesia de los jesuitas, se celebraba con gran pompa nocturna el término del mes de María. La devoción había convocado a millares de fieles. Una de las luces del altar inflamó los cortinajes y en poco tiempo el templo se convirtió en una inmensa hoguera. La aglomeración en las puertas impidió la salida de los fieles y más de dos mil personas murieron quemadas y sofocadas.<br />	Aquel suceso promovió en Santiago la creación del cuerpo de Bomberos entre abnegados voluntarios, patrocinada por don José Luis Claro, a imitación del que ya funcionaba en Valparaíso. <br />	El gran incendio puso a prueba la disciplina y empuje del cuerpo de Bomberos de Santiago. El 8 de diciembre de 1870, en el incendio del Teatro Municipal cayó Germán Tenderini, la primera víctima del deber que se habían impuesto generosamente los voluntarios. <br />	Este breve paso por los hitos que dieron origen a Bomberos no hace más que reafirmar la trascendencia de esta organización en nuestra sociedad desde sus orígenes. No es fácil traspasar a un discurso la admiración y el reconocimiento que los chilenos, en lo más profundo de nuestras almas, sentimos por nuestros bomberos. Todos los chilenos, independientemente de la edad o condición socioeconómica, reconocemos un conjunto de valores que enaltecen y honran a quienes tienen el privilegio de formar parte de él.<br />	La solidaridad, la entrega desinteresada al servicio de la comunidad, la unión y la fraternidad son rasgos distintivos de los 275 cuerpos de bomberos que se extienden a lo largo y ancho de nuestro país. En estas entidades encontramos a más de 35 mil voluntarios provenientes de los más diversos sectores, los cuales, por sobre todo tipo de diferencias sociales, religiosas o políticas, se unen en torno a su vocación de servicio. <br />	Tal como lo señala uno de los principios máximos de Bomberos, el cumplimiento de una misión bomberil es superior y anterior a cualquier otra consideración. Es decir, se debe ayudar al prójimo que lo necesite sin preguntar por su situación social, ideológica o su credo. Es así como bajo la cotona negra y el casco trabajan codo a codo, quitando tiempo a sus familias, arriesgando sus vidas, desde el más humilde obrero hasta el más conspicuo personaje público, hermanados por el amor a la institución y por la labor que ella desarrolla. <br />	Hoy, cuando nos encontramos inmersos en una sociedad donde el dinero y los bienes materiales constituyen la principal preocupación de muchos, donde la apatía y el desgano se imponen por sobre la participación ciudadana, en una sociedad donde prima el individualismo por sobre la entrega solidaria, no deja de sorprender y reconfortar que miles de chilenos se integren a una institución cuyo rasgo esencial es el servicio desinteresado a sus semejantes sin esperar retribución alguna. <br />	Por ello, se ha señalado con justicia que en Bomberos se puede ver reflejada con claridad la verdadera naturaleza del alma nacional, por cuanto encarna los valores y las mejores virtudes del pueblo chileno.<br />	En este aspecto, cómo no admirar y manifestar nuestro público reconocimiento a quienes día a día efectúan la mayor demostración de grandeza y generosidad exigible a un ser humano: arriesgar la vida y muchas veces entregarla en beneficio de sus semejantes, como lo demuestran los numerosos mártires de esa institución.<br />	Contrariamente a lo que pudiera creerse, el carácter voluntario de su integración en ningún caso atenta contra la calidad y el profesionalismo que demuestran en su accionar. Los bomberos suelen señalar que para ellos sólo existen dos decisiones realmente voluntarias: ingresar o renunciar a su institución, ya que, mientras pertenecen a ella, deben cumplir con disciplina y lealtad ejemplar las obligaciones autoimpuestas. <br />	Por tanto, Bomberos de Chile, tal como lo señaló el distinguido hombre público Enrique Mac-Iver, “es una escuela de sí mismo”, afirmación que hoy cobra plena vigencia. <br />	Hoy, miles de jóvenes chilenos aprenden en sus cuarteles lo que significa el altruismo, la camaradería, la disciplina y la amistad como valores permanentes de la vida, alejándose así del flagelo de las drogas y el alcoholismo.<br />	Como suele ocurrir en nuestro país, fue necesaria la ocurrencia de una desgracia de proporciones para que en 1851 se fundara el primer cuerpo de bomberos en la ciudad de Valparaíso. Desde esa fecha hasta hoy, la institución ha experimentado numerosos cambios que han tenido por finalidad mantener y mejorar cada día el incalculable servicio que presta a la comunidad. Cabe destacar en la actualidad la integración de mujeres a este cuerpo, que por tantos años fue exclusivamente masculino. <br />	Sin embargo, a pesar de los cambios, lo que ha permanecido inalterable son los nobles ideales que inspiraron a los voluntarios de antaño, de los cuales los bomberos de hoy son dignos sucesores. <br />	Estimados voluntarios, para finalizar, quiero señalarles, en nombre de la bancada del Partido Socialista y, por qué no decirlo, de todos los chilenos, nuestro más sincero y profundo reconocimiento por su dedicación y entrega desinteresada y sin límites. <br />	Gracias por estar junto a nosotros en los momentos más difíciles de nuestras vidas.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En nombre del Partido por la Democracia, rinde homenaje el diputado señor Marco Antonio Núñez.<br /><br />	El señor ÑÚÑEZ (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas, directorio de la Junta Nacional de Bomberos de Chile:<br />	Nuestro país es solidario ¡qué duda cabe! Definitivamente es una constante en Chile decir que nuestro corazón crece cada vez que nos encontramos ante situaciones de desgracia, que se agiganta el ser solidario y el ser colectivo y que renace aquella parte del alma nacional que se declara amigo del que sufre y apoya al que se encuentra inmerso en la tragedia.<br />	Esta constante, que no sólo aflora ante situaciones de tragedia y desgracia, la hacemos efectiva en decenas y cientos de corporaciones de beneficencia y solidaridad. Dentro de ellas existe una institución y, tal vez, sólo una que ha logrado perpetuar en un tiempo tan largo como el de la República aquellos valores que nos han hecho tan queridos y creíbles en el concierto internacional, que nos muestran como un pueblo amable, solidario, valiente y democrático. Esa institución es Bomberos de Chile.<br />	No quiero desviarme en descripciones históricas y en recordar a tantos héroes anónimos que tiene la institución -héroes civiles que casi nunca recordamos en la efemérides nacional-, ni tampoco caer en la tentación de recordar el anecdotario de los grandes hombres y nombres que ilustran las páginas de la historia patria y que forjaron el alma y el espíritu de servicio público entre las noches de guardia y los llamados convocantes de la sirena del cuartel.<br />	En esta ocasión deseo, simplemente, acercarme a la hermandad que constituye el pertenecer a una institución como el cuerpo de Bomberos de Chile, en que la generosidad y la solidaridad encuentran un verdadero y real sentido. No el que se expresa a través de la simple dádiva o palabra de consuelo, sino que, muy por el contrario, el que se expresa a través de la convicción de una vida dedicada al servicio público por medio de la acción, de la entrega y del ejemplo.<br />	El ser bombero es un honor, es adquirir una condición que los coloca no por sobre, sino que en el lugar de los demás. El ser bombero implica, por sobre todo, amor al prójimo, desear la vida por sobre la muerte, tender la mano sin esperar recompensa y simplemente estar donde se les necesita.<br />	Cuando existe una institución que se ha ido modernizando con los tiempos, cuando en esa institución todos los de abajo, los del medio y los de arriba son voluntarios; cuando funcionan y prestan servicio a la comunidad igual que los organismos públicos y sus funcionarios, cuando han elegido a sus autoridades democráticamente desde un comienzo y esas autoridades han gozado de prestigio y cuando el sistema ha funcionado a la par de nuestras instituciones republicanas, debemos simplemente decir que Bomberos de Chile es una institución ejemplar, única en su género en el mundo, un orgullo para nuestra nación. ¡Un verdadero orgullo para nuestra nación!<br />	Pocas organizaciones laicas, civiles y democráticas en Chile han sido capaces de lograr lo que han logrado nuestros bomberos. Se organizan y son autoridades en los pueblos y comunidades, son amigos y hermanos en la desgracia, son la imagen, ayuda y socorro en los tiempos de indefensión.<br />	Más allá de este merecido homenaje, pleno de sentimientos hacia nuestro querido y respetado cuerpo de Bomberos, debo decir que no basta sólo con hacer reconocimientos. Es necesario lograr un mayor aporte nacional para cubrir sus necesidades. Bomberos de Chile es un cuerpo de paz de trabajo y de generosidad, con el cual tenemos una gran deuda. Nuestras ciudades han crecido y nuestro espacio ya no es el mismo de hace quince años. Los bomberos no sólo apagan los incendios urbanos, sino también los de nuestros bosques, acuden a accidentes de tránsito, salvan situaciones de emergencia por contaminación, relevan a la policía en casos de salvamento en altura, etc. Todo ello lo realizan voluntarios sin previsión ni seguros y sin resguardos ante clínicas privadas, lo que resulta inconcebible.<br />	No hay personas jubiladas por ser bomberos, salvo pensiones de gracia. No existe ningún bombero declarado héroe nacional; sólo mártires. No existe ningún carro bomba recordado como un barco de guerra o custodiado como monumento nacional.<br />	Si queremos ayudar a los bomberos de Chile deberíamos, como Estado, al menos, asegurarles año a año un presupuesto de origen fiscal, que se les adjudique de manera directa, sin intermediarios. Los bomberos deben tener un sistema de asignación presupuestaria permanente, que les permita planificar, a mediano y largo plazo, su quehacer y que les evite tener que andar poniendo caras y sonrisas a concejales, alcaldes, consejeros regionales, a veces a parlamentarios y a una variopinta categoría de funcionarios del aparato burocrático del Estado.<br />	A mi juicio, nuestro mejor homenaje debería ser que avancemos desde ya, y no a última hora, en buscar un financiamiento digno a la labor de nuestros bomberos, pieza esencial del sistema nacional de emergencias y de seguridad ciudadana.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor LEAL (Presidente).- En nombre de la bancada de la Democracia Cristiana, rinde homenaje el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />	El señor ORTIZ (de pie).- Señor Presidente, señores Vicepresidentes, señor presidente de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile, coterráneo de la Octava Región y estimado amigo, don Miguel Reyes; ex presidente de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile, presidente de la institución por 36 años consecutivos, actual presidente honorario y gran amigo, señor Octavio Hinzpeter; integrantes del directorio nacional de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile, señor superintendente del Cuerpo de Bomberos de Talcahuano, camaradas voluntarios de los cuerpos de Bomberos, colegas diputadas y diputados:<br />	La Democracia Cristiana me ha dado la gran responsabilidad de rendir un justo homenaje en este hemiciclo a esta institución que acaba de cumplir 155 años de labor, durante los cuales ha estado presente en todos los siniestros, incendios y calamidades ocurridas en el país.<br />	Quiero destacar que dentro de nuestra bancada hay diputados que, además, son voluntarios de Bomberos: Sergio Ojeda, en la provincia de Osorno; Gabriel Silber, en la Región Metropolitana; Alejandra Sepúlveda, en San Vicente de Tagua Tagua.<br />	Quiero recordar las fechas especiales que significaron que Bomberos de Chile se hiciera una hermosa realidad para los casi 37 mil voluntarias y voluntarios que existimos en Chile para servir a nuestros semejantes. <br />	Hay muchos escritos que cuentan la historia completa del nacimiento del Cuerpo de Bomberos de Chile. En eso debemos ser justos, más aún cuando en esta semana estamos celebrando los 195 años de existencia del Congreso Nacional. <br />	Nadie puede desconocer que Valparaíso era y sigue siendo una ciudad altamente vulnerable a los siniestros de proporciones: casas que se encaraman unas sobre otras, dificultades de acceso, almacenes atiborrados de materiales combustibles, vientos frecuentes que atizan y propagan cualquier fuego. <br />	En la medianoche del 15 de diciembre de 1850, en una cigarrería de la calle Cruz de Reyes de esta ciudad estalló un incendio que se propagó rápidamente a las casas colindantes. El intendente de la época, almirante Manuel Blanco Encalada, participó personalmente en las tareas de salvamento, mientras el fuego saltaba de una calle a otra arrasando bodegas, casas y rancherías. Menos mal que hubo ayuda de las bombas y de la tripulación de dos barcos de guerra: uno francés y otro inglés surtos en la bahía. <br />	Se dice que la necesidad crea el órgano. Es así como la fundación de la institución la asumió el diario “El Mercurio” de Valparaíso en su edición del día siguiente al del incendio. Empezó una campaña para la creación y fundación de un cuerpo de voluntarios que tuviera institucionalmente la facultad de enfrentar estas calamidades. Así, el 30 de julio de 1851 se fundó, en Valparaíso, el Cuerpo de Bomberos de Chile. <br />	Hace cinco años -son testigos de ello prácticamente todos los representantes de Bomberos que nos acompañan en las tribunas: oficiales, presidente actual, presidente honorario, superintendentes que vienen de otras provincias y los camaradas voluntarios y voluntarias- en el Congreso Nacional, el entonces Presidente de la República, Ricardo Lagos Escobar, en sesión solemne conmemorativa del 150º Aniversario del Cuerpo de Bomberos de Valparaíso y de Bomberos de Chile, condecoró, en forma especial, el estandarte oficial de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile.<br />	En estos casi diecisiete años en que nuevamente comenzaron a funcionar los Poderes del Estado, nunca se había efectuado un desfile tan grande -duró no menos de dos horas y media- en reconocimiento a nuestros bomberos como el que se realizó en esa oportunidad. Prácticamente los bomberos de todas las superintendencias del país estuvieron presentes. Quienes somos voluntarios vestimos nuestras casacas del uniforme de bombero voluntario. <br />	También asistieron al desfile los entonces diputados Enrique Krauss y Gustavo Alessandri, el diputado Jorge Ulloa y quien habla, quienes como representantes de este Poder del Estado tuvimos la posibilidad de formar parte del reconocimiento que hizo el Presidente Lagos a nuestra institución.<br />	Se ha hablado mucho sobre los presupuestos y sobre algunas situaciones que conviene recordar y aclarar en un tono muy positivo, para hacer ver lo que significó la creación de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile. <br />	Nadie puede desconocer que en las instituciones siempre existen diversas opiniones. Pero, como señalaron los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, aquí hubo gran sabiduría de parte de un hombre público que en ese momento era superintendente del cuerpo de Bomberos de Santiago, don Guillermo Morales Beltramí, quien tuvo la visión de expresar que el propósito por el cual citaba a reunión a los superintendentes de la Región Metropolitana de la época era para establecer un nexo que permitiera trazar un programa de trabajo en común, cambiar ideas sobre las inquietudes, buscar procedimientos, dictar normas para prevenir y combatir incendios y adoptar medidas técnicas modernas que los apartaran de la crítica que suele hacerse a las instituciones en el sentido de que fueron un poco anacrónicas. Me refiero al término de la década del sesenta. <br />	En esa reunión oficial, celebrada el 28 de noviembre de 1968, se propuso la creación de una comisión o junta coordinadora de superintendentes de los cuerpos de bomberos. Dicha junta tenía varios objetivos, los cuales se han ido cumpliendo en el transcurso del tiempo: sostener la idea de los bomberos voluntarios y propiciar a través del Estado una organización similar para todos los cuerpos de bomberos, sobre la base de lo que existía en esa época en la mayoría de esas instituciones; estudiar la situación del servicio bomberil a través del país; velar por el prestigio de las instituciones bomberiles, y servir de enlace y de medio de consulta en materias bomberiles con los poderes públicos y con los integrantes de la comisión especial que estudió el proyecto que dio origen a la ley N° 12.027, que lamentablemente fue derogada. Los legisladores de esa época fueron visionarios, porque a través de dicho precepto legal, que se hizo en este Poder del Estado -y es una de las realizaciones de los 195 años del Congreso Nacional- plantea la creación de una comisión integrada por representantes de bomberos y de reparticiones públicas que, entre otras materias, se encargará de aprobar las ayudas extraordinarias y de emitir las certificaciones exigidas por la ley para la importación de carros.<br />	La Junta Nacional de Bomberos de Chile se constituyó oficialmente el 30 de mayo de 1970, asumiendo como presidente don Guillermo Morales Beltramí y como vicepresidente don Octavio Hinzpeter. Don Guillermo Morales tuvo serios problemas de salud, debido a lo cual presentó su renuncia, la que fue rechazada. Pero, debido a las graves enfermedades de que fue víctima a consecuencia del inexorable paso del tiempo, se pidió por unanimidad que asumiera nuestro gran amigo y líder de Bomberos de Chile, señor Octavio Hinzpeter.<br />	¿Qué ha pasado durante estos 36 años? Lo digo por la experiencia alcanzada en la provincia de Concepción, que tiene 17 compañías de bomberos. Debido a la creación de las comunas de Chiguayante y de San Pedro de La Paz, hubo autonomía de los cuerpos de bomberos. Hay diez compañías en la comuna de Concepción, cuatro en San Pedro de La Paz, y tres en Chiguayante.<br />	Quienes hemos nacido y nos hemos criado en el distrito que representamos conocemos la historia real de nuestras instituciones. Si analizamos las sedes de esas 17 compañías y el tema logístico -carrosbomba, carros de rescate, carros de salvamento- podemos concluir que cuentan con tecnología de punta.<br />	El viernes pasado celebramos el Día del Voluntario en la Segunda Compañía de Bomberos de Chiguayante, a la que pertenezco, y pudimos comprobar el cambio experimentado en materia de infraestructura por las distintas compañías de bomberos de esa ciudad.<br />	El domingo, junto con el colega Jorge Ulloa, asistimos al desfile final y nos dimos cuenta de que de las diez compañías de la ciudad, la más modesta tiene dos carros bomba. Existe una organización perfecta para atender cualquier emergencia que se presente en el país, lo que no es obra y gracia del Espíritu Santo, sino que se debe a la conducción que ha dado a esta institución.<br />	Por eso, aprovecho esta tribuna para rendir un homenaje a don Octavio Hinzpeter, quien, de manera injusta, sufrió una campaña brutal en su contra el año 2002. Después de más de un año de investigación, la Contraloría emitió un informe de tres líneas que señalaba que no se encontró ninguna situación irregular y sólo se sugiere adecuar algunas situaciones administrativas. En esta Sala, quiero hacer justicia a don Octavio Hinzpeter, porque los homenajes hay que rendirlos en vida y no cuando ha terminado nuestra existencia terrenal.<br />	Agradezco a don Octavio Hinzpeter todo lo que ha entregado a los 37 mil camaradas voluntarios de Bomberos a lo largo del país.<br /><br />	(Aplausos)<br /><br />	Sería largo expresar desde esta tribuna los merecimientos de Bomberos de Chile. Ellos nos han dado un ejemplo, porque nunca han aceptado dejar su condición de voluntarios. En ellos se cumple la frase que aparece en la pantalla: Bomberos sólo existe para servir.<br />	Expreso mi agradecimiento en nombre de esta Corporación y de la bancada de diputados de la Democracia Cristiana, sobre todo, hacia los mártires del cuerpo de Bomberos de la provincia de Concepción: Manuel Vilches Vásquez, Osvaldo Fuentes Saravia, Luis Soto Oliva, Enrique Cárcamo Contreras, Vidal Salgado Jerez y José Manuel Pacheco Silva, que dieron sus vidas combatiendo incendios en la provincia de Concepción.<br />	Por último, repetiré algo que ya mencionaron algunos diputados en este homenaje. La Comisión Especial de Bomberos de la Cámara de Diputados es la única, en casi 17 años, en la que nunca ha habido una votación. Todas las decisiones se han adoptado por unanimidad. De ella han surgido tres proyectos de ley que han beneficiado a los bomberos. Sólo quiero mencionar el que aumentó en casi 200 por ciento el montepío para los héroes y mártires que dieron su vida por nuestro país.<br />	Todos los años se hacen esfuerzos para aumentar el insuficiente aporte fiscal directo e indirecto a Bomberos de Chile.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="155"><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- Proyecto de acuerdo N° 155, de los diputados señores Ulloa, Ortiz, García, De Urresti, Núñez, Espinosa, don Marcos; Leal, Norambuena, Ojeda, Bobadilla, Egaña, Von Mühlenbrock, Uriarte, Farías, Tuma, Robles, Correa, Jarpa, Pérez y de las diputadas señoras Allende, doña Isabel; Cristi, doña María Angélica; y Pascal, doña Denise.<br />	“Al recordar 155 años de vida de Bomberos, la Cámara de Diputados acuerda solicitar a su excelencia la Presidenta de la República un aumento de acuerdo a las posibilidades de la Hacienda Pública de recursos para Bomberos de Chile.”<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 90 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br />	(Aplausos)<br /></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- De esta forma, la Cámara de Diputados ha rendido homenaje al Cuerpo de Bomberos de Chile, con ocasión de haberse celebrado, el 30 de junio pasado, el Día del Bombero y de conmemorarse su 155° aniversario.<br />	Reiteramos nuestro saludo al presidente de la Junta Nacional de Bomberos de Chile, señor Miguel Reyes, y al presidente honorario de la misma, señor Octavio Hinzpeter, a quienes agradecemos su presencia.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO></HOMENAJE>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="4174-13">MODIFICACIÓN DEL ESTATUTO DE CAPACITACIÓN Y EMPLEO EN MATERIA DE BONIFICACIÓN AL CONTRATO DE APRENDIZAJE. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde considerar, en primer trámite constitucional, el proyecto, originado en mensaje, que modifica el estatuto de capacitación y empleo en materia de bonificación al contrato de aprendizaje.<br />	Diputados informantes de las comisiones de Trabajo y Seguridad Social y de Hacienda son la señora Carolina Goic y el señor Alberto Robles, respectivamente.<br />	Antecedentes:<br />	-Mensaje, boletín N° 4174-13, sesión 18ª, en 2 de mayo de 2006. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />	-Primeros informes de las Comisiones de Trabajo y Seguridad Social y de Hacienda, sesión 44ª, en 5 de julio de 2006. Documentos de la Cuenta N°s 3 y 4, respectivamente.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Goic, Carolina" DIPUTADOValue="847">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Goic.<br /><br />	La señora GOIC (doña Carolina).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, paso a informar, en primer trámite constitucional y reglamentario, sobre el proyecto, originado en mensaje, que modifica el Estatuto de Capacitación y Empleo en materia de bonificación al contrato de aprendizaje.<br />	A las sesiones que la Comisión destinó al estudio de esta iniciativa legal, asistieron el director del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo, don Sergio Escobar Jofré; los señores Julio Salas y Claudio Verdugo, director del Departamento de Empleo y fiscal de dicha entidad, respectivamente, y el asesor del Ministro del Trabajo y Previsión Social, don Francisco del Río Correa. <br />	Cabe hacer presente que su excelencia la Presidenta de la República hizo presente la urgencia para este proyecto con calificación de “simple”. <br /><br />Antecedentes generales.<br />	La iniciativa tiene por objeto generar condiciones que permitan a los jóvenes adquirir habilidades y competencias necesarias para aumentar sus oportunidades de empleo y su permanencia en el mercado del trabajo. <br />	Actualmente, el artículo 57 de la ley Nº 19.518, que fijó un nuevo Estatuto de Capacitación y Empleo, regula la bonificación para el contrato de aprendizaje. Plantea que esta bonificación permite contratar tra-<br />bajadores hasta los 21 años de edad, con una bonificación mensual del 40 por ciento de un ingreso mínimo mensual por aprendiz, durante los primeros doce meses de vigencia del contrato, que busca compensar el costo que implica para la empresa la contratación de un aprendiz. Adicionalmente, se entrega una bonificación de hasta 10 UTM por aprendiz, destinada a financiar los costos de la enseñanza. <br />	A juicio de la Comisión, el proyecto no contiene normas de quórum calificado ni de ley orgánica constitucional. Sí debe ser objeto de estudio por la Comisión de Hacienda, por incidir en materias presupuestarias. <br /><br />Discusión general.<br />	El proyecto de ley fue aprobado en general por la Comisión, con los votos a favor de los señores diputados Aguiló, Alinco, Dittborn; Goic, doña Carolina; Melero, Meza; Monckeberg, don Nicolás; Muñoz, doña Adriana; Recondo, Saffirio, Salaberry y Vidal, doña Ximena, y con la abstención del diputado señor Bertolino. <br />	Durante su discusión en general, el director del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo señaló que la iniciativa está orientada, principalmente, a enfrentar las dificultades de los jóvenes que ingresan al mundo del trabajo, quienes en su gran mayoría carecen de experiencias laborales anteriores. Por eso, se propone incentivar su contratación mediante la figura del contrato de aprendizaje, aumentando la bonificación mensual tendiente a compensar los costos que dicha capacitación representa para la empresa. <br />	Agregó, además, que se aumenta el rango etario de los potenciales beneficiarios, puesto que podrán hacer uso de la bonificación quienes contraten jóvenes de hasta 25 años, ya que hasta el día de hoy dicho límite es de 21 años, medida que permitirá ampliar considerablemente el universo de potenciales beneficiarios. <br />	Por su parte, los diputados integrantes de la Comisión coincidimos, en términos generales, en que se trata de una iniciativa de ley que resulta beneficiosa para un segmento de la fuerza laboral que hoy se encuentra particularmente afectado por las altas tasas de cesantía, incluso mayores que los indicadores generales.<br />	Sin embargo, manifestamos que es necesario hacer coincidentes las normas del Código del Trabajo que regulan el trabajo de menores, lo que hace una iniciativa que se está discutiendo actualmente en la Corporación, que establece que a los adolescentes entre 15 y 18 años se les debe asegurar su continuidad en el sistema escolar, de manera que cursen la educación básica y media, cumpliendo así con los doce años de escolaridad. Por lo tanto, durante el debate se aprobó una indicación en tal sentido. <br />	Asimismo, hicimos presente nuestra inquietud por el escaso número de beneficiarios de este sistema de bonificación, atendido el hecho de que, según la iniciativa, su número sólo alcanzará -de acuerdo con el informe técnico presupuestario que se acompaña al proyecto- a 4.100 jóvenes trabajadores en todo el país. <br />	En la Comisión no hubo opiniones contrarias al acuerdo adoptado en la votación en general. <br /><br />Discusión particular.<br />	Se sometió a discusión particular el siguiente texto:<br />	“Artículo único.- A contar del día 1° del mes siguiente a la fecha de publicación de la presente ley en el Diario Oficial, introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 57 de la ley N° 19.518, respecto a los contratos de aprendizaje que se suscriban a partir de dicha fecha. <br />1)	Reemplázase en el inciso primero el guarismo “40%” por “50%”.<br />2)	Sustitúyese en el inciso cuarto el número “21” por “25”.<br />	Este artículo fue objeto de dos indicaciones. La primera, suscrita por la totalidad de los diputados y diputadas que concurrieron a su aprobación, tiene por objeto modificar la primera parte de su inciso primero, sustituyéndolo por dos artículos permanentes del siguiente tenor:<br />	-Para reemplazar la primera parte de su artículo único por los siguientes dos artículos:<br />	“Artículo 1°.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 57 de la ley N° 19.518:<br />	Artículo 2°.- La presente ley entrará en vigencia el día 1° del mes siguiente a su fecha de publicación en el Diario Oficial, respecto de los contratos de aprendizaje que se suscriban a partir de dicha fecha.”.<br />	La segunda indicación, presentada por la diputada señora Goic, doña Carolina, y por el diputado señor Aguiló, don Sergio, es del siguiente tenor:<br />	-Para sustituir el numeral 2 del artículo único del proyecto por el siguiente:<br />	“2) Sustitúyese en el inciso cuarto la expresión “menores de 21 años” por “mayores de 15 y menores de 25 años”, y agréguese, al final de dicho inciso, luego del punto aparte, que pasa a ser seguido, la siguiente frase final: “En el caso de menores entre 15 y 18 años, deberán acreditar haber culminado su educación básica y media o encontrarse cursando cualquiera de éstas durante la vigencia del contrato.”<br />	Puestas en votación las señaladas indicaciones con el resto del artículo, fueron aprobadas por la unanimidad de los diputados presentes.<br />	“Artículo transitorio.- El mayor gasto fiscal que irrogue la presente ley durante el año 2006, se financiará con los recursos contemplados en el presupuesto del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo.”.<br />	Puesto en votación el artículo, fue aprobado por la unanimidad de los diputados presentes.<br />	No hubo artículos o indicaciones rechazadas o declaradas inadmisibles por la Comisión.<br />	Como consecuencia de lo expuesto, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social recomienda a la Sala la aprobación del proyecto de ley en los términos en que figura en el informe.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">	El señor LEAL (Presidente).- Ofrezco la palabra al diputado señor Alberto Robles, informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	El señor ROBLES.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Hacienda paso a informar sobre el proyecto de ley que modifica el Estatuto de Capacitación y Empleo, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.<br />	La iniciativa, con urgencia calificada de “simple”, se originó en mensaje de su excelencia la Presidenta de la República.<br />	Todas sus disposiciones fueron aprobadas por unanimidad.<br />	Asistieron a la Comisión, durante el estudio del proyecto, los señores Zarko Luksic, subsecretario del Trabajo; Sergio Escobar, director del Sence; Julio Salas, director del Departamento de Empleo del Sence; Francisco del Río, asesor legislativo del Ministerio del Trabajo, y la señorita Patricia Orellana, abogada de la Dipres.<br />	El proyecto está orientado a perfeccionar la bonificación al contrato de aprendizaje y a facilitar el acceso de los jóvenes menores de 25 años a un trabajo remunerado de calidad, apoyando su contratación y su capacitación laboral al interior de las empresas, lo que permitirá mejorar sus competencias laborales.<br />	La ley N° 19.518 fijó un nuevo Estatuto de Capacitación y Empleo. <br />	Su artículo 57 regula una bonificación para el contrato de aprendizaje. En la actualidad, este beneficio consiste en una bonificación mensual de 40 por ciento de un ingreso mínimo mensual por aprendiz, durante los primeros doce meses de vigencia del contrato, tendiente a compensar el costo que implica su formación para la empresa. También otorga, por una sola vez, una bonificación adicional de hasta 10 UTM por aprendiz, destinada a financiar el costo de la enseñanza relacionada.<br />	La idea matriz o fundamental del proyecto tiene por objeto ampliar el rango etario de los potenciales beneficiarios de la bonificación para los contratos de aprendizaje, elevando la edad para calificar en la obtención del referido beneficio, reforzando la bonificación que se otorga a dicho contrato y aumentando el subsidio de 40 a 50 por ciento del ingreso mínimo mensual por aprendiz.<br />	De acuerdo con el informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos, con fecha 18 de abril de 2006, la mayor cobertura del beneficio alcanzará a 4.100 cupos en todo el país.<br />	Durante el debate, el Subsecretario del Trabajo, señor Zarko Luksic, hizo una breve reseña del proyecto. Por su parte, el señor Julio Salas, director del Departamento de Empleo del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo explicó que el programa de bonificación al contrato de aprendizaje tiene cobertura nacional, por lo que, si en una región se copa la cobertura, los cupos restantes serán reasignados.<br />	Precisó que los criterios de distribución son los siguientes: a) Indice general de desempleo regional; b) Indice de desempleo juvenil a nivel regional, y c) Comportamiento histórico del programa en la región. <br />	No obstante, agregó que en este tipo de programas de incentivos indirectos también es necesario que exista actividad económica en la zona y agentes privados interesados en contratar.<br />	A continuación, diversos diputados manifestaron sus aprensiones respecto de la efectividad del contrato de aprendizaje en aquellas regiones con alto desempleo o con un número insuficiente de empleadores, por lo que se recomendó a los representantes del Ejecutivo que a la hora de diseñar los programas de incentivo al trabajo sean consideradas las realidades regionales y sectoriales.<br />	Con respecto a la discusión particular del proyecto, debo señalar lo siguiente:<br />	El artículo 1° introduce las siguientes modificaciones al artículo 57 de la ley N° 19.518:<br />	Por el numeral 1) se reemplaza en el inciso primero el guarismo “40%” por “50%”.<br />	Por el numeral 2), se sustituye en el inciso cuarto la expresión “menores de 21 años” por “mayores de 15 y menores de 25 años”, y se agrega, al final de dicho inciso, luego del punto aparte que pasa a ser seguido, la siguiente frase final: “En el caso de menores entre 15 y 18 años, deberán acreditar haber culminado su educación básica y media o encontrarse cursando cualquiera de éstas durante la vigencia del contrato.”<br />	El artículo 2° establece que la ley entrará en vigencia el día 1 del mes siguiente a la fecha de su publicación en el Diario Oficial, respecto de los contratos de aprendizaje que se suscriban a partir de dicha fecha.<br />	El artículo transitorio señala que el mayor gasto que irrogue la presente ley durante el año 2006 se financiará con los recursos contemplados en el presupuesto del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo.<br />	Sometido a votación el articulado del proyecto, lo votaron por la afirmativa los diputados señores Alvarado, Álvarez, Cardemil, Insunza, Montes, Ortiz, Robles, Súnico y Tuma, sin que se registraran votos en contra ni abstenciones.<br />	Es cuando pudo informar.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor LEAL (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.<br /><br />	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, el proyecto en discusión no generó mayor discusión en las Comisiones de Trabajo y de Hacienda, por cuanto se trata de una iniciativa beneficiosa.<br />	Quizás la única crítica que se puede hacer es que el número de potenciales beneficiarios de la bonificación para contratos de aprendizaje que establece es muy bajo en relación con la cantidad de jóvenes desempleados, en especial si se considera que la tasa de desempleo juvenil, desde hace más de diez años, es muy superior al promedio nacional y mayor que el 20 por ciento de la fuerza laboral de ese rango etario.<br />	El proyecto introduce dos modificaciones al artículo 57 de la ley N° 19.518: aumenta el subsidio de 40 a 50 por ciento del ingreso mínimo mensual por aprendiz y amplía de 21 a 25 años la edad de quienes pueden beneficiarse del mismo.<br />	No presentamos indicación al respecto, pero nos parece muy discutible lo que dispone el número 2) del artículo 1°, que obliga a los menores entre 15 y 18 años a acreditar haber culminado su educación básica y media -es poco probable que un joven de esa edad haya culminado su educación media- o encontrarse cursando cualquiera de éstas durante la vigencia del contrato.<br />	Cuando hace algunas semanas discutimos el proyecto planteamos que nos parecía que esa disposición puede constituirse más bien en una traba que en una ayuda para que los jóvenes encuentren un trabajo formal, porque muchos de ellos, especialmente en sectores rurales, deben asistir a escuelas muy alejadas de sus casas, de manera que les resulta imposible cumplir, en forma simultánea, con un contrato de trabajo y con sus estudios.<br />	Hay muchos otros casos. Por ejemplo, un diputado de la Concertación me contó que cuando su madre enviudó tuvo que suspender sus estudios durante un tiempo para colaborar con el sustento familiar. Si se aprueba este proyecto, los jóvenes que se encuentren en esa situación no podrían trabajar formalmente porque, como no cursan estudios, no podrían ser contratados, ya que los empleadores quedarían expuestos a multas por parte de los organismos fiscalizadores que contempla la legislación laboral.<br />	No cabe duda de que el objetivo de quienes elaboraron la iniciativa, igual que el nuestro, es favorecer la educación de los jóvenes, pero en la práctica puede llevar a la informalidad en materia laboral, especialmente en regiones, donde el acceso a los colegios no es fácil, a diferencia de las zonas urbanas, en las que están más accesibles. Lo mismo puede suceder cuando se viven situaciones familiares y humanas como la que he dado a conocer, a raíz de las cuales los niños -no porque lo deseen ellos ni sus familias- deben suspender temporalmente su asistencia al colegio para trabajar y colaborar con el sustento familiar. En esos casos, la norma se convierte en una traba para encontrar un trabajo formal más que en una ayuda.<br />	Reitero: no presentamos indicación al proyecto en la Comisión, pero deseo que quede constancia de mi inquietud en cuanto a si realmente ayuda al objetivo que persigue, aunque no dudo de la intención de sus autores. En este caso, a los potenciales beneficiarios se les dificultaría la posibilidad de gozar de la bonificación para contratos de aprendizaje, que, entre paréntesis, no podría obtenerse en un trabajo informal, sino sólo en un trabajo formal. Por lo tanto, se marginaría a los jóvenes no sólo de un trabajo formal, es decir, con cotizaciones, etcétera, sino de la bonificación misma, que, obviamente, no se obtendría en un trabajo informal.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Aguiló.<br /><br />	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, los diputados socialistas vamos a aprobar, con entusiasmo y por unanimidad, este proyecto de ley que los diputados señora Carolina Goic y señor Alberto Robles informaron en nombre de las respectivas comisiones. Por eso, sólo voy a comentar un par de aspectos planteados por el diputado señor Dittborn.<br />	Como se sabe, el contrato de aprendizaje está contemplado para los menores de dieciocho años en el Código del Trabajo. Estipula que el empleador quedará eximido de la obligación de pagar el salario mínimo legal y que el salario que corresponda deberá ser consensuado con el trabajador. <br />	Además, existe una bonificación del 40 por ciento del valor del salario mínimo legal para los jóvenes menores de dieciocho años que quisieran ingresar al mercado del trabajo, bonificación que el proyecto de ley amplía al 50 por ciento, al igual como lo hace con el rango de edad de los beneficiados, que lo lleva a los menores de veinticinco años.<br />	El año recién pasado, el Congreso Nacional aprobó un proyecto del Ejecutivo que declaró obligatoria la enseñanza secundaria. En consecuencia, por disposición constitucional todos los chilenos deben cursar la enseñanza básica y secundaria completa. Es una obligación, no sólo un derecho. <br />	Por lo tanto, se debe hacer compatible el proyecto de ley que incentiva a los empleadores a contratar a jóvenes, dadas las tasas de desempleo juvenil en Chile, con una bonificación del 50 por ciento por cada joven que contratan con el hecho de que legalmente es obligatorio que terminen la educación básica y media completa. <br />	Esa disposición es de elemental coherencia con el resto de las normas de nuestro estado de derecho. Así, los jóvenes que se empleen y que no hayan terminado su educación básica o media, deberán demostrar que, al menos, en forma paralela a su trabajo, están cursando la educación básica o media.<br />	Además de ser de elemental coherencia jurídica o legal, es indispensable desde el punto de vista de los principios que aplicamos para construir el país que queremos.<br />	Es posible que alguien le haya contado al diputado Dittborn que tuvo que retirarse de los estudios por un período transitorio para ayudar a la familia con sus ingresos. Excepcionalmente puede ser así, pero, hoy, a comienzos del siglo XXI, para todo joven de 14, 15 ó 16 años que se retire de la educación para ayudar a sus padres es, con certeza es, pan para hoy y hambre para mañana y para el resto de su vida. Un joven que no termina la educación media es una persona condenada por el resto de sus días a tener ingresos precarios, misérrimos,trabajo inestable. <br />	No niego que puede ocurrir esa situación -muy excepcional- a la que se refirió el diputado Dittborn. Pero a la sociedad le sale mucho más barato, desde el punto de vista neoliberal, de los costos e ingresos marginales de las soluciones, hacerlo de una manera distinta: establecer una bonificación a esa familia que necesitó del trabajo de ese niño, que tuvo que abandonar sus estudios, en lugar de “premiarlo” por ayudar a sus padres sin terminar jamás la enseñanza media. Ya no la enseñanza básica.<br />	Conocemos el perfil de ingresos de las personas que no terminan su enseñanza media. Los datos están disponibles para todos y sabemos cual es el diferencial que se produce cuando un joven ingresa al mercado laboral sin su educación media completa. ¡Para qué hablar de los diferenciales de ingreso que se producen y de las posibilidades de acceso al mundo laboral cuando un joven tiene algún curso de educación superior, ya sea técnico-profesional o universitario!<br />	Por lo tanto, si queremos ayudar a aquellos que en un instante de sus vidas se ven presionados a salir al mercado del trabajo, hay que hacer compatible, a través de mecanismos de subvención y otros que disponga el Estado, el trabajo con la continuidad de sus estudios. Jamás dar la señal de que la sociedad quiere que abandonen sus estudios o que no los completen.<br />	Señor Presidente, por su intermedio le concedo una interrupción al diputado Dittborn.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Julio Dittborn.<br /><br />	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, por su intermedio, agradezco al diputado Aguiló por concederme la interrupción.<br />	Estoy totalmente de acuerdo: es grave que un niño no concluya su educación media. Comparto todas las cifras que nos ha entregado. Pero el comentario que me hizo un diputado de la Concertación se refiere a suspender la asistencia al colegio por problemas, por ejemplo, de viudez de la madre, de distancia desde el hogar al colegio, entre otras causas. Es decir, suspender por uno o dos años la asistencia al colegio. No se refiere a no terminar los estudios. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	El señor LEAL (Presidente).- Recupera la palabra el diputado señor Aguiló.<br /><br />	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, me surgen dos consideraciones respecto de lo dicho por el diputado Dittborn. <br />	Si el diputado a que se refiere es Juan Bustos, me imagino que el hecho habría ocurrido en la primera mitad del siglo XX. En esa época las escuelas y los liceos estaban muy distantes y probablemente la opción de ingresar al mercado laboral era bastante radical. Ingresaban a él y tenían que abandonar sus estudios. <br />	Hoy, los establecimientos educacionales están distribuidos de manera equitativa a través de todo el territorio nacional, con opciones alternativas de horarios vespertinos, y otras están a la mano. Entonces, esas opciones no son tan radicales, puesto que un joven de diecisiete años perfectamente puede estudiar en horario vespertino con la posibilidad de acceder al mercado del trabajo en horario diurno. Hoy, eso es posible. En otras épocas, probablemente no; pero desde comienzos del siglo XXI todos conocemos las ofertas educacionales en el país.<br />	Pero, en el ejemplo que señala el diputado Dittborn hay una segunda excepcionalidad. La regla general no es que alguien abandone por uno o dos años sus estudios y después vuelva, con la probable tenacidad que tuvo el parlamentario de la Concertación que le comentó su historia. La regla general es que quien deserta en el primero o en el segundo medio no sólo no vuelve a los dos o tres años, sino que, simplemente, abandona para siempre sus estudios. Los datos de deserción escolar del Ministerio de Educación -sería bueno revisarlos- indican que, cuando los jóvenes dejan de estudiar, por desgracia, no vuelven. Entonces, debemos procurar que todos se mantengan en el sistema escolar, incluso el mayor tiempo posible, y no sólo extendiendo la jornada diaria, sino que lleguen -como ha sido el propósito y tenor de la disposición aprobada por el Congreso Nacional- hasta el último año de enseñanza secundara.<br />	Pero, con todo, podríamos favorecer a los jóvenes en muchos casos más -la ley se atiene al caso general-, como establecer, por ejemplo, la compatibilidad y, por lo tanto, exigir que terminen sus estudios secundarios, antes que aprobar una regla que significara no exigir enseñanza y generar situaciones que en el futuro ellos podrían lamentar. <br />	Los diputados socialistas vamos a apoyar con entusiasmo esta iniciativa porque es un gran aporte para los jóvenes que buscan empleo y para los empleadores que, teniendo la disposición para ofrecerles trabajo, muchas veces no cuentan con los recursos necesarios para capacitarlos. La bonificación del Estado es una contribución efectiva en ese sentido.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Nicolás Monckeberg.<br /><br />	El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señor Presidente, este proyecto de ley reabre el debate habido hace algunas semanas respecto de otro proyecto, de iniciativa de algunos parlamentarios de la Concertación, apoyados por el Gobierno, que restringe el trabajo a menores de dieciocho años que no puedan acreditar que terminaron o que cursan la enseñanza media.<br />	Parece una costumbre en esta Sala valorar proyectos por las señales que producen. Ésta es una buena señal. Cuando prohibimos el trabajo a menores de dieciocho años que no acrediten ser egresados de la enseñanza media o que la estén cursando, vamos a dar una señal al país. Pero, cuando uno se plantea el hecho de que la legislación sólo es para dar señales es tremendamente mezquino y ahí, creo radica la diferencia que podemos tener con el diputado Aguiló, con los patrocinantes del proyecto, incluso con el Gobierno, porque yo no estoy sólo para dar señales. Quiero políticas concretas que solucionen problemas. Es bueno dar una señal al país en el sentido de que los menores no trabajen y que terminen sus estudios. Sin embargo, cuando uno conoce la realidad de las familias más pobres, en las que se presenta el mayor porcentaje de deserción escolar -porque los jóvenes dejan de estudiar por necesidad, porque deben llevar dinero a sus casas para que sus padres, abuelos o hermanos coman-, espera tener en su escritorio proyectos de ley del Ejecutivo que entreguen recursos a esas familias; que contengan -reitero- políticas sociales concretas; no sólo señales. El concepto de dar señales no debiera estar ni siquiera en la quinta prioridad. 	Necesitamos implementar políticas sociales directas. Sin embargo, hemos pasado dos meses discutiendo un problema respecto del cual todos estamos de acuerdo, porque nadie quiere que un menor de edad trabaje ni mucho menos que deje de estudiar, y no ha habido una sola política social que apunte en ese sentido; sólo señales. ¿Esto es en lo que pensamos y aspiramos? ¿Dónde están las políticas concretas para que los jóvenes no tengan que desertar del colegio e ir a trabajar?<br />	El diputado Aguiló decía que hoy, en el mundo moderno en que vivimos, es perfectamente posible que un joven estudie en un colegio vespertino y que el resto del día pueda trabajar. Eso no es verdad y refleja desconocimiento de la realidad, porque sólo en 8 por ciento de las comunas existen escuelas vespertinas a las cuales pueden acceder menores de dieciocho años. ¿De qué educación vespertina estamos hablando?<br />	Además, con el proyecto que presentó el diputado Aguiló, aun cuando hubiesen escuelas vespertinas desde Arica a Punta Arenas, tampoco podrían hacerlo, porque la iniciativa limita a veinte el número de horas semanales en que pueden trabajar.<br />	Entonces, de una vez por todas, dejemos de pensar en señales que, finalmente, son para la galería y preocupémonos de contribuir con políticas sociales de verdad, porque todos concordamos en que los jóvenes deben terminar su educación como corresponde.<br />	Compartimos el sentido. Es correcto, porque bonifica, permite ejercer el rol subsidiario del Estado, incentiva la capacitación y, por consiguiente, ayuda a insertar a los jóvenes en el mercado laboral.<br />	La norma vigente es prácticamente idéntica: subvenciona en 40 por ciento la contratación de aprendices hasta los veintiún años, pero ahora, a través del proyecto, subvencionamos el 50 por ciento y ampliamos su cobertura hasta los veintisiete años.<br />	Por eso, vamos a apoyarlo, porque -reitero- va en la dirección correcto. <br />	Pero, quiero hacer una reflexión de fondo al respecto. Aquí voy a tocar un aspecto político. Éste no es cualquier proyecto, sino que aparece entre las primeras medidas a las que se comprometió Michelle Bachelet en su campaña presidencial. Ella destacó los puntos más importantes y, como dice en el mensaje, tiene un compromiso con el problema del desempleo juvenil. Con esta iniciativa, anuncia que se la va a jugar para dar a los jóvenes capacitación y mayor inserción en el trabajo formal.<br />	Pero, cuando uno se detiene a analizar en detalle, en su magnitud, lo que plantea la medida que ayuda a los jóvenes desempleados, se sorprende, porque se crean tres mil nuevos cupos. El año pasado existían mil y ahora se llegará a los cuatro mil. Si el compromiso de la Presidenta de la República para enfrentar el desempleo juvenil -uno de los más potentes durante la campaña presidencial- se traduce sólo en tres mil nuevos cupos, francamente me parece que es muy pobre. Un solo programa de fomento del empleo, sobre el cual se han escrito páginas debido a la intervención electoral, y que hoy está siendo objeto de investigación en los tribunales, bonificó más de ocho mil puestos de trabajo e, insisto, el proyecto estrella para insertar a los jóvenes sólo financia tres mil nuevos cupos. Pregunto si se sabe cuánto significará a cada una de las comunas. No van a recibir más de ciento veinte o sesenta cupos. Incluso, algunas ni siquiera treinta cupos.<br />	Si hubiese existido ánimo de insertar a los jóvenes en el mercado laboral, debió haberse hecho algo más serio. Esto más bien me parece un mensaje nuevamente, una señal, más que una política concreta. Tres mil nuevos cupos no van a tener impacto alguno en la reducción de las tasas de desempleo juvenil.<br />	Los costos también son bastante reducidos.<br />	Pero, quiero ir más lejos. Más allá aún de lo poco que puede significar este proyecto -presentado, reitero, como estrella-, es importante hacer una reflexión acerca de cómo se va a utilizar la bonificación, porque al analizar todos los programas de empleos existentes -son cerca de seis o siete- es curioso ver que en la mayoría de estos programas se gasta mucha plata en bonificaciones en períodos donde la cesantía es, quizás, la más baja. Por ejemplo: en programas de la Corporación Nacional Forestal, de la Subsecretaría del Trabajo, de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, sobre mejoramiento urbano, se gasta lo mismo en diciembre, cuando por un problema estacional el desempleo cae, que en julio, cuando el desempleo sube drásticamente.<br />	Aprovechando que está presente el ministro, quiero plantear que, ojalá, esas bonificaciones se focalicen en períodos de alto desempleo, como en invierno, en que la gente del campo sufre la angustia de no poder llevar el sustento a su casa, y no en períodos de verano en que hay cosechas, alto empleo, y en que la bonificación, evidentemente, permite ahorrar más a quienes tienen más.<br />	Señor Presidente, me gustaría que, en su intervención final, el subsecretario pudiese precisar el costo total de este programa que se está implementando desde el año pasado. ¿Por qué? Se han gastado 766 millones de pesos que han beneficiado a 1.134 aprendices. En total, se han gastado 675 mil pesos al año por aprendiz. Si siguiésemos con la misma proporción -es la forma de analizarlo, porque muchos de esos aprendices no tienen contratos de doce años-, constatamos que el análisis entregado por Hacienda es totalmente distinto y sobraría mucho dinero, puesto que se esta asignando cerca de 30 por ciento más.<br />	Ojalá que, antes de votar el proyecto, alguien del Ministerio nos explicara el costo total de ese programa, porque el informe presupuestario que se acompaña es equivocado, salvo que la realidad del año pasado sea muy distinta a la de éste. En ese caso, quisiera conocer las razones de esa diferencia.<br />	Repito que, de acuerdo con lo que costó ese programa el año pasado en relación con lo que cuesta hoy, estarían sobrando cerca de mil millones de pesos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor LEAL (Presidente).- Hay ocho señores diputados inscritos. Propongo que a cada uno se le asignen cinco minutos, para votar alrededor de las 13.20 horas.<br />	¿Les parece?<br /><br />	El señor MONTES.- Señor Presidente, votemos en la próxima sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">La señora ALLENDE (doña Isabel).- Así es, señor Presidente. Mejor votemos en la próxima sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Otra alternativa es seguir con el debate hasta que termine el tiempo del Orden del Día, a las 13 horas, y que los diputados que aún queden inscritos intervengan en la sesión del próximo martes, oportunidad en que votaremos el proyecto.<br />	¿Les parece esta última opción?<br />	Acordado.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Renán Fuentealba.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">	El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, hablo en nombre de las comunas que represento, particularmente de las que componen la provincia de Choapa -Canela, Illapel, Salamanca y Los Vilos-, como asimismo de Combarbalá, Punitaqui y Monte Patria.<br />	En la Cuarta Región estamos viviendo una emergencia agrícola, que ya ha sido decretada oficialmente por el Gobierno, a raíz de la falta de precipitaciones pluviométricas que la afecta, especialmente a algunas de las comunas señaladas.<br />	Esta situación ha traído como consecuencia una disminución sustantiva de las faenas agrícolas que, en gran medida, son las que absorben mano de obra joven.<br />	Recientes estadísticas, relacionadas con el desempleo, nos muestran que en el período febrero-abril, de 2006, había 15.740 desempleados en esa región, y en el período marzo-mayo del mismo año, 17.880 desempleados. <br />	En el período marzo-mayo de 2006, la tasa de desempleo subió a 7,8 por ciento, en circunstancias que en el período febrero-abril del mismo año era sólo de 6,9 por ciento.<br />	En la Cuarta Región tenemos un problema endémico: falta de empleo, desocupación e ingresos bajos. Los jóvenes no están ausentes de esta realidad. Muchos, por las condiciones económicas de sus familias, desertan del sistema educativo, lo que les crea una frustración tremenda al carecer de oportunidades de capacitación y formación, siendo presa fácil del alcoholismo, la drogadicción y la delincuencia juvenil. Es lo que sucede en la provincia del Choapa, distante a 300 kilómetros de La Serena, el centro más importante de la región. <br />	El proyecto, que es una gotita que no va a rebasar el vaso, ayuda a que, en nuestra región, 480 jóvenes tengan la oportunidad de acceder a un trabajo con un sueldo mínimo que les permita, de alguna manera, paliar esa frustración por la falta de oportunidades, mejorando sus perspectivas de vida.<br />	Sin embargo, me preocupa la condicionante que se agrega al final del inciso cuarto del artículo 57, que señala: “En el caso de menores entre 15 y 18 años, deberán acreditar haber culminado su educación básica y media o encontrarse cursando cualesquiera de éstas durante la vigencia del contrato”.<br />	Si en julio alguien quisiera contratar a un joven que no está en el sistema educativo formal terminando su educación básica o media, no podría hacerlo, puesto que los colegios, incluso los vespertinos, ya comenzaron las clases. Por eso, el inciso cuarto sería letra muerta para muchos jóvenes que pudieran tener alguna perspectiva de empleo, dado los beneficios que presenta la iniciativa. <br />	Por lo tanto, quiero presentar indicación para sustituir la frase final que agregó la Comisión a dicho inciso, por la siguiente: “En el caso de menores entre 15 y 18 años, deberán acreditar haber culminado su educación básica y media, encontrarse cursando cualesquiera de éstas durante la vigencia del contrato o acreditar su inscripción como alumnos de dichos grados en los primeros 6 meses de su contrato”. De manera, pueden ser contratados mientras regularizan su situación escolar. Estamos a mitad de año, démosle la oportunidad de acreditar las exigencias del proyecto durante los primeros 6 meses de empleo. De lo contrario, vamos a frustrar nuevamente a muchos jóvenes que, teniendo esta posibilidad, no van a poder acceder a ella, puesto que el sistema educacional se encuentra en marcha y ellos no tienen cabida en él.<br />	A la Cuarta Región le han asignado 480 cupos, para una población de alrededor de 500 mil habitantes, de los cuales, un tercio son jóvenes. No son muchos los cupos; por lo tanto, espero que, en el futuro, el Gobierno focalice mucho más este tipo de prestaciones en las zonas más pobres, en las más alejadas, donde escasean las oportunidades de empleo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gonzalo Arenas.<br /><br />	El señor ARENAS.- Señor Presidente, quiero referirme a la eventual rigidización del trabajo juvenil planteada por algunos diputados de la Alianza por Chile. <br />	Es bueno que el proyecto lo rigidice, en el sentido de impedir, por cualquier medio legal a nuestro alcance, que los jóvenes crean que la opción del estudio es el trabajo sin antes terminar su educación formal. Y, precisamente, en el sector rural, que es donde se teme que esta rigidización pueda darse mayormente - y lo digo como diputado de una zona rural-, es donde debemos dar señales claras de que los estudios formales no se pueden sustituir por el trabajo en la cosecha o en cualquier otra actividad relacionada con la tierra, porque el trabajo, sobre todo en la agricultura de subsistencia, de jóvenes campesinos que aún no han terminado sus estudios, sólo perpetúa la pobreza. Un joven campesino que no termina su cuarto medio está condenado a morir en dos hectáreas de terrenos viviendo del cultivo de papas, con muy bajos ingresos.<br />	Uno queda con un gusto amargo de que este proyecto de bonificación al contrato de aprendizaje sea uno de los “grandes anuncios” de la Presidenta Bachelet para superar el grave flagelo del desempleo juvenil. Un proyecto de esta naturaleza tiene muy bajo impacto y no está asociado a criterios que le den permanencia a los contratos de aprendizaje. Por lo tanto, siguen siendo necesarias medidas más de fondo para abordar el trabajo juvenil. Por eso, echamos de menos que en esta iniciativa no se establezca una discriminación entre empresas que ofrecen trabajos permanentes o contratos indefinidos y aquellas que solamente contratan a plazo fijo o por faena, puesto que la idea central de la bonificación al contrato de aprendizaje es dar estabilidad laboral a esos jóvenes. Es decir, que no sólo aprendan un oficio, sino que puedan permanecer en su empleo.<br />	El único estudio sobre la efectividad de los contratos de aprendizaje lo realizó la Universidad Adolfo Ibáñez. En él se señala que poco menos del 50 por ciento de los jóvenes contratados con contratos de aprendizaje quedan en las empresas. Esto es, no se ha discriminado entre aquellas que tienen la voluntad de dar oportunidades permanentes a esos jóvenes de aquellas que sólo contratan a plazo fijo o por faena.<br />	En consecuencia, el proyecto debió establecer alguna norma que discriminara y diera preferencia a los contratos indefinidos y no incidiera en los de plazo fijo o por faena. Para generar trabajos permanentes y de largo plazo debió ligarse los contratos de aprendizaje a proyectos de inversión materializados en créditos bancarios. A mi juicio, le entidad más competente para administrar estas franquicias, más que el Sence, es el Banco del Estado, que puede amarrar los subsidios al contrato de aprendizaje a ciertos créditos bancarios de inversión, especialmente a las pequeñas y medianas empresas, ya que esas nuevas inversiones van a generar trabajos permanentes. El Sence, muchas veces, genera necesidades en empresas que no necesitan a nadie en el largo plazo y que sólo utilizan este subsidio por un período determinado. <br />	El estudio de la Universidad Adolfo Ibáñez señala, además, que sólo alrededor del 56 por ciento de los contratos de aprendizaje queda radicado en pequeñas y medianas empresas. Por lo tanto, también se está entregando un subsidio no focalizado y no preciso a pequeñas y medianas empresas y en trabajos que tengan carácter permanente o de largo plazo.<br />	El proyecto tampoco discrimina la edad de los jóvenes. Está bien que se aumente el rango de 21 a 25 años; sin embargo, no establece una consideración especial en cuanto al límite de edad para jóvenes con discapacidad. Hoy, pueden acceder a contratos de aprendizaje -de hecho, lo hacen en varias comunas- menores con síndrome de Down o con deficiencias motoras, o jóvenes que participaron en escuelas especiales y que, incluso, terminaron su educación formal en ellas a los 24 años de edad. Todos ellos podrían verse beneficiados con la bonificación al contrato de aprendizaje si se estableciera que el límite de edad para que puedan acceder a ella es de 40 años. Ello otorgaría oportunidades a muchos jóvenes que tienen alguna discapacidad y que quieren aprender e insertarse en el mundo laboral, como trata de hacerse hoy a través de la educación especial.<br />	Por último, me parece muy acertada la indicación presentada por el diputado Fuentealba, no tanto por la motivación que expresó, en el sentido de que se estaría castigando a los jóvenes que no estudian al establecerse la obligación de acreditar la calidad de estudiantes dentro de los primeros seis meses de vigencia del contrato, sino porque permite incentivar a los jóvenes a que estudien para poder trabajar. La Organización Internacional del Trabajo, por estudios que se han hecho en Chile, ha demostrado que muchos de los jóvenes que trabajan y que no terminan sus estudios lo hacen por su voluntad y no porque se vieran obligados a hacerlo, lo que es aún más grave. Por lo tanto, es bueno decirles que, aunque les guste mucho trabajar, deben primero terminar sus estudios. Por ello -reitero-, la indicación del diputado Fuentealba va en el sentido correcto.<br />	Sin perjuicio de que vamos a aprobar el proyecto, falta establecer con precisión a quién se le otorgará la subvención, la edad límite para esa subvención y la forma de asociar el beneficio a contratos de trabajo indefinidos, de manera de no crear necesidades a través del Sence. Considero que una forma de administrar la subvención en forma inteligente y permanente, que permita la inversión en el largo plazo, es delegando esa función al Banco del Estado, que puede focalizar dicho beneficio, en mucho mejor medida, en las pequeñas y medianas empresas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	El señor LEAL (Presidente).- Por acuerdo de la Sala, la discusión continuará en la sesión del próximo martes, oportunidad en la cual también se votará. Están inscritos para esos efectos las diputadas señoras Carolina Goic y Adriana Muñoz y los diputados señores José Miguel Ortiz, Mario Bertolino, Eugenio Tuma, René Alinco, Alberto Robles y Sergio Ojeda.<br />	Tiene la palabra el diputado Sergio Aguiló.<br /><br />	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, me preocupa la cantidad de diputados inscritos, considerando que en la sesión del próximo martes también debemos tratar el proyecto sobre el Instituto Nacional de Derechos Humanos. En consecuencia, si son muchos, no nos va a alcanzar el tiempo para tratar los demás proyectos que ese día estarán en Tabla.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">	El señor LEAL (Presidente).- Su inquietud será considerada, señor diputado.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Monckeberg.<br /><br />	El señor MONCKEBERG.- Señor Presidente, pido a la Mesa que, antes del martes, oficie a la Dirección de Presupuestos para que nos envíe el informe presupuestario corregido, a fin de contar con él en la próxima discusión, que tendrá lugar el próximo martes, porque comprobé que hay ciertos aspectos que no están precisados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, entiendo que la Comisión de Hacienda hizo ese trabajo. No obstante, haremos las consultas respectivas</INTERVENCION_PRESIDENTE>.<br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="156"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859"><TITULO>CONDENACIÓN DE ACTOS TERRORITAS Y LLAMADO A PACIFICACIÓN EN ISRAEL Y PALESTINA.</TITULO><br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para tratar sobre Tabla el proyecto de acuerdo N° 156, que propone medidas que indica en relación con actos terroristas y la necesidad de pacificación en Israel y Palestina.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br />	El señor Prosecretario le dará lectura.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 156, de los señores Díaz, don Marcelo; Díaz, don Eduardo; Moreira, señora Allende, doña Isabel; señores Forni, Palma, Espinosa, don Marcos; Sepúlveda, don Roberto; Venegas, don Mario, y Núñez.<br />	“Considerando:<br />	Que los terroristas, el 25 de junio de 2006, atacaron las cercanías del Kibbutz Kerem Shalom, dando muerte a dos soldados israelíes, hiriendo gravemente a cuatro de ellos y secuestrando al soldado Gilad Shalit;<br />	Que, al día siguiente, en momentos en que se dirigía a participar de una excursión estudiantil, secuestraron al estudiante Eliyahu Asheri, de diecisiete años de edad, para, posteriormente, ejecutarlo;<br />	Que, desde la retirada unilateral de Israel de la Franja de Gaza, en septiembre de 2005, más de quinientos misiles de artillería Kassam han sido lanzados incesantemente contra el territorio soberano israelí, dirigidos exclusivamente en contra de blancos civiles. El último de éstos fue lanzado recientemente sobre una escuela, en la ciudad de Ahskelón, impactando en el punto más profundo alcanzado por ese tipo de ataques;<br />	Que el primer ministro de Israel, Ehud Olmert -hecho público y notorio- puso al ejército de su país en estado de alerta para una operación militar de gran escala, luego del secuestro del soldado israelí Gilad Shalit, así como por el ataque con misil sobre una escuela en Ahskelón;<br />	Que todo ha creado una situación permanente de inseguridad tanto para la población civil israelí como para Palestina. En efecto, por una parte, los ciudadanos palestinos han sido privados de servicios básicos -como luz y agua-, así como del transporte entre las distintas ciudades de la Franja de Gaza, y por la otra, los ciudadanos israelíes han debido permanecer en refugios antiaéreos, con la suspensión de clases escolares en diversas ciudades;<br />	Que los intentos de mediación del Presidente egipcio Hosni Mubarak, para resolver la situación, parecen haber fracasado;<br />	Que no puede perderse de vista el hecho histórico, de 30 de abril de 2003, cuando se presentó al Gobierno de Israel y a la autoridad palestina una hoja de ruta elaborada por los Estados Unidos de América, la Unión Europea, Rusia y las Naciones Unidas, a fin de lograr la paz entre Israel y la autoridad palestina, la que no se ha podido implementar hasta la fecha, y<br />	Que esta propuesta -hoja de ruta- representa la gran esperanza de pacificación para Israel, la autoridad palestina y el mundo entero, abriendo perspectivas significativas para acabar con la violencia, cuestión indispensable para asegurar el más pleno e irrestricto respeto por los derechos fundamentales de los ciudadanos del Estado de Israel y de la autoridad palestina, y terminar con acciones de violencia como las conocidas recientemente y que motivan este acuerdo.<br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />1.	Condenar cualquier acción que produzca terror en la población civil, independientemente del que la ocasione;<br />2.	Reconocer el derecho de Israel a defender a sus ciudadanos mediante acciones acordes con la legalidad internacional;<br />3.	Censurar la utilización de civiles como medio de escudar acciones terroristas;<br />4.	Expresar la preocupación de esta Corporación por la detención de veinticuatro parlamentarios palestinos, hecho que agudiza la frágil situación en la zona;<br />5.	Rechazar el secuestro como medio de presión política, hecho que preocupa particularmente en el caso del soldado Gilad Shalit, instando por su inmediata e incondicional liberación, a efectos de pacificar la actual situación;<br />6.	Recordar que el Derecho Internacional y las Naciones Unidas son el único medio valioso para la solución de conflictos en la escala internacional, y<br />7.	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que, con sus pronunciamientos, contribuya a la paz entre ambos pueblos y haga presente a los Gobiernos de Israel y la autoridad palestina la preocupación de Chile por los hechos descritos y sus consecuencias sobre los ciudadanos israelíes y palestinos.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahuán, Francisco" DIPUTADOValue="820">	El señor LEAL (Presidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Francisco Chahuán.<br /><br />	El señor CHAHUÁN.- Señor Presidente, anuncio que la bancada de Renovación Nacional votará favorablemente. Sin perjuicio, cabe señalar que una materia no se contempla en él, que dice relación con los principios del derecho internacional y de la autodeterminación de los pueblos. Creo necesario dejar establecida, por último para la historia fidedigna de la aprobación del proyecto, la importancia del reconocimiento del derecho de autodeterminación del pueblo palestino y su legítimo derecho de constituirse en un estado libre, soberano y democrático. <br />	Reitero, votaremos favorablemente el proyecto, porque consideramos que, como parlamentarios chilenos, debemos velar para que se cumpla el derecho internacional, de manera de llevar paz a una zona tan convulsionada, como el Medio Oriente, condenando cualquier uso de violencia, como el secuestro de veinticuatro diputados y diez ministros de Estado.<br />	Por ello, pido que, a través del proyecto de acuerdo, se oficie a la Unión Interparlamentaria Mundial, a fin de hacerle presente nuestra preocupación por el secuestro de veinticuatro parlamentarios palestinos por el gobierno de Israel.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.<br /><br />	El señor DÍAZ (don Marcelo).- Señor Presidente, en la misma línea de lo señalado por el diputado Chahuán, soy de aquellos que creen que los derechos humanos deben ser defendidos siempre y en cualquier lugar del mundo. También soy de aquellos que creen que Chile tiene obligaciones y responsabilidades internacionales, por lo cual es correcto y necesario que se pronuncie sobre esta situación y que haga su contribución, aunque sea modesta, a la paz internacional. <br />	La situación del Medio Oriente es crítica. El diputado Chahuán lo señaló: hay veinticuatro colegas diputados detenidos. Es importante que condenemos fuertemente el secuestro del soldado israelí y, al mismo tiempo, el uso desproporcionado de la fuerza por parte de Israel, que ha puesto en riesgo a la población civil en la franja de Gaza; ambas son conductas condenables. Considero que el gobierno de Israel y la Autoridad Palestina deben ceñirse al derecho internacional para resolver sus conflictos.<br />	En consecuencia, el Gobierno de Chile debe hacer presente a las autoridades de Israel y a la Autoridad Palestina su preocupación por los hechos descritos y su esperanza de que ambos pueblos acogerán los principios establecidos en la Hoja de Ruta que en su oportunidad les fue entregada con el objeto de que logren la paz.<br />	La solución definitiva al conflicto sólo se logrará una vez que en Palestina y en Israel haya convivencia pacífica, y que ambos se constituyan en estados soberanos e independientes, reconocidos y respetados, con capacidad para resolver autónoma y libremente su forma de gobierno y de relacionarse con el resto de la comunidad internacional. Nuestro Gobierno debe expresar esa preocupación, porque para Chile, un país que está muy distante del Medio Oriente, también es importante que haya tranquilidad allá, pues eso contribuye a la paz mundial, valor superior que nuestro país comparte.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría unanimidad para conceder el uso de la palabra al diputado señor Eduardo Díaz dentro de los cinco minutos establecido por el Reglamento para hablar a favor del proyecto de acuerdo? <br />	Acordado.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Eduardo Díaz.<br /><br />	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, nos preocupa que nuestro Gobierno haga un llamado a mantener la paz, pero sin que importemos ese conflicto a nuestro país, donde las comunidades palestina y judía han tenido muy buenas relaciones. <br />	El texto del proyecto de acuerdo habla por sí solo, pues fue consensuado, ya que siempre hay matices y visiones distintas respecto de un tema tan complejo como el del Medio Oriente. Obviamente, algunos quisieran que su texto tuviera mayor profundidad respecto de las distintas perspectivas relacionadas con el conflicto. Sin embargo, como presidente del Comité Chileno-Israelí en el Congreso, hemos tratado de llegar a un texto común. <br />	También nos hubiese gustado que en el texto se hiciera una petición extensa y detallada al gobierno que encabeza Hamaz, para que reconozca la existencia del Estado de Israel y renuncie expresamente al terrorismo. En todo caso, esto demuestra el buen espíritu de la Cámara para llegar a acuerdo y tener un texto consensuado.<br />	Por lo tanto, hago un llamado para aprobarlo por unanimidad.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 59 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monsalve Benavides Manuel; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Tarud Daccarett Jorge; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Venegas Cárdenas Mario; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Isasi Barbieri Marta</ABSTENCION>.<br /></VOTACION><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="61"><TITULO>PENSIÓN DE SOBREVIVENCIA PARA EX CÓNYUGE DIVORCIADO O DIVORCIADA. (Votación).</TITULO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde votar por última vez el proyecto de acuerdo N° 61, que regula las pensiones de sobrevivencia en caso de divorcio.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 35 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor LEAL (Presidente).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Isasi Barbieri Marta; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Martínez Labbé Rosauro; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Robles Pantoja Alberto; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Turres Figueroa Marisol; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario.<br /></A_FAVOR><br />	-<ABSTENCION>Se abstuvo el diputado señor Estay Peñaloza Enrique.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="63"><TITULO>AUMENTO DE TRIBUNALES DE FAMILIA Y MODIFICACIÓN DE PROCEDIMIENTOS DE LA LEY N° 19.968.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 63, de la señora Vidal, doña Ximena; del señor Bustos, de la señora Isasi, doña Marta; de los señores Insunza, Farías, de la señora Sepúlveda, doña Alejandra, y de los señores Monsalve, Montes, Kast y Lobos.<br />	“Considerando:<br />	Que, en materia de justicia, los cambios producidos en los últimos años han sido de una relevancia sin parangón durante el siglo XX;<br />	Que, actualmente, hay un nuevo sistema procesal penal funcionando en todo el país, con modernos procedimientos en materia criminal, que da totales garantías tanto a la víctima como al imputado. Además, se cuenta con nuevos Juzgados de Cobranza Laboral y Previsional que descomprimirán a los Juzgados de Letras y del Trabajo, para dar rapidez a la administración de justicia en estas materias. A partir de 2007, habrá un nuevo procedimiento laboral, de carácter oral y concentrado, que será un importante cambio en materias de trabajo. Asimismo, en materia de familia, están los nuevos Tribunales de Familia, creados bajo el alero de la ley N° 19.908, que han traído enormes avances en materia de derecho de familia, dando un nuevo aliento modernizador a la judicatura;<br />	Que estos cambios han hecho que la administración de justicia chilena dé real cuenta de las modificaciones que las experiencias internacionales y de derecho comparado han ido dejando en el tiempo, al objeto de perfeccionar la administración de justicia. Así, por ejemplo, el concepto de inmediatez y oralidad en los procedimientos de familia, contemplados en la nueva ley, son innovadores y representan un gran salto cualitativo en esta materia, pero, sin duda, es necesario, conjuntamente, un proceso de formación de conciencia cívico-jurídica, de difusión de derechos y de capacitación en materias jurídicas, para que así la población cuente con la debida información como también con mayor acceso a la justicia;<br />	Que los avances en estas materias han generado expectativas que no han podido ser cubiertas, como se pensó en un primer momento. Actualmente, hay Tribunales de Familia sobrepasados desde su inicio, cuyas capacidades materiales y humanas no han dado atajo a la creciente cantidad de demandas y requerimientos presentados;<br />	Que esto se debe a razones múltiples, pues, por ejemplo, debido a la ley N° 19.947, sobre Matrimonio Civil -que creó la figura del divorcio vincular-, se presentó una enorme cantidad de solicitudes de divorcio, sumada, además, a la campaña comunicacional del Ministerio de Justicia;<br />	Que, en la campaña en servicios públicos, medios de prensa y Tribunales de Justicia, hubo un aspecto importante sobre el cual albergaron esperanzas los litigantes en materias de familia, que era el hecho de comparecer ante los Tribunales de Familia personalmente, sin el patrocinio de un abogado. Si bien es cierto que la ley sobre Tribunales de Familia lo permite, la comparecencia personal en temas de cierta complejidad técnica -en donde existen intereses de envergadura involucrados- la hacen casi imposible: <br />	Primero, porque si bien el artículo 18 de la ley lo permite, el juez puede ordenar siempre que la comparencia de la parte se haga en forma y representada por un abogado, especialmente en los casos en que la otra parte esté representada por un abogado, y<br />	Segundo, porque, en los hechos, la comparencia personal en las instancias cuando se debaten puntos de derecho, ya sean éstos probatorios o de fondo, se iguala a la indefensión por el desconocimiento técnico del derecho de familia, consiguientemente, no concurrir formalmente representado se transforma en una pérdida de tiempo para las personas que lo hacen y para el nuevo sistema;<br />	Que, como sistema alternativo de resolución de conflictos, la mediación no está siendo puesta en práctica, puesto que es un sistema con costo de tiempo y de dinero, en algunos casos, para las partes, y que no garantiza una solución permanente. Por esto no se utiliza esta válvula de escape a la demanda de atención y no se desjudicializa el porcentaje de causas estimado en un primer momento. Si a eso se le agrega que, para acceder a la ‘mediación licitada’, se debe llegar a la comuna asiento del respectivo tribunal, excluyendo a muchas personas sin los medios suficientes para pagar locomoción desde la comuna en que viven a la oficina correspondiente y a las sesiones que demanda dicha mediación;<br />	Que, además, cabe señalar que en las causas de alimentos -por la rotación y por la naturaleza propia de dichos procesos-, un porcentaje de ellos suele encontrarse desarchivado, traspasándose por esta vía gran cantidad de esas causas desde los Juzgados de Menores a los nuevos Juzgados de Familia, con la perspectiva de que así serán velozmente resueltas, lo que claramente no ha resultado;<br />	Que, igualmente, se agregan todas las causas ingresadas -antes y a contar de la vigencia de los Tribunales de Familia- que se encontraban sin notificación, las cuales fueron remitidas por los Tribunales de Menores a los de Familia desde octubre de 2005, y<br />	Que todos estos factores han formado un panorama poco alentador respecto de la capacidad de dichos tribunales: de resolver con premura los litigios; otorgar una atención de calidad, oportuna, eficiente e informada, todo lo cual hace proyectar que éstos deberán aumentar no sólo en cantidad, sino en los medios técnicos y humanos que los conforman. <br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que: <br />1.	Ordene realizar nuevos estudios técnicos para analizar la creación de nuevos Tribunales de Familia, conforme a las nuevas necesidades detectadas, a fin de facilitar el acceso y la atención dichos tribunales, y<br />2.	Envíe al Congreso Nacional un proyecto de ley que modifique la ley N° 19.968, que crea los Tribunales de Familia, al objeto de dotar de mayor aplicabilidad y eficacia el sistema de mediación familiar establecido en los artículos 103 a 114 de dicha norma, que posibilite mayor utilidad del sistema de resolución alternativa de conflictos.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.<br /><br />	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, es importante aprobar el proyecto de acuerdo que aborda el grave problema que enfrentan los tribunales de familia, lo que hemos constatado personalmente y que se ha dado a conocer a través de los medios de comunicación. Es imprescindible y urgente aumentar el número de tribunales de familia y modificar los procedimientos establecidos en la ley N° 19.968.<br />	A continuación, leeré algunos de los antecedentes contenidos en el proyecto de acuerdo relativos a la mediación, pues hoy las personas se presentan sin patrocinio de un abogado ante los tribunales de familia. Dicen: “La mediación como sistema alternativo de resolución de conflictos no está siendo puesta en práctica puesto que es un sistema con costo de tiempo, y en algunos casos de dinero para las partes, y que no garantiza una solución permanente. Es por esto que no se utiliza esta válvula de escape a la demanda de atención y no se desjudicializa el porcentaje de causas que estaba considerado en un primer momento. Y si a eso le sumamos que para acceder a la Mediación Licitada se debe llegar a la comuna asiento del respectivo tribunal, dejamos fuera a muchas personas que no tienen los medios suficientes para pagar la locomoción desde la comuna en que viven a la oficina correspondiente, y a las sesiones en las cuales consiste dicha mediación.<br />	Cabe señalar además que en las causas de alimentos, por la rotación y por la naturaleza propia de dichos procesos, un porcentaje de ellos suele encontrarse en desarchivo, traspasándose por esta vía gran número de esas causas desde los Juzgados de Menores a los nuevos Juzgados de Familia, en la perspectiva de que así serán más velozmente resueltas, lo que claramente no ha resultado.”<br />	Por estos motivos, entre otros, solicitamos, a través del proyecto de acuerdo, modificar la ley N° 19.968, que crea los tribunales de familia, para dar mayor aplicabilidad y eficacia al sistema de mediación familiar establecido en el título V, “De la mediación familiar”, artículos 103 al 114 de dicha ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Antonio Kast.<br /><br />	El señor KAST.- Señor Presidente, sólo quiero ratificar lo expresado por el diputado señor Farías.<br />	Existe conciencia a nivel nacional de que los tribunales de familia, si bien constituyeron una gran innovación en el sistema de tribunales, no han dado abasto a la demanda efectiva que existe a nivel nacional, sobre todo si consideramos que tuvieron que asumir las causas de violencia intrafamiliar.<br />	Existe conciencia en el Ministerio de Justicia y en la Comisión de Familia de la necesidad de legislar pronto sobre este tema. Es muy importante que la Cámara de Diputados se pronuncie respecto del aumento del número de tribunales de familia, de la defensoría pública familiar y de que las mediaciones no sean sólo voluntarias, sino que tengan también un proceso obligatorio inicial.<br />	Por eso, en atención al trabajo que se encuentran desarrollando tanto el Ministerio de Justicia como la Comisión de Familia de nuestra Corporación, considero necesario que la Cámara de Diputados emita un pronunciamiento global sobre la materia, por lo que espero que el proyecto de acuerdo que hemos presentado se apruebe por unanimidad.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 27 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Por falta de quórum, se va a repetir la votación.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Nuevamente no hay quórum.<br />	Se llamará a las señoras diputadas y a los señores diputados por cinco minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo reglamentario:<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo N° 63.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 18 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado el quórum requerido, la votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sule, Alejandro" DIPUTADOValue="900"><TITULO>INCUMPLIMIENTO DE OBLIGACIONES PREVISIONALES Y PATRONALES POR MINERA DE SEXTA REGIÓN. Oficios. </TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Alejandro Sule. <br /><br />	El señor SULE.- Señor Presidente, ha sido política de la minera Chilena Rumana limitada, de Chancón, distrito 33, Sexta Región, pagar sólo algunos períodos de imposiciones previsionales, manteniendo sólo a parte de sus trabajadores con sus cotizaciones al día, mientras que la mayoría registra importantes períodos impagos o declarados pero no pagados.<br />	Esta situación ha generado graves problemas en la cobertura de salud de los trabajadores y sus familias, porque al no estar al día en sus cotizaciones, no pueden acceder a la tarjeta de Fonasa y, por lo mismo, no pueden ser atendidos en los servicios de salud públicos o privados. <br />	Aquellos trabajadores que han cumplido la edad legal para solicitar el trámite de pensión de vejez, no lo han podido hacer por no cumplir con la densidad mínima, exigidos, de acuerdo con la normativa contemplada en el decreto ley Nº 3.500, que regula el sistema chileno de pensiones. Los que han tenido obligatoriamente que pensionarse por invalidez han visto perjudicadas sus pensiones a causa de la falta de los montos mínimos que debieran estar acreditados en sus cuentas de ahorro previsional. <br />	Por otro lado, algunas de las cuotas de los prestamos solicitados por los trabajadores a la Caja de Compensación La Araucana, y que descontadas mensualmente por planilla, debía pagar el empleador directamente a la Caja, no fueron enteradas, quedándose la minera con esos dineros, situación que, aparentemente, habría sido autorizada por la gerencia regional de la Caja de Compensación. <br />	Respecto de las cuotas sindicales que aportan los trabajadores y que son descontadas por planilla, no son entregadas por el empleador al sindicato. Cabe hacer notar que muchos trabajadores ya no prestan servicios en la empresa. <br />	El sindicato ha realizado acciones a favor de los derechos e intereses de sus afiliados; pero éstas no han prosperado porque los organismos pertinentes, las AFP, no han dado respuesta a sus solicitudes. Los acuerdos contraídos ante la autoridad pertinente, la inspección del Trabajo con el empleador, no han sido respetados por este último, o parcialmente. <br />	Las cartas presentadas ante el seremi del Trabajo señor Vergara no tuvieron una respuesta formal. Lo mismo ha ocurrido ante las medidas de fuerza tomadas por los trabajadores, como ayunos, los cuales inclusive han contado con la presencia de autoridades regionales y también de parlamentarios. <br />	El único organismo previsional que ha respondido, siguiendo acciones contra el empleador por el no pago de las imposiciones previsionales, ha sido el Instituto de Normalización Previsional. <br />	El sindicato de la Empresa Minera Chileno Rumana de la Sexta Región ha realizado las siguientes acciones: 10 de octubre de 2003, mediación ante la inspección del Trabajo regional; 15 de noviembre, mediación ante la inspección del Trabajo regional; 23 de febrero de 2003, carta de presentación de denuncia ante el seremi del Trabajo, señor Rodrigo Vergara, y así continúan las acciones hasta el 29 de marzo de 2006, con el acta de acuerdo para deponer la huelga de hambre, cosa que hicieron varias veces. <br />	Por lo expuesto, solicito que se oficie al ministro del Trabajo, para que tome las medidas pertinentes, y al intendente, adjuntando mi intervención para mejor comprensión del problema. <br />	He dicho. <br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812"><TITULO>INCUMPLIMIENTO DE COMPROMISO DEL MINISTRO DE OBRAS PÚBLICAS CON COMUNAS DE SEXTA REGIÓN. Oficio. </TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Eugenio Bauer.<br /><br />	El señor BAUER.- Señor Presidente, hace casi dos meses hubo un encuentro del ministro de Obras Públicas y los alcaldes de varias comunas de mi distrito, oportunidad en la cual se hicieron ver los diferentes problemas que tienen las comunas que conviven con la carretera concesionada 5 Sur. Sin embargo, hasta hoy no tenemos respuesta del Ministerio.<br />	Hace 15 días, en el pueblo de Mostazal, murieron tres personas atropelladas por un vehículo, como consecuencia de cruzar intempestivamente la carretera, precisamente en el lugar donde debe emplazarse la pasarela, cuya construcción también le habíamos pedido al ministro. La pregunta es cuántas más deben morir para que el Ministerio de Obras Públicas reaccione y tome, de una vez por todas, la decisión de mejorar nuestra carretera 5 Sur concesionada.<br />	Por eso, pido oficiar al ministro de Obras Públicas para que informe sobre los avances que hay en la solución de los problemas que le planteamos en la reunión a que fue invitado.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812"><TITULO>SERVICIO DE MÉDICO LEGISTA EN JORNADA COMPLETA PARA LA SEXTA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor BAUER.- Señor Presidente, otro problema que afecta a la gente de la Sexta Región es que los sábados y domingos no cuentan con médico legista. Debido a ello, los cadáveres de las personas fallecidas deben ser enviados a Santiago para realizarles la autopsia, lo que me parece inhumano.<br />	Por eso, pido oficiar al ministro de Justicia para que designe un médico legista para los fines de semana.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE INVESTIGACIÓN MEDIOAMBIENTAL A EMPRESA SALMONERA DE UNDÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor René Alinco.<br /><br />	El señor ALINCO.- Señor Presidente, no han transcurrido veinticuatro horas desde que se realizó la sesión especial para analizar el impacto ambiental y laboral de la salmonicultura. En ella, algunos diputados elevaron al sector empresarial, prácticamente, a la calidad de divinos. Manifestaron, entre otras cosas, que gracias a ellos se generaba trabajo, se elevaba el nivel de vida de la gente y se protegía el ecosistema.<br />	Lamentablemente, la realidad nos muestra lo contrario. Es así, por ejemplo, que ayer, en mi región, en la localidad de Puerto Cisne, se destapó la olla: la policía de Investigaciones descubrió que la empresa Los Fiordos, con alrededor de trece centros operando en la región de Aisén, destruye el medio ambiente.<br />	Solicito oficiar a la Conama para que nos informe sobre el resultado de la investigación llevada a cabo por la Brigada Investigadora de Delitos del Medio Ambiente y Patrimonio Cultural, dependiente de la jefatura nacional contra el crimen organizado. Asimismo, pido oficiar a la Subsecretaría de Investigaciones de Chile para que envíe informe sobre el mismo tema.<br />	La idea es que, una vez obtenidos los informes del caso, podamos, a través de la comisión pertinente, hacernos parte de la querella que se presente contra quienes resulten responsables de la contaminación, a fin de que no sólo se apliquen las multas administrativas de rigor, sino que se ordene la ejecución de las tareas de limpieza y reparación de los daños provocados al medio ambiente y a los terceros que habitan y trabajan en ese sector en particular.<br />	No estamos pidiendo que se “fusile” a la empresa responsable, sino que se actúe con criterio reparador y ejemplificador en términos de prevención. Se trata de la contaminación del sector llamado Media Luna, a cinco metros del río Las Truchas, el cual desemboca en el canal de Puyuguapi.<br />	Hace algunos años, allí se depositaron cuantiosos desechos industriales, consistentes en aceite usado de motores, en redes impregnadas con cobre, en metal que se habría lixiviado o licuado y filtrado hasta las napas interiores del subsuelo.<br />	Hace algunos meses, los lugareños denunciaron haber visto una embarcación de una empresa salmonera del sector botando basura en la ribera del río. Al hacerse pública la situación, se obligó a la empresa a retirar el material depositado en el sector.<br />	Este ejemplo nos indica que la Corema de Aisén, el Servicio de Salud y la Armada de Chile tienen una labor de relevancia en este ámbito y que a la Cámara de Diputados, como institución fiscalizadora, le corresponde un rol protagónico.<br />	Sin duda, las responsabilidades de la empresa siempre son de carácter institucional, pero las personas que directamente imparten órdenes en terreno tienen una responsabilidad de carácter culposo. Por lo tanto, los jefes de área, los jefes de centros, expertos en prevención de riesgo, etcétera, deben ser sometidos a la normativa penal, por cuanto no se pueden amparar en el argumento de que cumplen órdenes, de lo contrario, enfrentan su despido laboral. Hace ya mucho tiempo que quedó claro que, en materia de violación a la ley, las responsabilidades penales son de carácter individual. <br />	Por lo mismo, hago un llamado a los trabajadores de este sector a no obedecer órdenes ilegales que atentan contra sus derechos, su subsistencia y la ecología.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que lo soliciten.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>AUMENTO DE CUPOS EN PLANES DE MANO DE OBRA PARA DISTRITO 54. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, hace algunos días hice llegar al Ministerio del Trabajo una lista con un número mínimo de mujeres y hombres que habitan en el distrito 54, a fin de que fueran considerados en los planes de mano de obra del Gobierno. Digo mínimo, porque en esos lugares de la provincia de Valdivia la cesantía golpea muy fuerte a miles de familias.<br />	Intervengo en esta oportunidad acogiendo una petición de alcaldes del distrito 54, que represento en esta Corporación, debido a que sus requerimientos no han sido escuchados o se han entregado soluciones en un número, por decir lo menos, irrisorio. No me parece serio que se ignoren las peticiones de los alcaldes y de los diputados, aduciendo que no existe tal cesantía en los distritos que representan.<br />	Aprovecho esta oportunidad para hacer presente que las encuestas que se realizan en la provincia de Valdivia no son apropiadas, por cuanto están diseñadas para ciudades que superan los 30 mil habitantes, pero como en ninguna comuna del distrito 54 existe ese nivel de población, el Ministerio del Trabajo sólo ha asignado un exiguo número de cupos, lo cual, repito, resulta irrisorio.<br />	Reclamo por esto que considero una injusticia. En las ciudades pequeñas viven chilenas y chilenos que también deben ser encuestados, porque allí, donde no hay industrias y pocas fuentes de trabajo, el invierno ataca con más fuerza. <br />	En su momento solicité al Subsecretario del Trabajo que diera una respuesta a los alcaldes. Si bien entiendo debe tener mucho trabajo, como ex diputado debió responder, en un gesto de mínima deferencia hacia su ex colega, que Chile no tiene dinero o que no puede entregar soluciones a quienes sufren el flagelo de la cesantía.<br />	Resulta curioso que ahora que el país tiene más dinero, el Gobierno no entregue ni la mitad de los cupos de trabajo para ir en ayuda de quienes tienen la desgracia de estar cesantes. El año pasado y el antepasado las cifras fueron mucho más equilibradas. <br />	No quiero decir que hoy no haya preocupación sobre la materia, pero algo tiene que haber pasado para que no se les hubiera entregado ese mínimo derecho a chilenos que no tienen trabajo.<br />	En consecuencia, pido que se oficie al ministro del Trabajo, a fin de darle a conocer mi inquietud.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escobar, Alvaro" DIPUTADOValue="835"><TITULO>VIGÉSIMO ANIVERSARIO DE MUERTE DE RODRIGO ROJAS DENEGRI. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Álvaro Escobar.<br /><br />	El señor ESCOBAR.- Señor Presidente, quiero recordar a un joven que un día como hoy, de 1986, perdió la vida como consecuencia de un trágico incidente ocurrido en Estación Central, comuna que integra el distrito que represento: Rodrigo Rojas Denegri, fotógrafo.<br />	Rodrigo abandonó Chile a los diez años, para visitar a su abuela en Canadá, pero tuvo que quedarse durante diez años, porque no le permitían volver al país con el que soñaba.<br />	Desarrolló un sentimiento muy obsesivo con Chile, porque su madre estuvo en el campo de concentración Tres Álamos y después salió a Estados Unidos. Rodrigo deseaba volver y finalmente lo hizo. Quiero rescatar sus sentimientos en el contenido de un llamado telefónico que hizo a su madre, a quien le dijo: “Qué lindo es mi país, la gente; todo. Esto, mamá, es distinto a todo, pero tal como lo soñé”.<br />	A veinte años de su muerte, me interpretan mucho sus palabras, porque nací en Estados Unidos y también elegí vivir en Chile, país que me obsesionaba y que me sigue obsesionando, porque Chile es distinto a todo, y quiero hacerlo, Rodrigo Rojas Denegri, tal como tú y otras personas de tu generación lo han soñado.<br />	Pido que se envíe copia de mi intervención a la madre de Rodrigo Rojas Denegri, a sus familiares, al alcalde de Estación Central y a Carmen Gloria Quintana, por quien siento mucho respeto, cariño, amor y gratitud, por sobre todas las cosas.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>DESECHOS TÓXICOS EN COMUNA DE CISNES. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.<br /><br />	El señor GALILEA.- Señor Presidente, en el debate de la sesión especial que se celebró ayer para abordar el impacto de la industria salmonera y sus consecuencias en el medio ambiente, sostuve que las violacio-<br />nes a la legislación ambiental y las malas prácticas no se pueden denunciar sobre la base de acusaciones al voleo. Soy un convencido de que es posible el desarrollo sustentable en armonía con el ecosistema, y que los casos puntuales en que se transgreden las normas vigentes deben ser severamente sancionados.<br />	Sin embargo, por la prensa de Aisén de hoy, así como por otros periódicos de circulación nacional, con indignación me he enterado de que fueron descubiertas tres toneladas de desechos tóxicos en la comuna de Cisnes. La principal sospechosa de esa irresponsabilidad es la empresa salmonera Los Fiordos.<br />	Con la misma fuerza con que ayer valoré los aportes de la industria salmonera al desarrollo del país y de mi región, hoy repudio a los empresarios irresponsables, que deben ser sancionados con el máximo rigor de la ley en caso de comprobarse su culpabilidad.<br />	La prensa señala que desde hace tres meses integrantes de la Brigada Investigadora de Delitos del Medio Ambiente, dependiente de la jefatura nacional contra el crimen organizado y asuntos especiales de la Policía de Investigaciones, trabajan en el sector La Medialuna, al lado del río Las Truchas, que desemboca en el canal de Puyuhuapi, en el litoral norte de la región de Aisén, donde se detectó que desde hace varios años se han depositado grandes cantidades de desechos industriales, lo cual produjo grave contaminación en las napas.<br />	Se confirmó que ese trabajo se ha cumplido por etapas. La primera, en mayo, y se usó maquinaria pesada para realizar una excavación profunda, la cual comprobó la existencia de gran cantidad de desperdicios que afectarían la vida humana, además del daño ecológico a la flora y fauna de ese hermoso lugar de la Undécima Región. <br />	Solicito al servicio de salud de Aisén, que efectuó la denuncia, nos informe respecto de la magnitud de los hechos.<br />	Las evaluaciones preliminares indican que la contaminación habría llegado al mar, por la muerte de flora y fauna. Por ello pido a los organismos correspondientes que aclaren lo ocurrido. No podemos permitir que empresas inescrupulosas e irresponsables dañen nuestro medio ambiente y perjudiquen la imagen de esa industria tan importante para Chile y la región. En la gran mayoría de los casos -estoy seguro-, trabajan de acuerdo con las regulaciones ambientales, pero en éste, quienes resulten responsables de los hechos denunciados, deben ser sancionados con el máximo rigor de la ley.<br />	En consecuencia, solicito que se envíen los siguientes oficios:<br />1.	Al ministro del Interior, con el objeto de que en el ámbito de sus atribuciones requiera de la policía mayor celeridad en las pesquisas y a la brevedad arribe a conclusiones, y<br />2.	A la directora ejecutiva de la Comisión Nacional de Medio Ambiente, al director del Servicio de Salud de Aisén y al director nacional de Pesca, con el objeto de que nos informen sobre la magnitud de las denuncias y cumplimiento de la normativa ambiental de la empresa Los Fiordos y las acciones de los servicios. Ello, para verificar los daños. Además, pido que nos hagan llegar todas las opiniones que consideren de interés para lograr un mayor conocimiento sobre la materia.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indiquen.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>ENVÍO DE ANTECEDENTES SOBRE IRREGULARIDADES EN SEREMI METROPOLITANA DE EDUCACIÓN. Oficios</TITULO>.<br /><br />	El señor GALILEA.- Señor Presidente, en nombre del diputado señor Maximiano Errázuriz, solicito oficiar al contralor general de la República, con el objeto de que nos ilustre respecto de un informe que dicho parlamentario envió el 16 de abril de 2006 y que se refiere a irregularidades en la seremi metropolitana de Educación. Además, pido que se nos haga llegar la respuesta que el ministro de Educación habría enviado al contralor general el 12 de abril.<br />	Asimismo, solicito que el ministro de Educación nos dé una repuesta sobre el particular.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo manifiesten.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863"><TITULO>PROBLEMAS DE CONECTIVIDAD VIAL EN LA PROVINCIA DE ÑUBLE. Oficio.<br /><br /></TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, hace algunas semanas presenté un proyecto de acuerdo mediante el cual se solicita un estudio en profundidad sobre peajes laterales.<br />	Ahora me referiré -en la misma temática- a la instalación y puesta en marcha de la plaza de peaje en el acceso norte de Chillán, específicamente en el costado sur del puente Ñuble, y los efectos que produce a quienes viven en comunas del secano costero de la provincia de Ñuble, es decir, a las personas que se dirigen desde la ciudad de Chillán a las comunas de San Nicolás, Portezuelo, Ninhue, Trehuaco, Coelemu, Quirihue y Cobquecura, las cuales deben pagar peaje en la plaza del sector Cocharcas, de la ruta que va de la carretera longitudinal al poniente. <br />	Este cobro se inserta en las condiciones convenidas en la concesión de la carretera longitudinal, que en lo concerniente a la ruta que conduce a la ciudad de Chillán, rige sólo hasta el costado sur del puente sobre el río Ñuble. <br />	Por lo tanto, de acuerdo con el principio que sustentan los cobros de esta naturaleza, el pago que se efectúa en la plaza de peaje instalada en el sector de Cocharcas, respecto de quienes se dirigen desde la ciudad de Chillán, corresponde al uso de la carretera longitudinal por el tramo comprendido entre el puente sobre el río Ñuble y el cruce Cocharcas, una extensión no mayor de mil quinientos metros.<br />	La situación descrita respecto de la entrada en funcionamiento de la plaza de peaje ubicada en el acceso norte a la ciudad de Chillán, ahora se repite para quienes viajan desde las comunas costeras hacia la capital provincial. Estas personas pagan peaje en ambos sentidos, en circunstancias de que el uso de la carretera se reduce a una mínima extensión. Es más, quienes residen en las villas ubicadas al costado norte del puente Ñuble, que son varias, para dirigirse a Chillán deben pagar peaje sólo por el hecho de cruzar el puente.<br />	Situación similar ocurre para quienes viajan desde las comunas costeras y utilizan la variante que cruza desde el sector Monte León, por el antiguo camino que conduce hacia el costado norte del puente Ñuble, en cuyo caso también pagan peaje sólo por cruzar el puente.<br />	Agrava la situación descrita la inexistencia de un camino que sea una alternativa real para desplazarse entre dichas localidades sin utilizar la carretera concesionada; por lo tanto, el uso de la vía actual y el consiguiente pago de peaje revisten carácter obligatorio para esas personas. Expreso esto porque el único camino que podría ser utilizado como alternativa es el que va desde el sector Puyaral, en el acceso oriente de la comuna de San Nicolás, pasando por el puente El Ala. Sin embargo, en ese tramo la vía carece de condiciones técnicas de diseño y mantención apropiadas para garantizar la seguridad requerida. Pero, además, actualmente el tránsito se encuentra suspendido debido al colapso y desplome que afectó e inutilizó el puente Puyaral, no obstante que la reconstrucción de dicha estructura vial tenía una data inferior a dos años.<br />	Otro factor a considerar son las escasas condiciones de seguridad vial que representa el emplazamiento de la plaza de peaje instalada en el costado sur del puente Ñuble. Esto, porque la caseta ha sido instalada al término de un tramo de la vía que presenta una fuerte gradiente acompañada inmediatamente de una pendiente y, además, al término de una curva. Todo ello, dentro de un reducido tramo de la vía, por lo que la fila de automóviles que se produce queda expuesta a ser impactada por los vehículos que acceden al peaje.<br />	En síntesis, existen problemas de seguridad para las personas; de proporcionalidad en los cobros para quienes sólo utilizan una parte muy reducida de la carretera concesionada; de pagos dobles, uno de ellos para regresar a sus propios domicilios; de inexistencia de alternativas viales reales; de carencia de espacios adecuados para la bajada de pasajeros, muchas personas deben hacerlo allí por estudio o trabajo. En fin, múltiples hechos que revelan que aquí no un hubo un estudio en terreno de las medidas que se iban a implementar, menos se consultó a las comunidades locales. <br />	Además, hay un atentado al desarrollo de las comunas que tienen muchas dificultades, dos de ellas, Trehuaco y Ninhue, figuran en el Pnud como las de más bajo desarrollo humano.<br />	Segundo. Hay un empobrecimiento de la gente. El costo de la vida por este factor se verá incrementado entre el 4 ó 5 por ciento, tanto para los que se trasladan en vehículos como para quienes utilizan los medios de locomoción del transporte público.<br />	Tercero. Afecta la unidad territorial de la provincia de Ñuble, porque, en la práctica, la divide en dos.<br />	Por lo tanto, pido que se oficie a la señora Presidenta de la República, adjuntando el texto íntegro de mi intervención, con el objeto de que instruya al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones para que analice la situación descrita, a objeto de liberar del pago de peaje a las personas que se dirijan a Chillán desde las comunas de la provincia de Ñuble, y viceversa, así como la adopción de todas las medidas viales necesarias para garantizar la seguridad de las personas. Asimismo, instruir al ministro de Obras Públicas a fin de que disponga la reconstrucción inmediata del puente Puyaral, que cruza el río homónimo sobre la ruta San Nicolás al puente El Ala, que, como dije, fue reconstruido hace dos años.<br />	El país armónico necesita y aspira a un desarrollo que cree las condiciones para todos sus hijos.<br />	Espero una pronta respuesta y solución a este grave problema.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión de los señores diputados que así lo indican.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><TITULO>RÉPLICA A ALUSIÓN PERSONAL.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado Jorge Burgos.<br /><br />	El señor BURGOS.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco a la inmensa mayoría de las diputadas y diputados que en la mañana me otorgaron su voto para contestar de inmediato al diputado Enríquez-Ominami y, en particular, a las diputadas y diputados que no son de mi coalición.<br />	A pesar de llevar, con mucho orgullo, casi cinco años como diputado, tengo poca experiencia en uso del artículo 34 del Reglamento, ya sea como acción o reacción. Es primera vez que intervengo en conformidad a él.<br />	Digo esto, porque más allá de si lo he hecho bien o mal como diputado -eso lo deben juzgar otras personas-, he tratado toda mi vida parlamentaria de hacer noticia por acciones, por proposiciones, buenas o malas, pero no por cuestiones personales. En mi modesta opinión, ésa es la mejor forma de hacer política y de contribuir a lo que nos es común a todos, que es que el país sea mejor y más justo.<br />	El diputado Enríquez-Ominami tiene una dermis o epidermis muy sensible. Prácticamente, un mes después de que yo hiciera algunas declaraciones en la radio Agricultura -tiene todo el derecho a encontrarlas buenas o malas- él reacciona. Hay dos posibilidades: era un buen momento para hacer noticia o descubrió ayer el artículo 34 del Reglamento. Pero ninguna de las dos posibilidades justifica que en el tema del honor, que es tan íntimo, tan propio, él demore un mes y unos días en señalar que fue tan gravemente afectado. Y con mucha prensa, como le gusta; incluso, a veces, para cosas que son más bien de la vida privada. Bueno, cada uno es como es. Nadie le puede exigir al resto acciones.<br />	¿En qué contexto dije lo que a él legítimamente puede no gustarle? Traté de hacer memoria a qué acción permanente de él me estaría acordando. No sé si a su actitud permanente de deslegitimar la función parlamentaria o hablar muy mal de las instituciones. No estoy seguro, pero creo que fue a propósito del cuento de una billetera, ya que dijo que ni billetera traía al Congreso Nacional. Por ahí fue. En ese contexto repudié un viaje que hizo al África, más que el safari, que casi es un detalle. Probablemente, estando en África, es mejor ir al safari que no ir. Pero repudié el viaje por el alto costo del mismo.<br />	La verdad es que el diputado Enríquez-Ominami -usando un dicho muy chileno- ve la paja en el ojo ajeno, pero no la viga en el propio a la hora de las sensibilidades, porque él, permanentemente, a través de los medios de comunicación, habla mal de nuestra Presidenta, de nuestra coalición y trata muy mal al presidente de su partido. En consecuencia, lo propio en su dermis, un poco tardío, un mes después, muy a flor de piel; pero, en lo ajeno, importa poco. Él dice que no nos parecemos en la forma de hacer política. ¡Gracias a Dios, no nos parecemos! Cuando me parezca a él, avísenme, porque voy a tratar de cambiar.<br />	Al contrario de lo que ocurrió ayer con la polémica que afectó a dos parlamentarios de la Concertación -oportunidad en que respaldé la intervención de mi amigo y colega Patricio Vallespín, que creo que fue muy fuerte-, donde los amigos de la Alianza miraban con cierta ironía esta pelea, pensé: ¡Otra vez lo mismo! Le he dado vuelta a ese hecho y la verdad es que creo que no fue tan grave. Pero, he llegado al íntimo convencimiento de que el diputado Enríquez-Ominami no es de La Concertación. No se puede ser de la Concertación cuando el grueso de las declaraciones públicas son para criticar a la coalición, a la Presidenta, a los jefes de partido y a las instituciones. Eso es de siempre. <br />	Quiero mucho a la Concertación, porque me siento parte de su origen y pienso que ha sido una contribución para el país. Estoy en la bancada democratacristiana porque somos parte de la Concertación y tenemos en común una cuestión muy importante para el país. Por eso, no obstante haber escrito otras cosas bastante más fuertes, he tratado de limitar mi intervención, porque no deseo producir situaciones más graves.<br />	Cuando se forma parte de una coalición política es para quererla, no para destruirla o mellarla en forma permanente, como, a mi juicio, hace el diputado Enríquez-Ominami. Obviamente, se podrán criticar algunas cuestiones, pero uno debe sentir que está involucrado en un proyecto que tiene que ver con el destino de la patria. Lo mismo, en forma legítima, debe pensar la gente de la Alianza por Chile respecto de sus posiciones políticas.<br />	Al final del día, los políticos debemos hacer noticia por lo que proponemos, no por cuestiones personales.<br />	Por último, a través del señor Presidente, deseo decir al colega Enríquez-Ominami, a quien, en forma permanente, le gusta hacer mucha sorna acerca de Dios, que es legítimo creer o no creer. Pero, para que sepa, en Dios se cree o no se cree, pero no se le mandan cartas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>RECONOCIMIENTO A CENTRO DE REHABILITACIÓN DE NIÑOS MINUSVÁLIDOS DE PURRANQUE. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo de la bancada del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, quiero rendir un justo homenaje a una gran institución de la ciudad de Purranque, en la Décima Región, dedicada a trabajar con niños y adultos minusválidos no sólo de esa importante comuna de la provincia de Osorno, sino, además, con los de comunas aledañas, los cuales han visto en el esfuerzo y trabajo de quienes se desempeñan en el Centro de Rehabilitación de Niños Minusválidos de Purranque, una forma distinta de encarar la gran problemática de la discapacidad.<br />	Todos sabemos que la Teletón ha jugado un gran rol en esa materia, pero para nadie es un misterio que ve limitado su trabajo a ciertas edades, lo que, en la práctica, impide contar con atención a personas de edades que superen ciertos límites preestablecidos. <br />	Por lo tanto, la creación del Centro de Rehabilitación de Niños Minusválidos de Purranque, institución sin fines de lucro, ha sido una iniciativa absolutamente destacable y relevante para la provincia de Osorno, para la región y, sobre todo, para quienes creemos que la discapacidad es un tema de enorme relevancia para el país.<br />	Los inicios de la institución se remontan a 1991, cuando el Rotary Club de Purranque creó un ala dentro de su institución, destinada a la atención de niños discapacitados, situación que se origina por la necesidad de madres con hijos que sufren ciertas discapacidades. Esa sección la mantuvo dicha institución durante dos años, para posteriormente llamar a la comunidad purranquina a unirse en una cruzada. La respuesta a ese llamado fue la formación, en 1994, de un nuevo ente jurídico que pasaría a denominarse Centro voluntario de rehabilitación de niños minusválidos de Purranque.<br />	En sus albores, la institución comenzó asistiendo a los niños una vez a la semana por medio de practicantes que, en forma voluntaria, llevaban a cabo atenciones enfocadas a ayudar a los niños a hacer sostenible su calidad de vida.<br />	Más adelante, con la figuración de la personería jurídica, la municipalidad de Purranque se hizo presente en esta empresa, aportando recursos al centro, fondos que ayudan a costear los honorarios de un especialista durante 12 horas de trabajo, distribuidas durante la semana, y combustible para el traslado de los pacientes. En ese tiempo se atendía a aproximadamente veinte niños. <br />	Pero aún así, los recursos para la manutención del centro fueron escasos, puesto que el aporte mencionado ayudaba a costear sólo el 30 por ciento de los costos operativos.<br />	En 1995, el Centro de Rehabilitación de Niños Minusválidos adquiere un terreno eriazo ubicado en Santo Domingo esquina Circunvalación -ingreso sur de Purranque- con recursos provenientes de la colaboración de sus socios y de beneficios públicos realizados para tal efecto.<br />	Una vez que obtiene el terreno, en su afán de crecimiento, el centro asume un nuevo desafío: construir un edificio que pudiera albergar a los niños y darles una atención verdaderamente integral, con el objetivo de lograr su integración a la sociedad. <br />	Pero esa tarea no ha sido fácil. Han pasado muchos años, el camino ha sido, muchas veces, engorroso, y sus dirigentes han debido sortear diversos obstáculos.<br />	Pero, a pesar de todas las barreras que ha debido enfrentar en el transcurso del tiempo, la institución se ha visto recompensada, puesto que la diversidad de las necesidades que ha logrado satisfacer se expresan a través de las muchas muestras de agradecimiento que los pacientes y las familias le entregan.<br />	Es necesario destacar el gran valor de cada uno de sus dirigentes, encabezados por un hombre ejemplar que ha jugado un papel gravitante en el desarrollo de la institución. Me refiero a su presidente, don Juan Mayorga, Por su intermedio, también quiero destacar el rol de la secretaria, señora Helga Kloker, y del tesorero, señor Víctor Obando.<br />	Por cierto, también debo destacar la labor que desarrollan diariamente los profesionales kinesiólogos Antonio Barbato y Pedro Barraza, el psicólogo Sergio Rojas, las paramédicas señoras Nora Bracho y Herna Núñez; el conductor, señor Pedro Quezada, y la secretaria, señorita Loreto Zambrano. Todos ellos forman un equipo humano que le ha dado vida a una institución que nos debe enorgullecer a todos los que somos parte de la Décima Región de Los Lagos.<br />	Gracias al apoyo que en su momento brindó a ese centro el senador Camilo Escalona -que ha sido correspondido por los dirigentes-, en el que también me involucré, con el fin de apoyar las iniciativas ante el Gobierno, hoy ha firmado un convenio con el Fonasa y con el Servicio de Salud de Osorno, lo que le ha permitido ampliar las prestaciones kinésicas, para atender no sólo a niños, sino también -tal como lo señalé al comienzo de mi intervención- a adultos con accidentes vasculares y con graves problemas, desde el punto de vista de la kinesiología.<br />	Actualmente, el centro atiende, semanalmente, a trescientas personas de escasos recursos, entregando un promedio de atenciones de tres pacientes cada media hora. <br />	Las necesidades de atención han motivado la implementación de tecnología de punta para ampliar las capacidades técnicas y permitir una rápida atención de pacientes con diversas patologías que envían las redes de apoyo, como hospitales y consultorios.<br />	Nuestra visión de futuro es consolidar el financiamiento que se requiere para esta causa, puesto que ello permitirá la construcción de nuevas salas de terapia: de hidromasajes, gimnasia médica y fisioterapia, y la adquisición de maquinaria de rehabilitación que se requiere con mucha premura.<br />	Otro aspecto importante es el desarrollo profesional del equipo a través de cursos de perfeccionamiento y de apoyo a la comunidad.<br />	En resumen, tal como lo señalé, ese centro es un ejemplo para la región. Ya lo quisiéramos tener en muchas de nuestras comunas como Los Muermos, Fresia, Puyehue y Puerto Octay. Hoy, ese centro juega también un rol importante, porque va a atender -no me cabe duda- a personas de Río Negro, Frutillar y de las comunas cercanas que requieran atención.<br />	Finalmente, pido que se envíe copia de mi intervención a la ministra de Salud, a fin de que tome conocimiento del gran trabajo que desarrolla dicho centro; a su presidente, señor Juan Mayorga, y al director nacional del Fonasa, que ha jugado un gran rol en el desarrollo de la institución.<br />	He dicho. <br /><br />	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.<br />	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.04 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 5 de julio de 2006.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado, en sesión del día de hoy, ha dado su aprobación a las observaciones formuladas por su excelencia la Presidenta de la República al proyecto de ley que regula el trabajo en régimen de subcontratación, el funcionamiento de las empresas de servicios transitorios y el contrato de trabajo de servicios transitorios, correspondiente al Boletín Nº 2.943-13.<br />	Hago presente a vuestra Excelencia que la observación número 1), letra f), numeral ii) que recae en el inciso tercero del artículo 183-I y la observación número 3), en lo relativo a los artículos 183-H, 183-K, 183-L y 183-M, fueron aprobadas con el voto conforme de 25 señores Senadores, dándose cumplimiento a lo preceptuado en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República. Asimismo, que la observación número 2), en lo que dice relación con el inciso primero del artículo 183-E y el artículo 7°, fue aprobada con el voto afirmativo de 25 señores Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma, a lo dispuesto en el inciso tercero del artículo 66 de la Constitución Política de la República.<br />	Adjunto al presente oficio, copia del oficio Nº 26.998, de 18 de Mayo de 2.006, del Senado, con el que se comunica a su Excelencia la Presidenta de la República el texto del proyecto de ley aprobado por el Congreso Nacional, y el Mensaje Nº 89-354, de 5 de junio de 2006, donde se contienen las referidas observaciones.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): JAIME NARANJO ORTIZ, Vicepresidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br />2.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 5 de julio de 2006.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación a la proposición formulada por la Comisión Mixta constituida para resolver las divergencias suscitadas con ocasión de la tramitación del proyecto de ley que establece un Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educación Superior, correspondiente al Boletín Nº 3224-04.<br />	Hago presente a vuestra Excelencia que los artículos 3°, 4°, 7° letras g) e i); 8°, letras a), c) y d); 31, 42, y 55 de la referida proposición han sido aprobados con el voto favorable de 34 señores Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en el inciso segundo del artículo 66 de la Carta Fundamental.<br />	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 6.245, de 5 de julio de 2006.<br /><br />	Devuelvo los antecedentes respectivos.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): JAIME NARANJO ORTIZ, Vicepresidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br /><br /><br />3.	Moción de los diputados señores Súnico, Encina, Espinoza, Monsalve y Robles, que establece un seguro obligatorio a los armadores de naves menores de pesca artesanal.<br />	Establece seguro obligatorio a los armadores de naves menores de pesca artesanal. (boletín N° 4305-21)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />1.	Fundamentos. La constatación que los pescadores artesanales de nuestro país se encuentran excluidos del derecho a la seguridad social, el cual se encuentra consagrada en el artículo 19 Nº 18 de nuestra Carta Fundamental, debido fundamentalmente al carácter informal en que se desarrollan las relaciones laborales en éste sector, donde por regla general el sistema de contratación es a la parte. Se entiende por Contrato a la parte: la convención mediante la cual los pescadores artesanales acuerdan los aportes que cada cual efectúa a la operación pesquera extractiva, pudiendo consistir en trabajo, embarcación, materiales u otros medios necesarios para el desarrollo de dicha operación, con miras a repartirse las utilidades que de ella provengan.<br />	Que la existencia de ésta forma de contratación tan propia del sector pesquero artesanal ha implicado en la práctica que los pescadores artesanales carezcan de prestaciones de salud, de pensiones de vejez y de seguro obligatorio contra accidentes del trabajo y enfermedades profesionales. En este ámbito la ley No 16.744 que establece normas sobre accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, no tiene aplicación en el sector pesquero artesanal.<br />	Que lo anterior no encuadra en las actuales orientaciones de protección social en la idea de establecer un mecanismo efectivo en materia de seguridad social, agravado por el hecho que el riesgo de la actividad navegatoria, en nuestro ámbito, el sector pesquero y en especial el artesanal, presenta altas tasas de accidentabilidad laboral, los que se producen mayormente a bordo de las embarcaciones pesqueras artesanales.Esta característica se viene repitiendo todos los años, ya que el tripulante artesanal se expone a una mayor cantidad de riesgos debido a las condiciones propias que se encuentran a bordo.<br />2.	Historia legislativa.- Atendido los razonamientos precedentes y la inexistencia de normas en la materia, solo reconocen el interesante precedente contenido en la moción del ex Diputado, Senador Muñoz quién el 15 de noviembre de 1997 (Boletin 2103-13), propuso una herramienta de protección al pescador artesanal mediante la creación de un seguro personal obligatorio que cubra los riesgos propios de esta actividad, hoy lamentablemente archivado. Por su parte en el contexto de la llamada “ley larga”, modificativa de la ley de pesca (Boletín 3222-03, actualmente en Primer Trámite en el Senado) se establece, en las disposiciones relativas a pesca artesanal, la obligación, para todo armador pesquero artesanal, de contar con un seguro contra riesgo de muerte accidental que cubra a los tripulantes de la correspondiente embarcación artesanal. Atendido las dificultades en la tramitación y la necesidad de constar con este importante instrumento se propone esta alternativa de regulación en la materia.<br />3.	Ideas matrices.- Que producto de lo anterior resulta imperativo legislar sobre la creación de un seguro obligatorio contra accidentes del trabajo para los pescadores artesanales que desarrollen labores sobre embarcaciones pesqueras artesanales, el que se regirá en un sistema basado en la responsabilidad de los armadores o propietarios de lanchas artesanales. El proyecto en su esencia busca dotar las normas esenciales que permitan dar una adecuada regulación a esta especial clase de contrato de seguros.<br />	Es por eso que sobre la base de estos antecedentes vengo en proponer el siguiente proyecto de ley.<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />Título I<br />Del Seguro Obligatorio para embarcaciones pesqueras artesanales<br />	Art.1º.- Todo armador o propietario de una embarcación pesquera artesanal, está obligado a suscribir y mantener en vigor un contrato de seguros contra el riesgo de accidentes que se refiere esta ley.<br />	Art 2º.- Para los efectos de ésta ley se entiende por embarcación pesquera artesanal, toda nave con cubierta completa y motor de propulsión, con una eslora total de hasta 18 metros de eslora y que no supere las 50 toneladas de registro gruesos.<br />	Art. 3º.- Ámbito Material. El Seguro de suscripción obligatoria a que se refiere ésta ley, comprende la cobertura de todo accidente que sufra el personal embarcado, que ocurra a consecuencia del trabajo a bordo de la embarcación de pesca artesanal, comprenderá todas las maniobras marineras necesarias para dirigirse al lugar en que se desarrollan las faenas de pesca y para volver a puerto; las faenas de pesca necesarias para extraer del mar todas las especies que tengan en él su medio natural de vida; las faenas necesarias a bordo para transportarlas, posteriores a la faena de pesca; las necesarias para el alistamiento y estiba de la nave; las faenas de aseo y conservación de la nave y de sus aparejos, y toda otra indispensable durante la navegación y faenas de pesca.<br />	Quedaran cubiertos por el presente seguro, el personal embarcado, que conste en el debido contrato de embarco ante la Autoridad Marítima.<br />	Art. 4º.- La obligación de contratar el seguro recaerá sobre el armador o propietario de la embarcación pesquera artesanal, presumiéndose que tiene esta calidad la persona natural o jurídica a cuyo nombre figure inscrito ésta, en el registro público correspondiente.<br />	Para todos los efectos de esta ley, se considerará como tomador del seguro al propietario o armador que lo hubiere contratado y a quienes durante la vigencia del seguro se les haya transferido o transmitido la propiedad de la embarcación.<br />	Art. 5º.- La obligación de contratar el seguro contra riesgos personales es requisito habilitante que debe cumplir toda embarcación pesquera artesanal, para obtener la correspondiente autorización de zarpe por parte de la Autoridad Marítima. <br />	Art 6º.- El seguro obligatorio contra riesgos personales podrá ser contratado en cualquiera de las entidades aseguradoras a que se refiere el D.F.L. 251, de 1931 sobre Compañías de Seguros, Sociedades y Bolsas de Comercio.<br />	Art. 7º.- Para los efectos de que cualquier persona pueda saber si una nave cuenta con el correspondiente seguro, las entidades aseguradoras deberán requerir la anotación de las pólizas que hubieren otorgado y de sus adicionales, en el Registro de naves menores, en la forma que la autoridad marítima determine.<br />	Art. 8º.- La transferencia o transmisión de la propiedad de la nave que haya tenido lugar durante la vigencia del contrato de seguro, producirá la cesión automática del seguro sin alteración de la cobertura hasta el término de la vigencia de la póliza. En todo caso, el asegurado deberá comunicar esta circunstancia al asegurador dentro del plazo de cinco días hábiles de ocurrido el hecho.<br />	Art. 9º.- Los contratos de seguro que se celebren en cumplimiento de esta ley, regirán por todo el plazo de la vigencia señalado en el respectivo certificado, el cual en todo caso no podrá ser inferior a 12 meses, y no se resolverán por la falta de pago de las primas, ni podrá ponerse término anticipadamente por decisión de las partes. Sólo por sentencia judicial ejecutoriada se podrá poner término al contrato antes de la fecha de su vencimiento.<br />	El pago de las indemnizaciones que afecten a una póliza no significará reducción de las sumas aseguradas ni de responsabilidad, la que continuará en vigor por todo el plazo para el cual fue contratada, sin necesidad de rehabilitación ni pago de primas adicionales.<br />	Art. 10º.- En el seguro de accidentes personales a que se refiere esta ley, el pago de las correspondientes indemnizaciones se hará sin investigación previa de responsabilidad, bastando la sola ocurrencia del accidente y de las consecuencias de muerte o lesiones que éste originó a la víctima.<br />	Art. 11- En caso de siniestro, el armador o el propietario de la embarcación artesanal asegurada, el patrón o sus representantes estarán obligados a dar aviso escrito a la entidad aseguradora dentro de 10 días hábiles, contados desde que tenga noticia del accidente, salvo caso de impedimento debidamente justificado. Asimismo, deberá informar a la Autoridad Marítima, de todo accidente en que participe la nave asegurada, exhibiendo el certificado de seguro correspondiente.<br />	Art. 12.- En la cobertura de accidentes personales, las víctimas del accidente y sus beneficiarios tendrán acción contra el asegurador, no siéndoles oponibles las excepciones que éste pueda alegar contra el tomador del seguro que se basen en hechos o circunstancias imputables a este último.<br />	Art. 13.- En caso de un siniestro en que hayan participado dos o más embarcaciones artesanales, cada entidad aseguradora será responsable de las indemnizaciones correspondientes a las personas transportadas en la nave o artefacto por ella asegurado.<br />	Art. 14.- Las acciones para perseguir el pago de las indemnizaciones por accidentes personales contempladas en esta ley, prescribirán en el plazo de tres años contados desde la fecha en que ocurrió el accidente o a partir de la muerte de la víctima, siempre que aquella haya sucedido dentro del año siguiente al mismo accidente.<br />	La recepción por parte del asegurador de los antecedentes justificativos del pago de cualquiera de las indemnizaciones previstas en este seguro producirá la interrupción de la prescripción, aunque en su presentación se hubieren omitido algunos de los antecedentes a que se refiere el artículo 25.<br />	Art. 15.- El seguro obligatorio será compatible con cualquier otro de naturaleza voluntaria que exista para responder por accidentes causados por el mismo vehículo y para responder de los accidentes personales que sufran las víctimas.<br />	Art. 16.- El derecho que según esta ley corresponda a la víctima o a sus beneficiarios, no afectará al que pueda tener, según las normas del derecho común, para perseguir indemnizaciones de los perjuicios de quien sea civilmente responsable del accidente.<br />	El pago recibido como consecuencia de este seguro no implica reconocimiento ni presunción de culpabilidad que pueda perjudicar al propietario o armador de la embarcación asegurada, ni servirá como prueba en tal sentido en caso de ejercitarse acciones civiles o penales.<br />	No obstante, los pagos de indemnización efectuados en virtud de este seguro, se imputarán o deducirán de los que pudiere estar obligado a hacer el propietario o armador de la nave asegurada en razón de la responsabilidad civil que respecto de los mismos hechos y de las mismas personas, le pueda corresponder según las normas del derecho común.<br />	Art. 17.- Las entidades aseguradoras que contraten el seguro obligatorio tendrán derecho a requerir los certificados de las anotaciones que consten en el Registro a que se refiere el artículo siete.<br />	A solicitud de la misma entidad aseguradora, de un liquidador de siniestros, de la víctima del accidente o de uno de los beneficiarios contemplado en esta ley o de cualquier persona o institución beneficiaria del seguro, la autoridad marítima otorgará un certificado en el cual se consignen los datos del siniestro, de acuerdo con la denuncia enviada al tribunal competente.<br />	Cuando el solicitante sea víctima del accidente, se otorgará el certificado en forma gratuita.<br />	Art. 18.- Las pólizas o certificados de seguro que se emitan conforme a esta ley y las primas y demás operaciones vinculadas al seguro obligatorio estarán exentos de todo impuesto, tasa o gravámenes, cualquiera que fuere su naturaleza.<br /><br />Título II<br />De la cobertura del Seguro Obligatorio.<br />	Art. 19.- El seguro obligatorio de accidentes personales cubre los riesgos de muerte y lesiones corporales que sufran el personal embarcado a consecuencia del trabajo a bordo de la embarcación de pesca artesanal, comprenderá todas las maniobras marineras necesarias para dirigirse al lugar en que se desarrollan las faenas de pesca y para volver a puerto; las faenas de pesca necesarias para extraer del mar todas las especies que tengan en él su medio natural de vida; las faenas necesarias a bordo para transportarlas, posteriores a la faena de pesca; las necesarias para el alistamiento y estiba de la nave; las faenas de aseo y conservación de la nave y de sus aparejos, y toda otra indispensable durante la navegación y faenas de pesca.<br />	Art. 20.- El seguro de accidentes personales garantizará las siguientes indemnizaciones: <br />1.	Una cantidad equivalente a 1500 unidades de fomento en caso de muerte; <br />2.	Una cantidad equivalente a 750 unidades de fomento en caso de incapacidad permanente total;<br />3.	Una cantidad equivalente de hasta 350 unidades de fomento en caso de incapacidad permanente parcial, debiendo el monto definitivo ser una proporción de dicha indemnización máxima, según la clasificación que al efecto se haga en la póliza, y<br />4.	Una cantidad equivalente de hasta 300 unidades de fomento por concepto de gastos de hospitalización o de atención médica, quirúrgica, dental, prótesis, implantes, farmacéutica y cualquiera otra que se requiera para su rehabilitación. Estas 300 unidades de fomento se destinarán sólo al pago o copago de los gastos señalados precedentemente.<br />	Las incapacidades temporales de cualquier especie no darán derecho a otra indemnización que la señalada en el número 4 del inciso anterior.<br />	La indemnización de los gastos de atención médica, quirúrgica y hospitalización no podrá exceder de los montos que señale la póliza.<br />	Art. 21- Las indemnizaciones por muerte, incapacidad permanente total e incapacidad permanente parcial, no son acumulables. Si liquidada una incapacidad permanente, la víctima o asegurado falleciera a consecuencia del mismo accidente, el asegurador liquidará la indemnización por muerte, previa deducción del monto ya pagado por la incapacidad permanente total o parcial.<br />	No se deducirán de la indemnización que deba pagarse en caso de incapacidad total las sumas pagadas por el asegurador por concepto de gastos de hospitalización o de atención médica, quirúrgica o farmacéutica.<br />	En caso de incapacidad permanente parcial, no se podrán deducir los referidos gastos pero, su monto sumado a la indemnización que corresponda percibir por dicha incapacidad, no podrá exceder de la suma asegurada.<br />	Art. 22.- Para los efectos de esta ley se entenderá como incapacidad permanente total aquella que produce a la víctima la pérdida de, a lo menos, dos tercios de su capacidad de trabajo como consecuencia del debilitamiento de sus fuerzas físicas o intelectuales.<br />	Por incapacidad permanente parcial se entenderá aquella que produce a la víctima una pérdida igual o superior al treinta por ciento pero inferior a las indicadas dos terceras partes de su capacidad de trabajo.<br />	Art. 23.- Las indemnizaciones previstas en esta ley en relación con el seguro de accidentes personales se pagarán al beneficiario respectivo dentro del plazo de 10 días hábiles siguientes a la presentación de los antecedentes que a continuación se indican:<br />1.	Certificado otorgado por la autoridad marítima en el cual se consignen los datos del accidente, de acuerdo la denuncia enviada al tribunal competente;<br />2.	En caso de muerte, certificado de defunción de la víctima y, en el mismo evento, libreta de familia, certificado de matrimonio, certificado de nacimiento u otros documentos que acrediten legalmente la calidad de beneficiario del seguro;<br />3.	En caso de incapacidad, certificado que acredite la naturaleza y grado de ella, y<br />4.	Comprobantes que acrediten el valor o el precio de la atención, recuperación y rehabilitación médica y dental de cualquier orden, y de la atención farmacéutica a que haya debido someterse la víctima, como consecuencia de las lesiones sufridas.<br />	Art. 24.- En caso de muerte, serán beneficiarias del seguro las personas que a continuación se señalan, en el siguiente orden de precedencia:<br />1.	El cónyuge sobreviviente;<br />2.	Los hijos;<br />3.	Los ascendientes<br />4	A falta de las personas indicadas en el inciso precedente, la indemnización corresponderá a quien acredite la calidad de heredero.<br />	Art. 25.- Los pagos de la indemnización en caso de lesiones se efectuarán directamente a la víctima o asegurado, o, en caso de imposibilidad de éste, a quien lo represente. En su defecto, a las personas y en el mismo orden señalado en el artículo anterior.<br />	El pago de los gastos de hospitalización y atención médica, quirúrgica o farmacéutica, también se podrá hacer en forma directa al Servicio de Salud o a la entidad previsional u hospitalaria, que acredite haber prestado a la víctima el correspondiente servicio.<br />	Dicho pago se hará con preferencia a cualesquiera pagos o reembolso a que tenga derecho la víctima o asegurado por otros sistemas de seguro o previsión, los que concurrirán por la parte no pagada y hasta el monto efectivo de dichos gastos.<br />	Art. 26.- Las indemnizaciones y prestaciones previstas por este seguro obligatorio se pagarán con preferencia a cualquiera otra que favorezca a la víctima o a sus beneficiarios en virtud de coberturas propias del sistema de seguridad social, incluyendo la que provenga de la legislación sobre accidentes del trabajo, las que se pagarán en la parte no cubierta por el seguro de esta ley”.<br /><br /><br />4.	Moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás; Galilea y Martínez.<br />	Protege la libertad de culto, sancionando a quienes hicieren escarnio de los emblemas y símbolos religiosos. (boletín N° 4306-07)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La tolerancia religiosa es un bien, compartido por todos quienes participamos de un nación moderna, que ha sido conquistado a lo largo de muchos siglos de incomprensión y beligerancia entre personas de distintos credos, o por la actitud de personas sin creencias religiosas.<br />	El Código Penal, en su artículo 139 sanciona con reclusión menor en grado mínimo (61 a 541 días) más una multa, algunas conductas atentatorias contra la libertad de cultos admitidos en Chile. Entre tales conductas cabe destacar la que cosiste en ultrajar los objetos de un culto, lo que previene la conservación de vasos sagrados, libros y otros objetos utilizados en actos o ceremonias públicas o en sus templos, y en ceremonias relativas a dicho culto.<br />	Pero actualmente no existe una protección penal para el caso de quienes hicieren burla o escarnio de los símbolos o emblemas tradicionales de los cultos religiosos, dado que el tipo penal antes citado sanciona conductas que se ejecutan sobre dichos objetos; pero no sancionan las menciones malintencionadas y con el objeto de hacer burla de los símbolos y y emblemas de una religión cualquiera.<br />	El presente proyecto de ley tiene por objeto, precisamente, establecer la misma penalidad ya existente para el ultraje, pero aplicable ahora a la burla o escarnio de los símbolos y emblemas de un culto reconocido en Chile.<br />	Adicionalmente, se estima necesario, y como contrapartida de la protección jurídico penal que se propone, establecer también una sanción de multa para quienes, haciendo mal uso o extralimitándose en sus derechos, invade la privacidad de lo hogares con consignas o enseñanzas religiosas, legítimas en sí mismas, pero que difundidas mediante elementos amplificadores, constituyen una invasión de la privacidad de los hogares cercanos al evento religioso. Se trata de una sanción muy menor, pero que debería constituir una señal para que toda actividad religiosa, no perturbe la paz de quienes viven en lugares cercanos. Obviamente, cuando se cuente con una autorización pare el uso de megáfonos, el acto religioso no será objetable por esta causal.<br />	En consecuencia, vengo en presentar el siguiente <br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	Artículo 1°.- Introdúcese en el Código Penal, a continuación del artículo 139, el siguiente artículo 139 bis.-<br />	“Artículo 139 bis.- Sufrirán las penas señaladas en el artículo anterior, los que, actuando en forma maliciosa y públicamente, se burlaren o hicieren escarnio por medio de palabras, expresiones encubiertas o por cualquier otro medio, de los símbolos o emblemas tradicionales de un culto permitido en la República, o de una institución religiosa legalmente registrada, o hicieren burla o escarnio de personas o hechos tradicionales o históricos, de especial significación, relativos a dicho cultos.”.<br />	Artículo 2°.- Introdúcese en el artículo 7° de la ley N°19.638, el siguiente inciso final:<br />	No obstante, para el ejercicio de estas facultades en la vía pública o desde lugares destinados al culto, cuando se utilizaren altavoces, altoparlantes u otra forma de amplificar el sonido, se deberá proceder con arreglo a las respectivas ordenanzas municipales; y la infracción se sancionará, si corresponde, de acuerdo a dichas ordenanzas.”.<br /><br /><br />5.	Moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás; Burgos, Núñez y Walker.<br />	Tipifica el delito de lesiones al ser humano en gestación. (boletín N° 4307-07)<br /><br />FUNDAMENTOS<br /><br />	Este proyecto de ley tiene por finalidad establecer las modificaciones necesarias para que en nuestro sistema jurídico se incorpore la figura penal de lesiones al feto como tipo delictivo doloso y culposo. <br />	En efecto, nuestra legislación vigente, no contempla una pena específica que sancione al que dolosa o culposamente lesione gravemente al feto sin provocarle la muerte. Este caso sólo puede ser sancionado como una tentativa de aborto o como aborto frustrado. <br />	La regulación de los tipos delictivos relativos a las lesiones al feto y consecuentemente la protección de su integridad física y de su salud, carece de precedentes en nuestra legislación penal, sin embargo, en el derecho comparado existen variados ejemplos en este sentido. Particularmente, la legislación española a partir del año 1995 incorporó estos tipos penales en el Libro II de su Código Penal desarrollándose hasta la fecha, una importante jurisprudencia. <br />	En la actualidad, las amplias posibilidades de acceso al feto con fines terapéuticos o no terapéuticos o de investigación, representan peligros ante los que quedan expuestas no sólo la vida sino también la integridad física, la salud y el desarrollo normal del feto, pudiendo ser objeto, eventualmente, de acciones dolosas o gravemente imprudentes que le lesiones directamente, a través de la madre. <br />	Por su parte, las lesiones al feto provocadas a través de la violencia ejercida sobre la madre embarazada, cuando constare dicho estado, solo son punibles en nuestra legislación cuando dicho acto violento provocare el aborto según establece el articulo 343 del Código Penal de nuestro país, en circunstancias de que de dichas acciones pueden resultar en graves lesiones al feto, que perjudiquen gravemente su normal desarrollo o provoque una grave menoscabo físico o síquico. <br />	Los tipos penales propuestos son considerados como delitos comunes, en consecuencia, no establece ninguna limitación del círculo de posibles sujetos activos. Podrá ser sujeto activo, por lo tanto, cualquiera que realice la conducta típica de causar las lesiones al feto, dolosa o imprudentemente, sean profesionales del ámbito de la salud, o cualquier persona, que a sabiendas o con grave imprudencia, concurriendo o no la violencia, lesionara gravemente al feto. Tratándose de las lesiones culposas se excluye expresamente como sujeto activo a la madre embarazada respecto de su embarazo. <br />	La protección a través de estos tipos propuestos se extiende hasta el momento de parto, el que comienza con el período de dilatación y continúa con el de expulsión del feto; en ambos tiempos el nacimiento ya ha comenzado. En ese instante se pone fin al estado fetal, y por tanto a partir de ese momento serían aplicables los tipos penales de lesiones establecidos en los artículo 395 y siguientes del Código Penal.<br />	Tratándose de lesiones de tipo doloso, se sanciona al que por cualquier medio o procedimiento, causa una lesión o enfermedad que afecta gravemente el normal desarrollo fetal o le provoca un daño físico o mental. Esta lesión, deberá producirse a consecuencia directa de la conducta de autor durante el proceso de gestación, aun cuando su manifestación y conocimiento sea posterior al nacimiento.<br />	En las lesiones de tipo culposo o imprudente se castiga el mismo hecho material y objetivo de la causa de lesiones, enfermedades o daños físicos o síquicos graves al feto, pero cometido por imprudencia grave.<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />1.	Agréguese el artículo 343 bis al Código Penal con el siguiente texto:<br />	“El que, a sabiendas, por cualquier medio o procedimiento distinto de las labores del parto, causare en el feto una lesión o enfermedad que perjudique gravemente su normal desarrollo o provoque en el mismo una grave deficiencia física o síquica, será castigado con pena de presidio menor en su grado máximo a presidio mayor en su grado mínimo.<br />	Cuando los hechos descritos en el párrafo anterior fueren cometidos por imprudencia profesional se impondrá además, la pena de inhabilitación especial, para ejercer cualquier profesión sanitaria, en clínicas, establecimientos o consultorios ginecológicos, públicos o privados, por el período de dos a cinco años.” <br />2.	Agréguese el artículo 491 bis al Código Penal con el siguiente texto:<br />	“El que, por imprudencia grave, cometiere los hechos descritos en el artículo 343 bis, será castigado con pena de reclusión menor en su grado mínimo a medio. Lo dispuesto en este inciso no se aplicará a la mujer respecto de su embarazo.<br />	Cuando los hechos descritos en el inciso anterior fueren cometidos por imprudencia profesional se impondrá asimismo la pena de inhabilitación especial para el ejercicio de la profesión, oficio o cargo por un período de seis meses a dos años.<br /><br />6.	Moción de los diputados señores Vargas, Becker, Bertolino, Cardemil, Delmastro, Galilea, García, Ojeda, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta y Herrera, doña Amelia.<br />	Traslada Día del Huaso al 1° de septiembre. (boletín N° 4308-06)<br /><br />“Considerando:<br /><br />1.	Que, la ley N° 17026, que Crea Comisión Nacional Pro-Erección de un Monumento al Huaso Chileno, publicada 25 de noviembre de 1968, estipuló en su artículo 5º que: “Institúyese como Día del Huaso el segundo viernes del mes de Octubre de cada año, debiendo programarse para este efecto clases alusivas sobre arte, ciencia y música nativas en los establecimientos educacionales del país. Las radiodifusoras y los canales de televisión difundirán ese día preferentemente música autóctona y charlas sobre cultura y folklore nacionales.”<br />2.	Que, dicha fecha es desconocida para el grueso de la ciudadanía, y nunca se ha dado cumplimiento a lo preceptuado en la norma señalada en el considerando anterior, en orden a celebrar clases alusivas en los establecimientos educacionales, como tampoco las radioemisoras ni los canales de televisión difunden programas relativos al Huaso Chileno. <br />3.	Que, el huaso chileno es parte de nuestra historia y tradiciones, reconocimiento de ello es desde el 19 de Septiembre de 1931 participan en la Parada Militar.<br />4.	Que, es deber de todo pueblo conservar lo autóctono, fortalecer la identidad y estilos de vida propios y originales, valorizar lo nuestro es vital para fortalecer el alma nacional.<br />5.	Que, atendido que septiembre es el mes de la Patria, mes en cual celebramos la Independencia de Chile y el Día de las Glorias del Ejército, y habiendo sido el Huaso Chileno protagonista de las grandes gestas que dieron origen a nuestra nación, venimos en presentar un proyecto de ley para trasladar el Día de Huaso al día 1° de septiembre, dando con esta celebración el inicio del Mes de la Patria.<br />	Por Tanto, <br />	Venimos en presentar el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo Único: Modifíquese el artículo 5 de la ley 17.026 de la siguiente forma:<br />	“Sustitúyase la oración “el segundo viernes del mes de Octubre” por la frase “el 1° de septiembre”<br /><br /><br />7.	Moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás, y Galilea. <br />	Código de Procedimiento Civil para acelerar la tramitación de los recursos de apelación. (boletín N° 4309-07)<br /><br />I. Fundamentos.<br /><br />	Desde hace ya largos años se ha pretendido por diferentes actores nacionales una agilización en los juicios de diversa índole. A esta pretensión ha obedecido la Reforma Procesal Penal, la implementada a propósito de los Tribunales de Familia y la que dice relación con la justicia Laboral.<br />	Pese a estos esfuerzos, que han demandado un gasto enorme por parte del Estado, la sensación que queda entre los ciudadanos es que la agilización no es tal y esto se siente con mayor fuerza en el caso de los juicios civiles: si imaginamos lo que significa para todos los involucrados que una controversia en materia civil se demore en resolverse definitivamente más de cinco años en algunos casos, nos podemos dar cuenta de la magnitud del problema.<br />	Actualmente, se encuentra en trámite legislativo una iniciativa que pretende una división y especialización de la Corte de Apelaciones de Santiago, la que sin perjuicio de representar un nuevo avance, insuficiente a nuestro entender, demorará todavía en ver la luz. Por lo mismo es que a través del siguiente Proyecto de Ley se pretende corregir aquellos defectos que han supuesto, por anomalías mismas del sistema, o bien por abuso de los usuarios y especialmente de los abogados, un abuso del ordenamiento jurídico en el sentido de que en muchas ocasiones se utilizan instituciones de derecho procesal para dilatar innecesariamente un juicio.<br /><br />II. Proyecto de ley.<br /><br />1.	Sustitúyase el artículo 193 del Código de Procedimiento Civil, por el siguiente:<br />	“Artículo 193.- La apelación concedida respecto de una sentencia definitiva, sin limitar sus efectos, se entenderá que comprende el devolutivo y el suspensivo.<br />	Todas las apelaciones que no recaigan en sentencia definitiva o en sentencia que ponga fin al juicio o haga imposible su continuación, quedarán diferidas y se veran conjuntamente con la apelación que recaiga en la sentencia definitiva o en la sentencia que ponga fin al juicio o haga imposible su continuación, según el caso. En el evento que no se apele de la sentencia definitiva, se tendrán por desistidas todas las apelaciones diferidas.<br />	Sólo se exceptúan de la norma precedente, las sentencias interlocutorias que resuelvan sobre la competencia del tribunal, declaren la nulidad de todo lo obrado, pongan fin al juicio o hagan imposible su continuación y la resoluciones que decreten, denieguen o alcen medidas precautorias. En estos casos, la apelación de la sentencia que acoja la incompetencia del tribunal, declare la nulidad de todo lo obrado, ponga fin al juicio o haga imposible su continuación se concederá en ambos efectos. Las apelaciones que recaigan en la resolución que deniegue la incompetencia del tribunal, rechace el incidente de nulidad de todo lo obrado, ponga fin al juicio o haga imposible su continuación o decrete, deniegue u ordene alzar medidas precautorias, se concederá en el sólo efecto devolutivo”.<br />	“En todos los casos a que se refiere el inciso precedente, concedida la apelación, ya sea en ambos efectos o en el sólo efecto devolutivo, la parte apelada tendrá el plazo de cinco días para formular las observaciones de hecho y de derecho que le merezca la apelación. Evacuado este trámite o en su rebeldía, el expediente original o las compulsas, en su caso, se elevarán de inmediato al tribunal superior. Estas apelaciones serán distribuidas por el Presidente de la Corte, mediante sorteo, entre las salas en que esté dividida, se resolverán en cuenta, sin esperar la comparecencia de las partes, y gozarán de preferencia para su fallo sobre las causas de tabla”.<br />2.	Sustitúyase el artículo 194 del Código de Procedimiento Civil, por el siguiente:<br />	“Artículo 194.- Sin perjuicio de las excepciones expresamente establecidas en la ley, se concederá apelación en el efecto devolutivo:<br />1°	De las sentencia definitivas dictadas contra el demandado en los juicios ejecutivos y sumarios;<br />2°	De la sentencia pronunciada en el incidente sobre ejecución de una sentencia firme, definitiva o interlocutoria”.<br />3°	Sustituir el articulo 7 transitorio por el siguiente: “Las apelaciones incidentales en cuyos autos principales no se hubiera dictado aun sentencia definitiva y que a la fecha de publicación de la presente ley, no hubieren figurado en tabla en la Corte de Apelaciones respectivas, se devolverán al Tribunal de primera instancia y quedaran diferidas para verse conjuntamente con la apelación de la sentencia definitiva. Será responsabilidad del presidente de la Corte respectiva el adoptar las medidas administrativas necesarias para dar cumplimiento a esta disposición dentro del plazo máximo de 90 días contados desde la techa de publicación de esta ley.”<br /><br /><br />8.	Moción de los diputados señores Ulloa, Bobadilla, Egaña, Lobos, Kast, Norambuena, y de la diputada señora Turres, doña Marisol.<br />	Establece como agravante el cometer un delito bajo los efectos del alcohol o de sustancias prohibidas por las leyes chilenas. (boletín N° 4310-07)<br /><br />1.	Que, durante los últimos meses la ciudadanía ha sido testigo de la ola de delincuencia que azota a nuestro país, donde nadie ha quedado impune a ella y hasta las más altas autoridades de nuestro país la han vivido en carne propia, cruzando este fenómeno verticalmente a nuestra sociedad.<br />2.	Que, diversos estudios demuestran cómo la drogadicción junto con la impunidad son los factores más determinantes que explican los altos índices delictivos en nuestro país. Recientemente la Corporación Paz Ciudadana dio a conocer los resultados de una investigación en la Región Metropolitana en que concluyó que un 73% de los delitos de mayor connotación social lo habían cometido personas bajo los efectos de la droga.<br />3.	Que, en la lucha contra la delincuencia, se le deben entregar alas autoridades encargadas de combatirla, todas las herramientas necesarias para hacerle frente, de modo de lograr un combate eficaz y que arroje frutos en el corto plazo, pues el país requiere de una reacción rápida que ponga fin este flagelo que hoy conmociona y atemoriza a todos los chilenos.<br />4.	Que, el consumo de drogas o alcohol provoca la pérdida de la conciencia por parte de quien consumen estas sustancias, como también conductas más temerarias e irresponsables, por lo que los actos delictuales cometidos bajo la influencia de estos elementos conllevan un resultado aún más negativo en la comisión del delito, implicando efectos mucho más graves y a”'nos a la sociedad y particularmente, al afectado.<br /><br />PROYECTO DE LEY.<br /><br />	Establece nueva circunstancia que agrava la responsabilidad criminal:<br />	Artículo único: “Agréguese en el artículo 12 del Código Penal, a continuación del numeral 201, el siguiente numeral 21 a: “Cometer el delito bajo los efectos del alcohol o de sustancias prohibidas de conformidad a lo dispuesto en la ley N° 19.366.”<br /><br /><br />9.	Moción de los diputados señores Monckeberg, don Nicolás; Galilea y Verdugo.<br />	Establece responsabilidad solidaria que indica.<br /><br /><br />I.- Fundamentos.<br /><br />	Actualmente es de común ocurrencia que utilicen los recursos procesales establecidos por la por la ley con el simple objeto de dilatar el resultado final de un juicio.<br />	Desafortunadamente esta practica se ve incentivada por el hecho de que si bien cuando no hay fundamento plausible la parte que deduce el recurso es condenada en costas, es profesional que se supone debe evaluar técnicamente la situación queda ajena a toda responsabilidad, incluso respecto de su propio patrocinado.<br />	A través de este proyecto lo que se pretende es obligar al abogado patrocinante a un estudio detenido de la sentencia que se desea apelar, ya que de otro modo se verá forzado a pagar las costas del recurso cuando su cliente no quiera o pueda hacerlo.<br />	Este proyecto sigue la línea de otros que apuntan a agilizar los trámites y las vistas de la causa que se radican en las Corte de Apelaciones de Santiago, a fin de que estas utilicen eficientemente el tiempo en aquellos casos que realmente requieren de un nuevo estudio.<br /><br />II. Proyecto de ley.<br /><br />l.	Agregase el siguiente artículo 193 A al se Código de Procedimiento Civil:<br /><br />“Artículo 193 A.-<br />	“En el caso de que cualquiera de las partes sea condenada al pago de las costas del recurso de que trata el artículo precedente, el abogado patrocinante será solidariamente responsable del pago de las mismas.”<br /><br /><br />10. Oficio del Tribunal Calificador de Elecciones.<br /><br />“De: Señor Presidente Tribunal Calificador de Elecciones.<br />A: Señor Presidente, Honorable Cámara de Diputados, don Antonio Leal Labrín.<br /><br />	Por medio del presente oficio, comunico a US, que la Excelentísima Corte Suprema de Justicia de Chile, en sesión plenaria extraordinaria celebrada el día 9 de junio último, mediante sorteo, de conformidad a lo dispuesto en los artículos 95 de la Constitución Política de la República y 2° de la ley N° 18.460 Orgánica Constitucional del Tribunal Calificador de Elecciones, designó al ministro de la Excelentísima Corte Suprema, don Alberto Chaigneau del Campo, como ministro de este Tribunal, en reemplazo de don José Luis Pérez Zañartu.<br /><br />	Saluda atentamente a US.,<br /><br />	(Fdo.): RICARDO GÁLVEZ BLANCO, Presidente; CARMEN GLORIA VALLADARES MOYANO, Secretaria Relatora”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>