<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="64" FECHA_INICIO="29/04/1997 15:13:00" FECHA_TERMINO="29/04/1997 17:35:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 64ª, en martes 29 de abril de 1997<br />(Ordinaria, de 15.13 a 17.35 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia de los señores Martínez Ocamica, don Gutenberg,<br />			y Arancibia Calderón, don Armando.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, <br />		don Adrián.<br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br />REDACCIÓN DE SESIONES<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN<br />	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		4<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		6<br /><br />	III. 	Actas		6<br /><br />	IV. 	Cuenta		6<br /><br />	V.	Objeto de la sesión. <br />	-	Reforma constitucional sobre composición del Senado. Primer trámite constitucional. (Continuación)		6<br /><br />VI. Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Moción de los Diputados señores Víctor Pérez, Ulloa y Paya, que modifica el Estatuto Administrativo en materia de probidad (boletín Nº 2019-07).		42<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (109)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Allamand Zavala, Andrés<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Ávila Contreras, Nelson<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Aylwin Oyarzún, Mariana<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cantero Ojeda, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Cornejo González, Aldo<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />Cristi Marfil, María Angélica<br />Chadwick Piñera, Andrés<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Escalona Medina, Camilo<br />Espina Otero, Alberto<br />Estévez Valencia, Jaime<br />Fantuzzi Hernández, Ángel<br />Fuentealba Vildósola, Renán<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />Galilea Vidaurre, José Antonio<br />García García, René Manuel<br />García Ruminot, José<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />Girardi Lavín, Guido<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hamuy Berr, Mario<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jeame Barrueto, Víctor<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Karelovic Vrandecic, Vicente<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />Letelier Morel, Juan Pablo<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Luksic Sandoval, Zarko<br />Makluf Campos, José<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Matthei Fornet, Evelyn<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Moreira Barros, Iván<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Naranjo Ortiz, Jaime<br />Navarro Brain, Alejandro<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Paya Mira, Darío<br />Pérez Lobos, Aníbal<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Pérez Varela, Víctor<br />Pizarro Soto, Jorge<br />Pollarolo Villa, Fanny<br />Prochelle Aguilar, Marina<br />Prokuriça Prokuriça, Baldo<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Rodríguez Cataldo, Claudio<br />Saa Díaz, María Antonieta<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Salas De la Fuente, Edmundo<br />Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Solís Cabezas, Valentín<br />Soria Macchiavello, Jorge<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Tohá González, Isidoro<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Ulloa Aguillón, Jorge<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Vargas Lyng, Alfonso<br />Vega Vera, Osvaldo<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Walker Prieto, Ignacio<br />Wörner Tapia, Martita<br /><br />	-Asistieron, además, los Ministros de la Secretaría General de Gobierno, señor José Joaquín Brunner, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Juan Villarzú. Concurrieron, también, los Senadores señores Jaime Lavandero, Ignacio Pérez, Sebastián Piñera, Anselmo Sule y Gabriel Valdés.<br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 15.13 horas.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El acta de la sesión 60ª se declara aprobada. <br />	El acta de la sesión 61ª se encuentra a disposición de los honorables diputados y diputadas.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor LOYOLA (Secretario) da lectura a un documento recibido en la Secretaría.<br /><br /></CUENTA>
    <br />
    <OBJETO_SESION TITULO="">V. OBJETO DE LA SESIÓN<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="2000-07">REFORMA CONSTITUCIONAL SOBRE COMPOSICIÓN DEL SENADO. Primer trámite constitucional. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allamand, Andrés" DIPUTADOValue="405">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Corresponde continuar la discusión del proyecto de reforma constitucional sobre composición del Senado.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Allamand.<br /><br />	El señor ALLAMAND.- Señor Presidente, el debate a que se encuentra abocada esta Corporación es de gran importancia para el país y para cada uno de los miembros de la Cámara de Diputados.<br />	Un debate de esta naturaleza es para cada uno de nosotros no sólo una oportunidad para exponer nuestros argumentos, sino que también para dejar constancia de algunos de nuestros principios y, más aún, para dejar testimonio de nuestros ideales.<br />	Tengo la certeza de que en un debate de esta naturaleza todos los partidos y los miembros de este Parlamento se aproximan a él de buena fe. Nadie podría suponer que en un debate en que, ni más ni menos, está en juego el entramado constitucional del país, la forma de su democracia, alguien pueda tener una aproximación mezquina, incubar propósitos torcidos o intenciones aviesas. En consecuencia, no es éste un debate propicio ni uno en que razonablemente pueda haber espacio para las descalificaciones o para los prejuicios.<br />	En tal sentido, y en consideración a que el jefe de la bancada de Renovación Nacional y otros parlamentarios se referirán en forma más concreta al contenido de la indicación sustitutiva de nuestro partido que hoy estamos debatiendo, quiero centrar mi intervención en algunos aspectos de carácter general. El fondo de mi intervención tiene que ver con lo que es el corazón de la indicación sustitutiva aprobada en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, vale decir, la supresión de los denominados senadores institucionales.<br />	En tal sentido, señalaré, en primer lugar, que esta institución y su incorporación al edificio institucional del país corresponde a otro contexto y a una realidad histórica muy distinta de la actual. El hecho determinante que induce a los redactores de la Constitución de 1980 a incorporar esta institución está directamente influido por la erosión progresiva y el derrumbe final de nuestra democracia a principios de la década de los setenta. La verdad es que, transcurridas un par de décadas, parece haber quedado muy atrás la intensa controversia intelectual que durante tanto tiempo dominó al mundo, en orden a cuál debía ser la naturaleza de la democracia. El antagonismo entre la democracia liberal, por una parte, y la democracia popular, por otra, parece haberse perdido en la noche de los tiempos. <br />	Pero el derrumbe del Muro de Berlín se remonta apenas a 1989. La guerra fría no fue una intelectualización de salón de algunos académicos preocupados de las relaciones internacionales, sino que ella reflejó y trasuntó un fuerte enfrentamiento entre concepciones distintas, un enfrentamiento este-oeste que desgarró a muchas naciones, incluida la nuestra.<br />	Cuando se incorporó esta institución -la de los senadores institucionales- el edificio constitucional de Chile, la democracia, como sistema político, estaba amenazado, a lo menos, por dos elementos: uno exógeno, cual era que potencias mundiales de gran relieve pretendían, ni más ni menos, exportar una revolución que aniquilaba la democracia, y otro endógeno, porque al interior de sí misma había surgido un conjunto de partidos que ejercía una oposición antisistémica en el corazón de ella misma. <br />	Señor Presidente, creo que esta Cámara debiera tener a la vista que tan sólo trece años antes de que esta institución se aprobara en el plebiscito de 1980, el principal partido de la Izquierda chilena había adoptado una resolución por la cual incorporaba a su plataforma programática la vía armada como instrumento válido de lucha política.<br />	Pienso que tal situación general y dicho contexto histórico influyeron en que los redactores de la Constitución de 1980 pretendieran cautelar la debilidad de la democracia que ellos apreciaban, que era tan visible, a través de su rechazo o distanciamiento del principio del sufragio universal, al que le atribuyeron, precisamente, ser el elemento que contribuía por definición al debilitamiento democrático. <br />	Cuando uno revisa y recorre las actas de los grupos de estudio -la Comisión Ortúzar y el propio Consejo de Estado- que contienen los antecedentes de esta reforma, se encuentra con que muchos de sus redactores consideraron que a la hora de establecer la composición del Senado había que atenuar los “defectos endémicos del sufragio universal”. <br />	Esa prevención no tiene justificación alguna en el mundo de hoy, donde la democracia, sin duda, es la idea-fuerza que contagia, transmite y, de alguna manera, refleja la realidad y el paradigma político del mundo actual. <br />	Hago presente este aspecto, porque de pronto en el debate sobre estos temas hay gente que recurre al argumento de sostener que serán siempre “mejores” los senadores institucionales que los electos por el pueblo, porque los primeros tienen “calificación” y los segundos no tienen “calificación” alguna. <br />	En democracia, señor Presidente, las calificaciones las otorgan los ciudadanos.<br />	Hay otros que argumentan que al interior del sistema político siempre hay que tener una “minoría selecta” para que pueda arbitrar los desaciertos de los partidos políticos. <br />	En democracia, señor Presidente, no hay ninguna “minoría selecta” que pueda sustituir la voluntad popular. <br />	En consecuencia, aquí estamos frente a un asunto de fondo. Así como no hay democracia sin respeto a la libertad de expresión; así como no hay democracia sin respeto a los derechos individuales; así como no hay democracia sin respeto a los límites de la acción estatal, sólo habrá una democracia restringida cuando, en definitiva, la definición de la mayoría y de la minoría escape a la soberanía popular y se desplace a instituciones que no tienen ese origen. En consecuencia, éste es un elemento de principios que sin duda hay que tener en cuenta en este debate. <br />	En segundo lugar, es muy importante dejar constancia de que ésta es una institución pensada para fortalecer y no para contrapesar el poder del Presidente de la República en el Congreso Nacional.<br />	Las realidades históricas del último tiempo han generado en esta materia una gran confusión, porque el diseño original de la Constitución de 1980 establecía que quien debía designar al primer grupo de senadores institucionales debía ser el Presidente nominado por la Junta de Gobierno, después que triunfase en el plebiscito de 1980. Por tal razón, la disposición transitoria correspondiente establecía que los primeros senadores institucionales solamente permanecerían en sus cargos un período de siete años y no de ocho, como ocurre en la actualidad.<br />	Señor Presidente, la historia fidedigna de la Constitución de 1980 establece irredargüiblemente que ésta era una institución -insisto una vez más- para fortalecer y jamás para debilitar el poder presidencial. <br />	Sin ir más lejos, el presidente del Consejo de Estado, don Jorge Alessandri, en la sesión de 19 de junio de 1979, reivindicando la autoría de la idea de esta institución, explica que en su origen obedeció al propósito “de ayudar en sus tareas al Presidente de la República” y que por lo mismo debe perseguirse que éstos fueran siempre “adictos al Primer Mandatario.” <br />	El informe del Consejo de Estado, en esta materia, afirma que esta institución tiene por objeto principal -insisto- que el Presidente de la República pueda llevar al Senado, al margen de motivaciones puramente políticas, a servidores públicos capaces de “traducir cumplidamente en los debates del Congreso, cuando sea preciso, el pensamiento del Jefe del Estado”. <br />	Éste es un elemento de análisis de gran envergadura para juzgar a futuro esta institución, porque habría que preguntarse -en una mirada desapasionada del actual edificio institucional- si éste tiene o no demasiado poder para el Presidente de la República. <br />	Más aun, en esta oportunidad estimo mi deber traer a colación, sobre estas materias, la opinión informada del ex Senador don Francisco Bulnes, quien ya hace mucho tiempo le advertía al país que esta institución contrariaba “el principio de la separación de los poderes, que es uno de los fundamentos del orden constitucional en el mundo libre”. <br />	Decía don Francisco Bulnes que “no había razón alguna para que el Presidente de la República designara dos Senadores, pudiendo eventualmente decidir, de ese modo, la mayoría del Senado, que es por naturaleza un Poder independiente del Ejecutivo.” Agregaba que “no hay razón ni conveniencia para que la Corte Suprema eligiese tres senadores, pudiendo también decidir la mayoría del Senado. Los magistrados de la Corte Suprema han sido seleccionados como personas idóneas para ejercer funciones judiciales, pero no como los más aptos para desempeñar funciones políticas que son ajenas a su especialidad y de las cuales están obligados por ley a mantenerse al margen. Mezclar en política a la Corte Suprema, con posibilidad de decidir la mayoría, es sacarla de su rol natural.”<br />	Por último, en una intervención que me representa plenamente, don Francisco Bulnes expresaba que “aún más inconveniente es la designación de cuatro senadores por el Consejo de Seguridad Nacional, ya que las instituciones de la seguridad nacional en un régimen normal deben mantenerse ajenas a la política, sin que exista motivo para que puedan decidir la mayoría del Senado.”<br />	“En consecuencia” -anticipaba don Francisco Bulnes-, “si los Comandantes en Jefe y el General Director no acatan la voluntad del Presidente en materia de elección de senadores, se creará una situación difícil y peligrosa, con ribetes de insubordinación, y si la acatan -que es lo más probable-, el Presidente resultará eligiendo no sólo dos, sino seis de los senadores.” Me atrevo a agregar que, indirectamente, influirá en la elección de tres más.<br />	Por eso, aquí está en juego si en el futuro estamos o no dispuestos a comprometer de lleno, en el corazón del debate político, a las Fuerzas Armadas y a la Corte Suprema. No se diga que es una preocupación de ahora, pues ya estuvo presente en los debates de la nueva Constitución y en los del Consejo de Estado. Por esa razón, para impedir este riesgo de politización, el criterio del Consejo de Estado apuntaba a que la elección de todos los senadores designados fuera resorte exclusivo del Presidente de la República.<br />	Algunos afirman que los senadores institucionales contribuirán a despolitizar el Senado. ¡Por favor! Han existido durante siete años y han cumplido una muy adecuada labor en este período de transición. Sin embargo, ¿hay alguien en esta Sala o en este país que sostenga que han contribuido a despolitizar el Senado? Por el contrario, esta institución no sólo no despolitiza el Senado, sino que contamina con la política contingente a instituciones que, por su naturaleza, deben estar ajenas a los avatares políticos.<br />	Algunos argumentan que los senadores institucionales serán “neutrales”. No obstante, todos los que alguna vez hemos estado en una Cámara sabemos que a la hora de las votaciones no hay neutralidad: se está a favor o en contra del divorcio; se está a favor o en contra del alza de los tributos; se está a favor o en contra de la negociación por área; se está a favor o en contra de la incorporación del Mercosur, es decir, no hay neutralidad al momento de las votaciones. En síntesis, un sistema institucional que genera tal compromiso de acción política para las Fuerzas Armadas y la Corte Suprema es malo para la democracia y aun peor para las referidas instituciones.<br />	Señor Presidente, que no haya espacio en este debate para el cinismo de algunos, que expresan hacia afuera que se trata de una institución neutral y que puertas adentro sostienen que conviene mantenerla, porque los senadores institucionales siempre favorecerán a nuestro bando político en desmedro del de nuestros adversarios. ¡No, señor Presidente! Cuando uno está dispuesto a que una institución que no es ni tiene naturaleza política incline la balanza en favor de uno u otro bando, también debe admitir que, cuando se muten las circunstancias, esa misma balanza se incline hacia el bando que uno no desea. Eso no es leal ni con el corazón ni con el alma del sistema democrático.<br />	Cuando los diputados de Renovación Nacional votemos esta reforma, lo haremos con racionalidad, porque ésta es una fórmula inteligente para Chile; lo haremos con coraje, porque tendremos que sobrellevar mucha incomprensión, pero por sobre todo lo haremos con coherencia. Vamos a reafirmar la mejor tradición de la centroderecha y su apego indesmentible al ideal democrático; vamos a confirmar el cumplimiento de todos los acuerdos internos de nuestro partido, dando un paso enorme hacia la institucionalización de la centroderecha, y por último, le vamos a dar coherencia a nuestro proyecto político, al fundir, como las dos caras de una misma medalla, el ideal de libertad y responsabilidad individual aplicado por igual al ámbito político y económico.<br />	Terminaré, aunque me habría gustado tener mucho más tiempo, con una reflexión final.<br />	Después de todos estos años de transición, ¿qué Constitución necesita Chile? ¿Una que reviva los dramas del pasado o una que nos abra a todos juntos el camino del porvenir? ¿Una que haga resurgir los espectros y los fantasmas de hace 25 años, que ya se han desvanecido, u otra que ponga al país en la ruta de conjurar bien las nuevas amenazas a la democracia, que nada tienen que ver con las de hace 25 años? ¿Queremos una Constitución cuya estabilidad provenga de la solidez del acuerdo de los componentes de la sociedad, o queremos una cuya estabilidad esté siempre encadenada a la volatilidad de los resultados electorales, o que se aferre a una pequeña minoría cuyo destino sólo podrá disminuir pero jamás aumentar?<br />	Los diputados de Renovación Nacional creemos saber qué Constitución necesita Chile: una Constitución que deje de ser un campo de batalla y de controversia, para que el país enfoque su preocupación hacia el progreso social; una Constitución que sea, como en todas las democracias pujantes, la base intelectual del respeto a la identidad y proyección al futuro de todo un pueblo; una Constitución que una y no divida; una Constitución que aglutine, reúna y concite no sólo el acatamiento formal o el respaldo a regañadientes, sino el respeto de todos los auténticos demócratas del país, desde el primer derechista hasta el último izquierdista, desde el último derechista hasta el primer izquierdista.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos en la Sala y en tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Advierto a los asistentes a las tribunas que no está permitido efectuar manifestaciones.<br />	Tiene la palabra el honorable Diputado señor Luksic.<br /><br />	El señor LUKSIC.- Señor Presidente, en nombre de mi bancada, anuncio nuestra aprobación a esta trascendental reforma constitucional.<br />	¿Por qué la aprobamos? Porque creemos, con convicción y coherencia, que la institución de los senadores designados se aparta de la teoría política moderna de este siglo que se basa en el principio de la soberanía popular y de la representación política ejercida a través del sufragio universal. Por otra parte, la designación de un quinto de senadores rompe el principio de la separación de los poderes del Estado y los equilibrios que deben existir al interior del sistema político democrático.<br />	Creo necesario volver a la discusión suscitada antes del plebiscito que ratificó la Constitución de 1980. El sistema político institucional consagrado en ella es la democracia autoritaria, y la institución de los senadores designados es coherente con ese tipo de democracia y propia de ella. ¿Por qué? De manera muy breve, esbozaré los argumentos que demuestran que estamos dentro de una democracia autoritaria.<br />	En primer lugar, la expresión básica del sistema político democrático es que la soberanía reside en el pueblo; la soberanía considerada como ente de donde emana el poder político.<br />	Pues bien, la Constitución de 1980 rompe con ese principio al decir en su artículo 5º que la soberanía nacional “se realiza por el pueblo a través del plebiscito y de elecciones periódicas”; pero, a renglón seguido, agrega que ella también se manifiesta a través de “las autoridades que esta Constitución establece”.<br />	Ese principio de la soberanía popular, que se ejerce así, sufre un quiebre inmediato en el artículo 5º, al establecer que el poder no sólo emana del pueblo y de la realización de las elecciones, sino también de los órganos que la Constitución consagra: Consejo de Seguridad Nacional, Tribunal Constitucional, Corte Suprema y otros.<br />	También se afecta el principio de representación popular, de acuerdo con la teoría democrática, según la cual los órganos legalmente constituidos emanan -como ya he mencionado-, directa o indirectamente, del pueblo, que se pronuncia a través del sufragio universal.<br />	¿Cuál es el principio que consagra esta Constitución? No el de la soberanía popular ni el de la representación política, sino el de autoridad, de representación institucional, expresado -como señalé- en importantes órganos que están entrelazados en su integración: el Consejo de Seguridad Nacional, que nombra -los colegas saben- los tres ex comandantes en jefe del Ejército, de la Armada y de la Fuerza Aérea, y al ex General Director de Carabineros; el Tribunal Constitucional que, a su vez, también está integrado por miembros del Consejo de Seguridad Nacional y de la Corte Suprema y no por representantes de la cámara política, como ocurre con todos los tribunales constitucionales del mundo que están integrados por magistrados que representan a la cámara política, de la cual emanan las leyes y la constitución. Como digo, lo mismo ocurre con los senadores designados. Estamos en presencia de verdaderos enclaves autoritarios, todo ello, con un claro y expresivo desprecio por la democracia representativa que surge del sufragio universal<br />	Hemos escuchado a otros diputados mencionar de manera certera la discusión habida al interior de la comisión constituyente. Muchos de sus miembros, al igual que en el Consejo de Estado, sentían desprecio y temor por la democracia expresada mediante el sufragio universal. Incluso, muchos consejeros propusieron un sistema de elección censitaria practicado durante el siglo pasado, en que para expresar determinada posición política y ejercer derechos políticos era necesario justificar un patrimonio.<br />	Esta Constitución está basada en la filosofía del temor a la democracia y a la expresión popular. Por eso están así asentados estos órganos, verdaderos enclaves autoritarios, donde la inclusión de los senadores designados resulta fundamental.<br />	Este edificio institucional de la Constitución de 1980, expresado a través de un quinto de senadores no elegidos por el pueblo, es fruto de lo que algunos constitucionalistas, especialmente de Europa, denominan constitución pactada. ¡Hay que decirlo: esta Constitución es producto del pacto político entre las Fuerzas Armadas y la ciudadanía, porque de otra forma no se hubiera producido la vuelta a la democracia! Es una Constitución a la cual hemos debido someternos. Hay que decirlo claramente. Ya se ha demostrado que existe una vida republicana democrática. También se ha dicho que hay consenso de todos los partidos políticos y de aquellos que participan en la sociedad política en cuanto a valorizar la democracia y un sistema económico. Ya se derrumbó el Muro de Berlín, y esta Constitución es producto de él y de la polarización ideológica que existía en las décadas de los años 70 y 80. Por lo tanto, en la actualidad no se justifica una Constitución y un sistema político con los enclaves autoritarios mencionados y con senadores designados.<br />	Hay quienes argumentan, para defender su presencia, que aquellos son necesarios para el equilibrio y la estabilidad del sistema político. Eso es mirar el pasado y temer que se repitan las crisis vividas por el país que, sin lugar a dudas, está preparado para no experimentarlas nunca más.<br />	La bancada de la Democracia Cristiana confía en la creciente madurez del pueblo chileno, en su moderación y sabiduría, expresadas mediante la elección de sus autoridades. El pueblo chileno no necesita de órganos de dudosa legitimidad para lograr equilibrio, estabilidad y moderación de los principales órganos del Estado, sino que puede conseguirlos a través de la expresión de su voluntad.<br />	Hoy estamos frente a una gran contradicción. Se habla mucho de modernizaciones, que sin lugar a dudas se han materializado en el ámbito privado, en el comercio, en las empresas, más allá del cuestionamiento que se puede hacer a un liberalismo exacerbado.<br />	Pero, ¿qué pasa con la modernización de nuestras instituciones? Hace pocos días se logró un gran acuerdo entre las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara y su similar del Senado en torno a la creación de un órgano moderno que reforme el proceso penal: el ministerio público. ¿Quiénes eligen a los representantes de ese órgano fundamental? Los tres poderes del Estado legalmente constituidos: el Ejecutivo, el Legislativo y el Judicial; este último, a través de la Corte Suprema. ¿Por qué a nadie se le ocurrió incluir entre quienes designan a los representantes de ese órgano fundamental al Consejo de Seguridad Nacional, al Tribunal Constitucional o a un senador designado? Porque dentro de la teoría democrática está establecido que la creación y la integración de órganos necesariamente deben contar con el concurso y apoyo de representantes de órganos establecidos en la Constitución, que basan su legitimidad en el sufragio universal. Allí se sustenta la legitimidad de la democracia, y no en instituciones corporativas o en autoridades que se asignan un rol de equilibrio, madurez y moderación. Los órganos legalmente constituidos a través del sufragio universal son equilibrados, maduros y modernos porque el pueblo que los elige es equilibrado, maduro y moderno.<br />	Quienes se oponen a la eliminación de estos senadores que no emanan de la votación popular, han señalado que esto significaría volver al sistema tradicional que produjo muchas crisis. Al respecto, quiero recordarles que el sistema tradicional es el que opera en todas las partes del mundo donde existe un estado de derecho. Lo extraordinario y caduco son estos tipos de órganos representados por entes de carácter corporativo o institucionales. Es lo que se quiere eliminar a través de esta reforma.<br />	También han dicho que esto es un retroceso. ¿Cómo va a ser retroceso si todo el mundo avanza en la búsqueda de procedimientos de mayor participación, libertad e información por parte de quien ejerce la soberanía popular?<br />	Asimismo, se ha manifestado que es volver al monopolio de los partidos políticos. Y si no son los partidos políticos, ¿quiénes serán? ¿Acaso los gremios, las corporaciones, o volver al antiguo sistema corporativo de Franco o de Mussolini? Eso sí que es caduco y antidemocrático.<br />	De igual modo dicen que es buena la integración del Senado con gente de gran autoridad. No me cabe la menor duda, y no queremos entrar a enjuiciar la calidad e idoneidad de los senadores designados. Pero, ¿por qué no designar también a un empresario o a un gran pintor? ¿Cuál es el criterio para determinar que aquéllos sean designados y otros no? Se rompe el principio de igualdad, propio de la ley, de la norma jurídica: ¿por qué éstos y otros no? Ésa es la gracia del sistema basado en el principio de representación popular, en el cual todos compiten con las mismas oportunidades.<br />	Por último, quiero señalar que es sano para la democracia -le da estabilidad y confianza- que haya órganos políticos elegidos en forma directa e íntegra por el pueblo, porque creemos en sus ciudadanos y en el sufragio universal.<br />	Por eso, la bancada de la Democracia Cristiana votará favorablemente la eliminación de los senadores designados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Su Señoría ocupó 15 minutos del tiempo de su Comité.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Darío Paya.<br /><br />	El señor PAYA.- Señor Presidente, como se sabe, nuestro partido se opone a esta reforma -explicaré por qué-, pero hay injusticias que no se pueden dejar pasar.<br />	En las dos intervenciones anteriores he percibido una grave omisión, que creo mi deber subsanar. Ésta consiste en felicitar muy sinceramente a la Izquierda, representada en este Parlamento, y a la Concertación, porque acá se está produciendo un hecho sin precedentes en la historia política de Chile. Para ser franco, tampoco encuentro precedente al respecto en ningún otro punto del planeta, en cuanto a garantizar a un sector político -al margen de los principios democráticos que se nos han recordado varias veces en los últimos minutos- una mayoría absoluta en el Senado. Tampoco tiene ningún precedente que este regalo de una mayoría absoluta a partir del año 2000 lo reciba un sector político -en este caso, la Concertación y la Izquierda- de parte de quienes supuestamente son Oposición.<br />	Este hecho sin precedentes estoy seguro de que dará para hablar en los libros de historia y de comentarios políticos en el futuro, mucho más allá de nuestras fronteras, porque es una maniobra de una habilidad política que, reconozco, me supera. No puedo entender cómo un partido, supuestamente de Oposición, cree una circunstancia para regalar la mayoría al Gobierno, lo que, en la práctica significa que renuncia a una cuota importante de poder. La próxima vez que la Concertación quiera subir los impuestos, ya no necesitará el apoyo de Renovación Nacional, como la última vez, porque, gracias a esta reforma, tendrá la mayoría absoluta para hacerlo por sí sola. Asimismo, si en el futuro la Concertación desea cambiar las leyes laborales y previsionales o aprobar la Ley de Presupuestos, la Oposición nada podrá hacer, por cuanto con esta reforma le está regalando la mayoría.<br />	Por eso, creo un deber felicitar a la Concertación y a la Izquierda y, desde luego, sugerirles que aprovechen esto, porque regalos de esta magnitud no se reciben todos los días.<br />	Me preguntaba por qué alguien como el Diputado señor Escalona, que en esta materia ha hablado con tanta vehemencia acerca de principios, de un día para otro cambió de opinión. A él se le pueden hacer muchas críticas, menos que sea alguien que cambia de opinión; más bien, tiende a no cambiarla nunca. No obstante, de un día para otro, modificó su criterio sobre este tema. En verdad, la explicación la puede entender cualquiera persona.<br />	En todas las encuestas que desde hace bastante tiempo se hacen en Chile en materia política, queda en evidencia que el próximo Presidente de Chile será Ricardo Lagos o Joaquín Lavín. ¿Qué significa esta reforma? Que si el próximo Presidente es Ricardo Lagos, tiene asegurado un Senado con mayoría absoluta; pero si es Joaquín Lavín, tendrá minoría en el Senado, porque la mayoría absoluta será de la Oposición. De manera que el Ministro Lagos no tiene que ser ningún experto en matemáticas para alegrarse con esto, que es un regalo, un privilegio que no tuvieron ni el Presidente Allende, el Presidente Aylwin, ni el Presidente Frei: tener garantizada una mayoría absoluta en el Senado.<br />	Felicito sinceramente a la Izquierda por este logro político, y me imagino que también debo hacer extensiva a la gente de Renovación Nacional, por los abrazos, palmadas, sonrisas y aplausos que han recibido de la Concertación. En verdad, deseo que pronto puedan tener la satisfacción de recibir iguales felicitaciones de la gente que votó por ellos, los apoyó y eligió para ser Oposición.<br />	Aquí se hacen una serie de afirmaciones que, lisa y llanamente, no resisten análisis. Las mencionaré porque, en alguna medida, irrita que se digan tan livianamente, cuando no corresponden en absoluto a la realidad. Por ejemplo, que los senadores designados no son un elemento de equilibrio, porque han votado siempre en bloque con la Oposición. Quiero recordar a quienes hoy han sostenido esto -no han sido personas de Gobierno, sino de Oposición- que en materias tan importantes como ciertos nombramientos claves en órganos del Estado, en las reformas laborales y tributarias y en la que permitió al Presidente indultar a terroristas, la votación de los senadores institucionales fue dividida, distinta entre ellos. Pido que alguien haga una relación de las votaciones de los últimos siete años que demuestre que los senadores institucionales han votado en bloque. Me di el trabajo de hacerla y terminé con una lista de una línea, de un solo ejemplo en que todas estas personas votaron en bloque.<br />	Se ha manifestado que incorporar a estas personas significa una politización de ciertas instituciones claves para el Estado. Quiero que alguien, responsablemente, me diga qué politización de la Contraloría General de la República ha generado la presencia de la Senadora señora Olga Feliú en el Senado; qué politización en las universidades ha creado la presencia de William Thayer en el Senado; qué politización creó en la Fuerza Aérea la presencia del ya fallecido General Ruiz Danyau. ¿Dónde está la politización derivada de esos nombramientos?<br />	Se dice y se repite -y no podemos dejar que esto quede flotando en el aire como algo verdaderamente cierto- que esas designaciones son incompatibles con la democracia.<br />	Tengo una lista -que no daré a conocer porque el tiempo es limitado- de decenas de países absolutamente democráticos, por cierto, donde existen en el Senado miembros no elegidos en forma democrática. Me refiero a Canadá, al Reino Unido, Alemania, Bahamas, Barbados, Bélgica, Belice, Croacia, etcétera, países en los cuales este procedimiento es compatible con la democracia, existe y funciona bien.<br />	Las personas que plantean estas reformas debieran, al menos, hacerse tres preguntas:<br />1)	Eliminados estos senadores no electos popularmente, ¿se justifica la existencia de un Congreso bicameral, con dos Cámaras iguales, del mismo origen, que actúan con un solo criterio? ¿Se trata de disponer de mayor número de cargos para repartir más dietas, con más costo para la gente?<br />	En estos momentos, en España también se está discutiendo una reforma del Congreso español, y en la convocatoria se sostiene con todas sus palabras, que cuando se homogeneiza, como fuente única de legitimidad a las mayorías populares, el bicameralismo es una realidad que entra en crisis, tiende a desaparecer y muere. <br />	Pero aquí no se trata solamente de perder el tiempo y de discutir en dos salas de un mismo edificio la misma materia. Lo que está en juego es algo muchísimo más grave: y es que desde 1925, y no a partir de 1980, tenemos en Chile un Senado diferente de la Cámara de Diputados, al cual se le dieron facultades -esto es algo que plantean todos los constitucionalistas en Chile y que nadie objeta- para actuar como una cámara con algún criterio suprapolítico y técnico, lo cual no se le exige a la Cámara de Diputados; como un elemento moderador y como árbitro en las disputas entre el Poder Judicial y el Poder Ejecutivo, ni más ni menos; como juez en las acusaciones políticas que pueden terminar con la remoción del Presidente de la República. Si se pretende cambiar la naturaleza, composición, e integración de un organismos tan importante como el Senado, responsablemente no se puede creer que esa institución pueda continuar manteniendo las mismas facultades sin producir desequilibrios graves para el país. Si al Senado se le cambia el criterio que se le exige para actuar, también se le debería cambiar sus facultades.<br />	En resumen, la pregunta es si queremos un predominio absoluto de los partidos políticos sobre el sistema institucional chileno. Nuestra respuesta ayer, hoy y mañana seguirá siendo “no”. Y cuando se le pregunta directamente a la gente su opinión, no sobre los senadores designados, porque conocemos la respuesta, sino acerca de si quiere que los partidos políticos tengan en Chile un predominio sin contrapeso sobre el sistema institucional, responde que no. Ciertamente, los votantes de Derecha contestan que no, y los diputados de la UDI vamos a votar que no.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escalona, Camilo" DIPUTADOValue="150">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Escalona.<br /><br />	El señor ESCALONA.- Señor Presidente, el hecho de que la totalidad de los diputados de la Concertación más los de Renovación Nacional coincidan en votar a favor de la reforma constitucional que pone término a los senadores designados, nos parece una situación positiva para el país, y desagradable para la Unión Demócrata Independiente, pues no esperaban afrontar este nivel de aislamiento, ante su terca oposición a algo que es evidente y necesario: culminar el proceso de definitiva estabilidad institucional del país; en particular, terminar con la intromisión de poderes ajenos a la voluntad popular en la composición del Parlamento de la República.<br />	Naturalmente, entendemos que es una posición incómoda, pero debemos decir, con sinceridad, que este hecho está atrasado en siete años, por cuanto esperábamos este avance institucional en 1990.<br />	Cuando se instaló la civilidad en el gobierno de la nación al inicio del período presidencial de don Patricio Aylwin, esta convicción nuestra fluía de las conversaciones y consultas políticas llevadas a cabo en el curso de 1989 entre la Concertación y el partido Renovación Nacional -por eso, lo que dice el Diputado señor Paya es muy injusto-, que concluyeron con el acuerdo de realizar el plebiscito de julio de 1989, cuyo resultado permitió destrabar los primeros resortes que impedían el desarrollo de la transición democrática en Chile. <br />	Dicho plebiscito debió ser aceptado incluso por el general Pinochet, y tuvo como a uno de sus articuladores a quien era entonces Ministro del Interior del régimen militar, señor Carlos Cáceres. Ése no fue un acuerdo institucional completo. No consideró un conjunto de cosas que debió abarcar, entre ellas, el término de los senadores designados. Pero la información política de la época confirma, a través de las declaraciones del propio ex Senador Sergio Onofre Jarpa, entonces presidente de Renovación Nacional, que su partido y la Concertación tenían la misma convicción, cual era hacer posible estas reformas al inicio de la transición. <br />	Entonces, estamos colocando al país simplemente en consonancia con lo que fueron las convicciones básicas de la voluntad nacional, representadas en el plebiscito del 5 de octubre de 1988 y en la elección presidencial de 1989. Es indudable que el peso de los poderes fácticos no permitió que en 1990 se concretara esta reforma.<br />	Ahora bien, le agradezco al Diputado señor Paya la deferencia y los elogios hacia mi persona, por las muestras de habilidad política que a nosotros nos corresponderían; pero quiero decirle que no intente ofender de manera fácil a sus propios aliados de la Oposición. Éste no es un acuerdo que se haya constituido ahora, en el curso de las últimas semanas. Le recomendaría, porque no es tan joven y pudo haberlo hecho, que recordara los acontecimientos políticos de 1989, en los cuales ya existía este consenso nacional.<br />	Ahora se da un paso muy importante para materializar esta voluntad nacional, que es contar con un Congreso que emane íntegramente del ejercicio de la voluntad popular. En tal sentido, la nación, en su conjunto, habría dado un paso muy importante. ¡Lógico! La angustia de la UDI es que no forma parte de este paso importante para el conjunto de la nación. ¡Ha quedado fuera del avance nacional! ¿Por qué razón? Simplemente, por lo que clínicamente se denomina una esquizofrenia, porque, sin duda, la institución de los senadores designados fue hecha para fortalecer el poder presidencial sobre el Congreso; pero resulta que la UDI no se dio cuenta de que el general Pinochet perdió el plebiscito en 1988 y actúa como si éste fuera el Presidente de la República. Quiere fortalecer un Presidente que ya no tiene. Entonces, eso es esquizofrenia. No es comprender ni captar la realidad del país.<br />	Hoy existe un Presidente democrático. Ya no se necesitan los contrapesos que se idearon en 1980, pensando que Pinochet iba a seguir de Jefe de Estado desde 1989 en adelante. Ya ocurrió el 5 de octubre de 1988 y Pinochet es cosa del pasado porque perdió el plebiscito.<br />	Ahora bien, es lógico que algunos no sufren de esquizofrenia y quieren mantener la intromisión del poder fáctico militar en la política nacional a través de los cuatro senadores que designa el Consejo de Seguridad Nacional. Para nosotros éste es un punto muy importante en que estamos dispuestos a llegar a los acuerdos necesarios y concurrir a la formación de los consensos que sea menester.<br />	Para nosotros no es indiferente que en los próximos meses tengamos una campaña electoral que durará más de medio año, en la cual, seguramente, se repartirán millones de volantes, se harán centenares de miles de afiches, se efectuará campaña puerta a puerta, casa a casa, y los candidatos visitarán todo el país. En la Región Metropolitana, más de tres millones de electores elegirán cuatro senadores y el Consejo de Seguridad Nacional, en cinco minutos, igual número de senadores. Entonces, éste es un problema que dice relación a la fortaleza de la democracia que estamos reconstruyendo y que para nosotros no es indiferente.<br />	Cuando se tiene la capacidad de intervenir desde afuera el sistema político; cuando se tiene la capacidad de influir desde el cuerpo de generales con las declaraciones de que fuimos testigos en marzo; cuando se tiene la posibilidad de influir desde las penumbras del poder económico, no importa el tipo de democracia que se reconstruya, no importa la apatía e indiferencia de los jóvenes, no importa la desafección de la ciudadanía, pero a nosotros sí nos importa. Nos importa que los chilenos no sufran el bochorno obsceno que significa que el Consejo de Seguridad, en cosa de minutos, elija igual número de senadores que los más de tres millones de ciudadanos de la Región Metropolitana.<br />	Entonces, hay algunos que no tienen esquizofrenia, que quisieran reservarse esta capacidad de intervenir respecto de la institucionalidad política del país y, en particular, sobre el Parlamento. <br />	Por eso, es importante este avance, puesto que con dignidad frente al país podemos efectivamente constatar que hemos concurrido a un acuerdo con el principal partido de Oposición en un punto que no nos satisface ni nos gusta, pero que estamos dispuestos a aceptar, porque recoge una preocupación del interlocutor que nos parece válida: la estabilidad institucional.<br />	El país seguirá avanzando y, al final, junto con la estabilidad institucional, existirán grandes consensos que se vertebrarán en el curso de los próximos años. Y así como terminarán los senadores designados, probablemente también se modificará el Tribunal Constitucional y no será necesario que haya quienes quieran resguardos especiales, porque, en última instancia, la gran conclusión que fluye de los acontecimientos de los últimos treinta años en Chile es que la democracia se sustenta en el ejercicio irrestricto de la voluntad de los ciudadanos y es falso que, para hacer frente a los enemigos de la democracia, haya que mantener enclaves autoritarios. No los necesitó España después del franquismo, ni los requirieron otras democracias mucho más sólidas, que son ejemplo en el mundo. Los enclaves autoritarios no fueron válidos en guerra fría ni después de ella. Estamos seguros de que, a la larga, esa será también la convicción de la comunidad nacional, que se reflejará en nuestro sistema político.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor diputado usó ocho minutos del tiempo del Comité del Partido Socialista.<br />	A continuación, tiene la palabra el honorable Diputado señor Alberto Cardemil.<br /><br />	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, mientras oía los desaciertos en el análisis de nuestros colegas de Izquierda y los cantos de sirena que surgen desde las bancadas de enfrente, y escuchaba las incomprensiones de nuestros amigos y aliados de la Unión Demócrata Independiente, reafirmaba mi convicción absoluta de que lo que hemos hecho los diputados de Renovación Nacional se encauza exactamente en la dirección que Chile necesita.<br />	Estoy seguro de ello y hay mucha gente de Renovación Nacional que va a concurrir a votar favorablemente la indicación que presentamos, absolutamente convencida de lo anterior. En este momento, no necesitamos discursos brillantes, eslogans y frases hechas. Lo que precisa el país para seguir progresando y desarrollándose es estabilidad en las reglas del juego y estabilidad política, económica y social.<br />	Parece que lo único que le interesara a esta Cámara es algo que ha venido sucediendo en nuestro propio partido y que he oído hace ya más de dos años. Parece ser que este debate se inicia y extingue en la cuestión de los senadores institucionales. Y eso no es así. Los diputados de Renovación Nacional hemos puesto encima de la mesa las cuestiones que verdaderamente importan, que deben precuparnos y por las que todos debemos trabajar.<br />	Si hay algo que Renovación Nacional tiene claro es su compromiso con la estabilidad de Chile. Como partido -quien habla lo suscribe especialmente-, considera que su rol fundamental en la política chilena es cooperar en la estabilidad y el desarrollo. ¿Qué hemos hecho para esto? ¿Sobre qué versa nuestra propuesta y cómo se traduce nuestro compromiso con la estabilidad?<br />	En primer lugar, esta tarde la Cámara votará algo que resulta esencial: la reafirmación de la composición y funciones del Consejo de Seguridad Nacional y del Tribunal Constitucional, dos poderes neutros del Estado, esenciales en los equilibrios del poder del edificio constitucional de 1980, reformado en 1989 y hasta ayer seriamente cuestionado por la Concertación. Hoy, la Concertación -Democracia Cristiana, el PPD y todos los partidos de Izquierda- está votando por su confirmación, y eso es fundamental para nosotros.<br />	En segundo lugar, está votando la independencia del Poder Judicial al elevar los quórum necesarios para aprobar una acusación constitucional en contra de los ministros de la Corte Suprema. La Cámara ha recogido de nuestra proposición algo que resulta esencial para que el Poder Judicial pueda seguir trabajando con independencia, muchas veces amenazada por las bancadas de enfrente.<br />	En tercer lugar, estamos, ni más ni menos, ampliando la Constitución de 1980, reformada en 1989. Y esto no es juego, pues le estamos dando estabilidad a través de elevar de cuatro séptimos a tres quintos de los senadores en ejercicio el quórum para reformar las leyes orgánicas constitucionales. Ello significa que todas esas leyes pasan a tener el mismo rango de las disposiciones para reformar la Carta Fundamental. Esto, queridos amigos de la Unión Demócrata Independiente, es algo esencial para el desarrollo y estabilidad del país.<br />	Ayer se cuestionaba la ley orgánica de las Fuerzas Armadas; hoy, la Cámara dará una señal política clara, reconfirmándola y haciendo mucho más difícil su reforma. Ayer se cuestionaba la ley sobre el sistema electoral; hoy, la Cámara la votará, confirmará y reforzará. Sería largo dar el listado de leyes orgánicas constitucionales que regulan el quehacer de nuestro país y constituyen los centros vitales en materia económica, social y política de la nación, cuya modificación hacemos mucho más difícil.<br />	En cuarto lugar, estamos afirmando las senadurías presidenciales. Planteamos algo evidente y lógico: que los Presidentes de la República, al término de su mandato, resuelvan si quieren ocupar el sillón senatorial, con todos los derechos y deberes que ello implica, situándose en la arena política, u optar por acogerse al estatuto constitucional de ex Presidentes de la República, que no está establecido en nuestra institucionalidad y que, para ese efecto, creemos.<br />	También la Izquierda -digámoslo con todas sus letras- está votando -y es algo esencial- la senaturía del ex Presidente don Augusto Pinochet Ugarte, y lo está haciendo con nombre y apellido.<br /><br />	-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />	-Manifestaciones en la Sala.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Ruego a los señores diputados guardar silencio.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.<br /><br />	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, quizás para la Izquierda, al igual que para nosotros, éste sea un punto de partida, pero para ellos es hacia el sur y, para nosotros, hacia el norte. Y nuestro norte será siempre asegurar la estabilidad institucional, que es exactamente lo que hoy está haciendo la Concertación.<br />	Con extrema curiosidad escuché las razones por las cuales el Diputado señor Luksic y algunos diputados de Izquierda manifiestan su opinión favorable a estas reformas; plantean que la Constitución de 1980 es incorrecta. Les quiero avisar que al votar estas reformas, están afirmando el edificio institucional de 1980, modificado en 1989.<br />	Termino con una alusión final: aquí no queremos llamar a engaño a nadie. Quiero señalar el sentido exacto de la decisión tomada hoy por los diputados de Renovación Nacional.<br />	En primer lugar, éste no es un acuerdo político con la Concertación. Es una decisión legislativa de los diputados de Renovación Nacional, aceptada en la Cámara de Diputados por la Concertación y por el Gobierno. <br />	He señalado por distintos medios cuál es nuestro concepto de la perfectibilidad. Lo dije antes. Para nosotros es un punto de partida. Nuestro sistema institucional es bicameral. Lo que aprueba la Cámara de Diputados puede ser revisado y perfeccionado por el Senado. <br />	Lo que estamos planteando está muy lejos de representar, para muchos de nosotros, el ideal. <br />	Creo que hay bastante más que hacer en materia de quórum para modificar la Constitución y algunas leyes simples.<br />	También es perfectamente posible -el principio va a quedar establecido cuando se vote en la Sala- el concepto de un Senado mixto, con una institución de Senadores institucionales reformada principalmente, en lo que más se critica, como es su forma de designación, origen, número y duración.<br />	Estas situaciones deberán ser revisadas por el Senado, el cual, en definitiva, tendrá que decidir.<br />	Nosotros, con mucha calma, con mucha tranquilidad y con mucha claridad, estamos absolutamente seguros de caminar en la línea correcta y de prestar un gran servicio a Chile y a nuestros ideales.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ignacio Balbontín.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, hace mucho tiempo y en esta misma Sala reclamábamos la posibilidad de sostener un debate con la seriedad como el que hoy estamos teniendo, y que se circunscribe en el contexto histórico en el cual tenemos que ubicarnos. <br />	Tenemos que tomar una opción: o la soberanía reside efectivamente en el pueblo o en la nación, como lo estableció la Constitución de 1980. Para acercarnos al principio que los demócratas sin apellido siempre hemos sostenido que la real democracia requiere que la soberanía resida en el pueblo, y para que ello sea posible, es necesario aprobar la reforma que estamos estudiando. Pero no se equivoquen algunos con los que somos demócratas, no confundan nuestra tranquilidad y nuestra parsimonia con falta de valentía, porque estamos dispuestos a sacrificar el tiempo por la paz entre los chilenos. Hemos tenido que esperar mucho. Después de siete años se cumple con la palabra -y sólo en parte- que algunos empeñaron frente al país. La palabra, tal como aquí se ha recordado, fue dada antes del plebiscito de 1989 y consistía, fundamentalmente, en tratar de desarticular las bombas de tiempo, las válvulas de seguridad que tenía la Constitución de 1980, y que impedían que el pueblo se expresara libremente. <br />	Éstos no son cantos de sirenas ni incomprensiones de la bancada que tiene a su espalda el Diputado señor Cardemil. ¡No, señor! De lo que se trata es que los que están detrás del señor Cardemil, me refiero concretamente a los diputados de la UDI, han señalado una vez más que no quieren un régimen de partidos políticos. Como si ellos, por su condición de gremialistas, no perteneciesen a un partido, a una parte de la sociedad. ¡Eso es falso, y es una mentira que históricamente han sostenido! Lo que ocurre es que bajo el nombre del gremialismo o la representación de la sociedad han escondido siempre su posición partidista ultraconservadora y claramente corporativista. Lo que les ha interesado no es la representación de las corporaciones, como sucedió con el fascismo, sino la de algunas instituciones para que, sin pasar por el tamiz del pueblo, puedan influir sobre el destino de la nación. ¿Y por qué les interesó? Porque no querían que hubiese un cambio profundo en el país.<br />	Es cierto que algunos se equivocan. No comparto aquella convicción absoluta que se ha señalado en cuanto a que nos encaminamos cada vez más a una Constitución de carácter pétreo. Creo que en la medida en que el pueblo se manifieste libremente, asuma que a través de las elecciones, eligiendo a unos u otros, podrá ampliar sus posibilidades, irá creciendo la conciencia de que lo político no guarda relación con los mecanismos de dominación y de control de la sociedad. Por lo tanto, sobre la base de crear una mayor conciencia podemos hacer otras transformaciones. Se equivocan aquellos que creyeron que la ruptura del régimen institucional chileno fue única y exclusivamente producto de la ideologización de los partidos políticos; también lo fue por la incapacidad que tuvo el marco constitucional del pasado para adaptarse a las realidades que día a día eran cada vez más cambiantes, sobre todo en países desarrollados o en vías de desarrollo, como el nuestro.<br />	Por lo tanto, es importante admitir que esto tiene costos, pero el pueblo también debe asumir que habrá posibilidades y beneficios.<br />	No es cierto, como algunos han expresado, que no podremos reformar la Constitución a futuro, por el elevado quórum que se requerirá para ello. Pero el pueblo deberá madurar y meditar mejor: o elige a aquellos que están por el cambio o a los que quieren mantener la sociedad tal como está.<br />	No comparto las opiniones de que los senadores designados han sido asépticos. Es cuestión de revisar la conducta que sistemáticamente han tenido, en el actual período parlamentario y en el anterior, al votar las leyes laborales. ¿Han estado comprometidos con el pasado o no? ¿Han estado comprometidos o no con la mantención pétrea de la Constitución actual? ¿Han usado o no los mecanismos que utilizan quienes quieren mantener las cosas tal como están? ¿Han usado y abusado del Tribunal Constitucional, mezclándolo con las actuales disposiciones constitucionales, para evitar el cambio de la propia Constitución? Es necesario que veamos y discutamos cuál es la naturaleza y la esencia del Senado. Comparto la idea de que en esa Corporación se requiere de experiencia y madurez, porque tiene objetivos de carácter judicial y nombra autoridades que son importantes para el destino del país. Por eso, es necesaria la mayor cantidad de consensos y una meditación más profunda; pero para ello tengamos fe en la voluntad soberana del pueblo y no en quienes dicen representarlo sobre la base de un poder que éste no les ha otorgado, sino que solamente han cumplido funciones de Estado. Eso no es representación de la voluntad popular, sino abuso de poder, consecuencia de haber ocupado un determinado cargo dentro del aparato público.<br />	Por eso, es importante que discutamos claramente, tal como nos invitaban algunos señores diputados de la Oposición, a los que quisiéramos ver con más poder, la posibilidad de que sobrepasaran a los poderes fácticos que tantas veces han denunciado y que tuviesen mayor envergadura dentro de la Oposición, a fin de no dejarse llevar por mecanismos de negociación al interior del aparato que tiende a hacer subsistir el sistema. Porque queremos una Constitución que sea el acuerdo de todos los chilenos y la representación de la voluntad popular, hemos estado dispuestos a sacrificar tiempo, en vez de vidas.<br />	Por eso, entregamos nuestro voto favorable a esta reforma constitucional.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Para una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.<br /><br />	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, quiero que la Mesa aclare la posibilidad de presentar indicaciones.<br />	Quienes no formamos parte de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia hemos conocido ahora el proyecto. He tratado de presentar algunas indicaciones, pero se me ha dicho que es imposible en esta instancia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, de acuerdo con el Reglamento de la Cámara, sólo es posible renovar indicaciones presentadas en la Comisión con los correspondientes patrocinios.<br />	En todo caso, toda norma reglamentaria es susceptible de ser salvada para un caso determinado, si hay unanimidad.<br />	En consecuencia, solicito la unanimidad de la Sala para presentar indicaciones.<br />	No hay acuerdo.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, la discusión que con tanto énfasis y apasionamiento se ha producido en esta Sala no es sino la reiteración de un tema que ha sido parte del debate político nacional, diría durante las dos últimas décadas y que forma parte de un debate mayor acerca de la incompatibilidad de algunas instituciones contempladas en la Constitución de 1980 y el verdadero régimen democrático que queremos construir. <br />	La eliminación de la institución de los senadores no elegidos por votación ciudadana ha estado presente en los dos programas de gobierno de la Concertación. Sin embargo, pese al compromiso de sectores opositores de apoyar la reforma que la suprima, no ha sido posible concretar ese esfuerzo, por la falta de respaldo de sectores que la rechazaron al momento de discutirse y votarse los proyectos. <br />	La iniciativa que hoy nos convoca proponía en su articulado original la eliminación de la institución de los senadores designados y la mantención como senadores vitalicios de todos los ex Presidentes de la República. El Partido Por la Democracia siempre ha sostenido la ilegitimidad de ambas instituciones, pues como principio valórico de nuestra acción no reconocemos otro fundamento de legitimidad parlamentaria que el mandato entregado a los representantes a través del voto ciudadano.<br />	A lo anterior se pueden agregar otros argumentos que justifican lo propuesto que arranca de la forma en que está concebida esta institución en nuestro país.<br />	Es ilegítima, porque permite la participación de las Fuerzas Armadas y de Orden en política. Aquí se ha dicho: la decisión de cuatro comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas equivale a la de tres millones de electores. Además, vulnera el principio democrático de la separación de los poderes al permitir que el Ejecutivo y el Poder Judicial nombren representantes en el Parlamento, más aún cuando lo hacen en una cámara que eventualmente debe decidir sobre acusaciones constitucionales en su contra. <br />	Es ilegítima, porque permite al Presidente de la República construir potenciales mayorías artificiales en el Congreso, aparte de las grandes atribuciones legislativas con que cuenta en la actualidad. Altera gravemente la voluntad ciudadana real y desvaloriza cada voto y la voluntad individual. <br />	Es falso el argumento de que aportan conocimiento ilustrado al Senado, pues se ha demostrado que en estos años los senadores electos son tanto o más ilustrados que los designados. No es cierto que éstos constituyan una instancia de moderación y equilibrio en el debate parlamentario. Así lo demuestra claramente el papel que han jugado durante los dos gobiernos de la Concertación en que no sólo han desempeñado un papel de opositores, sino que algunos han manifestado su intención de postular en el próximo período como candidatos de algún partido de la Derecha. ¿Qué moderación es ésta? <br />	Para el Partido Por la Democracia el aspecto más importante de esta reforma que hoy estamos discutiendo es que abre la posibilidad real, cierta y concreta de eliminar definitivamente la institución denominada senadores designados, la cual ha constituido uno de los lastres autoritarios dejado por la dictadura militar, que la democracia chilena ha debido soportar en su esfuerzo por consolidarse en estos dos períodos. Su existencia ha sido un constante obstáculo para que en el Parlamento se pueda expresar real y efectivamente la voluntad mayoritaria de la ciudadanía. Esta institución ha jugado el papel que se tenía pensado para ella: no permitir que en el país tuviera plena vigencia una institucionalidad política de carácter democrático en la que rija el principio de la soberanía popular, para que de esta forma la actividad legislativa pudiese ser distorsionada con la intervención de senadores que no deben responder ante el electorado por sus votaciones y opiniones, bajo el supuesto de que ellos desempeña-rían un rol moderador e impedirían el llamado monopolio de los partidos políticos en el ejercicio del poder. <br />	Los hechos han demostrado claramente que tal supuesto nunca se ha dado y muchas iniciativas impulsadas por la Concertación, destinadas a mejorar la calidad de vida de los chilenos, a perfeccionar nuestras instituciones democráticas, entre otras, la modificación del actual sistema electoral, la composición del Consejo de Seguridad Nacional, la derogación de la ley de amnistía, no han podido ser aprobadas por la fuerte distorsión que estos senadores introducen en los quórum del Senado al otorgarle a la Oposición una mayoría que no corresponde a su real apoyo electoral. <br />	El Partido Por la Democracia no está plenamente satisfecho con la actual reforma aprobada en la Comisión de Constitución, pues a pesar de constituir un avance en el camino de la consolidación de nuestra democracia política, mantiene aún elementos que la distorsionan. <br />	Tema no menos importante para nosotros es la elevación de los quórum que se incluyen para leyes orgánicas constitucionales, la aprobación de las acusaciones constitucionales que han afectado a los ministros de la Corte Suprema y el establecimiento de la institución de los senadores presidenciales, los que no obstante su número reducido por el momento, son contradictorios con la vigencia del principio de soberanía popular que debe regir en la integración del Parlamento. Decimos clara y responsablemente: éste es el costo que estamos pagando y que estamos dispuestos a pagar para que la sociedad chilena logre librarse de la carga autoritaria que implican los senadores designados. <br />	Aquí algunos han señalado que con esto hemos cercenado la posibilidad de futuras reformas constitucionales. Diría que más allá de eso, ahora la Concertación tiene el desafío de lograr las mayorías pertinentes para modificar aspectos antidemocráticos en nuestra Constitución. <br />	El Partido Por la Democracia manifiesta la necesidad de que Chile cuente, de una vez por todas, con una institucionalidad democrática legítima, que contribuya al gran esfuerzo que el país está realizando para modernizarse y organizarse como una sociedad fundada en un real estado de derecho, democrático, representativo y respetuoso de los derechos humanos. <br />	La eliminación de la institución de los senadores designados es un paso en tal dirección, aunque debemos señalar que queda mucho por hacer en este campo. <br />	Nuestro partido continuará realizando todos los esfuerzos necesarios para que el país cuente definitivamente con una institucionalidad democrática real y legítima, en la que no existan cargas autoritarias que impidan nuestro progreso como nación libre y democrática. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor José Antonio Viera-Gallo. <br /><br />	El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, lo que está en juego en esta discusión es algo que hace tiempo preocupa al país, como señalaba el Diputado señor Balbontín: si la soberanía popular es o no el origen de las autoridades en una democracia. <br />	En primer lugar, quiero señalar que en 1989 se produjo un importante acuerdo en las comisiones técnicas formadas por personeros de Renovación Nacional y de la Concertación, que justamente buscaban introducir reformas a la Constitución que hicieran viable el tránsito a la democracia. <br />	Sobre el tema que nos ocupa, leeré lo que se acordó en esas comisiones técnicas. Dice así: “Una parte de la comisión estimó que los ex Presidentes de la República deben ser miembros del Senado por derecho propio, atendida la natural significación política de quienes han desempeñado ese cargo. Otra parte de la comisión optó por proponer una composición que no los incluyera”. Pero aquí está lo importante. “Hubo acuerdo en que la institución de los senadores designados no es consistente con la tradición política chilena y no responde a criterios claros de legitimidad política”. Ese acuerdo data de 1989, entre Renovación Nacional y la Concertación de Partidos por la Democracia. <br />	Sería muy largo hacer la historia de por qué ese acuerdo no se materializó de inmediato una vez que volvimos a la democracia. Hoy, después de ocho años, nos encontramos tratando de llevar a la práctica lo que sería ya realidad si quienes suscribieron dicho acuerdo en 1989 hubieran sido consecuentes en concretarlos. <br />	Incluso, hoy estamos votando una reforma, mientras los Senadores de Renovación Nacional, o una parte de ellos, ya nos advierten que es probable que el voto de la Cámara no sea suficiente para realizar aquello que ya en 1989 Renovación Nacional, presidido por don Sergio Onofre Jarpa, se había comprometido a realizar.<br />	En segundo lugar, deseo referirme a las palabras del Diputado señor Cardemil -lamento que no se encuentre presente-, que a la sazón era Subsecretario del Interior del régimen militar y, por lo tanto, estaba en contra de estos acuerdos. Él ha dicho que cada vez que se impulsa este tipo de reformas lo que se persigue es perfeccionar la Constitución. Se puede mirar de esa manera, pero es importante recordar lo que decía el general Pinochet en un discurso pronunciado en diciembre de 1988: “Tras algunas propuestas que hoy se alzan de reformas y transformaciones a la Constitución, es posible avizorar las mismas concepciones que condujeron al colapso de nuestra democracia y han llevado a la ruina moral y material a otras muchas naciones de Occidente.” Ésa era la filosofía con que el régimen militar miraba los acuerdos que se estaban construyendo entre Renovación Nacional y la Concertación.<br />	Pero como era tan fuerte el impacto del plebiscito, tan clamorosa la derrota del propio general Pinochet y tan obvio que el país iba hacia la democracia, que en 1989, esto es un año después, ese mismo general manifestaba: “Ese consenso debe expresarse básicamente frente a la disyuntiva de una eventual reforma a la Carta Fundamental, la que debe tener por objeto exclusivamente perfeccionar sus disposiciones, sin alterar un ápice su espíritu, puesto que constituye un todo indivisible.” Es decir, en 1988, Pinochet decía que íbamos hacia la ruina de Occidente y en 1989 tenía que patrocinar las reformas que habíamos concordado con Renovación Nacional, al menos en la parte sustancial.<br />	Respecto de este punto, quiero recordar que el ex Ministro Carlos Cáceres -en ese momento, superior del Diputado señor Cardemil-, ofreció, en nombre del general Pinochet, que los senadores designados duraran sólo un período. Nosotros no llegamos a ese acuerdo, porque nos pareció muy largo un período de ocho años y teníamos la natural impaciencia de democratizar rápidamente el país. Hoy, a punto de que los senadores designados cumplan su período, nos encontramos con que eso que ofreció el general Pinochet -a lo cual, en su momento, también accedieron Jaime Guzmán y la UDI- está, al menos, en discusión y es más que eventual su materialización.<br />	Por eso, no hay que asustarse cuando frente a un acuerdo de la trascendencia del que hoy se vota en la Cámara, unos digan que es para perfeccionar la Constitución y otros para transformarla sustancialmente. El significado profundo de la reforma no lo dirimirán nuestras palabras ni las de la Oposición: lo hará la historia político-social del país.<br />	Pensamos que más allá de nuestros errores y limitaciones, el sentido de los acontecimientos de estos ocho años nos dio la razón cuando en 1989 firmamos este acuerdo con Renovación Nacional. De lo contrario, el Presidente Aylwin habría asumido con 20 senadores elegidos y 10 designados, con un artículo 8º de la Carta Fundamental que habría dejado fuera de la ley a todos los miembros de estas bancadas, con un doble Congreso, con una doble cláusula de reforma a la Constitución que habría impedido llevarla a cabo sino hasta la constitución de un nuevo Congreso. Es decir, el gobierno del Presidente Aylwin se habría visto prácticamente impedido de ejercer sus atribuciones.<br />	Renovación Nacional tuvo el sentido patriótico de mirar más allá de su interés inmediato e hizo posible un tránsito a la democracia que estimo de enorme importancia.<br />	Nosotros, a su vez, por realismo político, aceptamos que el proceso de transición se hiciera en el marco de la Constitución que dictó el régimen militar. Y poco a poco, durante estos ocho años, gracias a distintos acuerdos, hemos ido logrando su transformación profunda: democratizamos los municipios, cuando la Unión Demócrata Independiente decía que debía haber alcaldes designados; creamos gobiernos regionales, y hemos hecho otras reformas a la Constitución de enorme importancia para el país. <br />	Por eso, ante esta situación, es muy importante -más que la polémica verbal entre la Izquierda, la Derecha y la Democracia Cristiana- hacer resaltar la trascendencia de este acuerdo que, ojalá, sea ratificado mañana en el Senado.<br />	Respecto al problema de fondo, la Biblioteca del Congreso preparó un informe muy interesante sobre cómo está conformado el Senado en distintos países del mundo. Es cierto que cuando hay un régimen bicameral -en algunos países con sistema federal y en otros con sistema unitario- el Senado tiene o suele tener una composición distinta a la de la Cámara y sus miembros no siempre emanan del sufragio universal. Pero -y en esto quiero insistir- o ese Senado está sometido a la decisión de la cámara política, como es el caso de Inglaterra, donde la Cámara de los Lores nunca hace prevalecer su criterio sobre la Cámara de los Comunes, o bien los miembros del Senado que no emanan de la voluntad popular en forma directa no influyen, de hecho, en la mayoría, porque, por ejemplo, en el caso italiano, en el que el Presidente de la República puede nombrar cinco senadores de por vida en un senado de 313 parlamentarios, evidentemente no es lo mismo que lo que nos proponía el General Pinochet: un Senado de veinte senadores electos y diez designados.<br />	En el caso de Chile, donde por tradición el Senado tiene las mismas facultades legislativas que la Cámara y, por tanto, es tan cámara política como la de Diputados, ¿qué razón existe para que haya senadores designados y no diputados con ese carácter? ¿Por qué no se sientan aquí representantes de las Fuerzas Armadas, lo que se pensó en algún momento? ¿Saben por qué era así? Porque en la filosofía de la Constitución Política de 1980, el Presidente de la República podía disolver la Cámara si le era adversa, apoyado en el Senado, con el resguardo militar. Eso también lo modificamos en 1989.<br />	Incluso, no conozco un caso en aquellos países donde el Senado tiene una composición mixta -me gustaría que los Diputados de la Unión Demócrata Independiente o quienes defienden la tesis de los senadores designados indicaran uno- donde el Poder Judicial o las Fuerzas Armadas intervengan para nombrar a los senadores designados.<br />	En el caso de Irlanda -es el que más podría aproximarse a esta situación-, son las universidades y los colegios profesionales las entidades encargadas de ello y no las Fuerzas Armadas. Creo que ello no existe en ningún país del mundo. Eso es sólo una forma de resguardo frente al temor que podrían tener al sufragio universal.<br />	Deseo terminar mi intervención señalando que cuando votemos hoy el proyecto estaremos dando cumplimiento a un acuerdo trascendental para el país, que se arrastra por ocho años, y que debiéramos tener la fuerza política suficiente para que sea aprobado en el Senado. Si ello no ocurre, que la ciudadanía sepa qué senador votó en contra, porque entonces tendrá antecedentes suficientes para emitir su sufragio en diciembre próximo y no dar respaldo a aquel que se niega a que sus colegas sean elegidos por la ciudadanía. ¿Con qué moral pedirá el respaldo ciudadano para él si al mismo tiempo está admitiendo que otros, que tienen el mismo voto, se elijan de manera diferente?<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Claudio Rodríguez.<br /><br />	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, el año pasado, el Gobierno envió al Senado de la República un proyecto de ley que, en lo principal, intentaba, en primer lugar, eliminar a los senadores institucionales; en segundo lugar, modificar la generación de los miembros del Tribunal Constitucional, y, en tercer lugar, limitar las facultades que actualmente concede la Constitución Política a los miembros del Consejo de Seguridad Nacional.<br />	Luego de un prolongado debate, no sólo al interior de la Sala del Senado, sino fuera de ella, el Gobierno no logró imponer su proyecto. Casi al mismo tiempo, anunció que insistiría en sus propósitos, aunque esta vez a través de la Cámara de Diputados.<br />	En marzo, el Gobierno cumplió su anuncio y envió a la Cámara un proyecto de ley de reforma constitucional, aunque esta vez con un contenido diametralmente distinto.<br />	El nuevo ingrediente que incorporó fue dar carácter de senadores vitalicios a todos los ex presidentes de la República, incluido el ex Presidente Aylwin, quien, de acuerdo con la Constitución, no podría tenerlo, debido a que su período presidencial fue inferior a seis años.<br />	Puestos los diputados en la obligación de pronunciarnos en un sentido o en otro, procedimos a analizar la propuesta gubernamental con detención, seriedad y responsabilidad, llegando a la conclusión de que, si debíamos enfrentar el tema, lo haríamos a nuestra manera.<br />	Así surgió la primera decisión de la bancada de diputados de Renovación Nacional, que consistió en rechazar la propuesta del Gobierno y presentar una propia, que fundamentalmente cautelara la estructura institucional del país, sólidamente levantada a partir de la Constitución de 1980 y que ha permitido al país continuar con un proceso de desarrollo productivo que se prolonga por más de una década.<br />	Así surgió la propuesta de Renovación Nacional, que luego fuera aceptada por el Gobierno y los diputados oficialistas miembros de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />	La disyuntiva para nosotros estaba resuelta: o el Gobierno de la Concertación respaldaba nuestra propuesta, o la bancada, en su totalidad, votaba en contra del proyecto del Gobierno.<br />	Ocurrió lo primero, y ello nos satisface, porque creemos que, a partir de ella, se estará dando mejores garantías de estabilidad institucional al país, por cuanto, en primer lugar, a través del aumento de los quórum de aprobación de las leyes orgánicas, es decir, de aumentar los votos necesarios para modificar las leyes de importancia institucional, tales como la de enseñanza, electoral, Fuerzas Armadas y de Carabineros, Banco Central y municipalidades, se evita un eventual desmantelamiento de la actual estructura institucional.<br />	En segundo lugar, porque al elevar también los quórum para remover a los ministros de la Corte Suprema -hoy se requiere simple mayoría-, se pone a resguardo la autonomía de este Poder del Estado de todo intento de manipulación y presión política.<br />	En tercer lugar, porque al establecerse la figura de los senadores presidenciales, se consigue un avance importante en la institucionalidad, ya que los ex mandatarios que así lo resolvieran podrían aportar, por un período, su experiencia en el Senado de la República, o bien, si optaran por no hacerlo, podrían acogerse a un estatuto jurídico que les reconozca prerrogativas especiales en consideración a su dignidad de ex presidentes de la nación.<br />	Respecto de los senadores institucionales, la bancada de diputados de Renovación Nacional aceptó, en esta Cámara de origen, su término, no por desconocer el aporte que los actuales senadores institucionales han realizado a este primer período de democracia, sino por estimar que la mantención de esta figura implica correr un serio riesgo de desestabilización de la actual institucionalidad del país, lo que sería altamente inconveniente para su proceso de desarrollo normal y un serio revés al fortalecimiento institucional que inspiró a la Constitución de 1980. Tal vez, en este punto, sería bueno tener presente que lo perfecto siempre es enemigo de lo bueno.<br />	Durante el debate se nos ha dicho en esta Sala que los diputados de Renovación Nacional estaríamos garantizando una mayoría de la Concertación. Nada más lejos de la verdad. Primero, porque al mantener los senadores vitalicios, el actual Presidente Frei se incorporará al Senado, y la lógica indica que, al menos, lo hará por unos 20 años, lo que ocurrirá a partir del año 2000. En segundo lugar, porque, al elevar los quórum, se harán exigibles más votos, que es lo que propiciamos.<br />	Tal vez sería interesante analizar sólo dos escenarios que podrían darse antes del año 2000 y a partir de ese año. <br />	Si consideramos que no existen los senadores designados y que se agregan dos senadores vitalicios, los ex Presidentes Pinochet y Aylwin, el Senado tendría un total de 40 miembros, lo cual significaría que el quórum de aprobación de leyes orgánicas sería de 23 votos. Nosotros estamos proponiendo elevarlo de 23 a 24.<br />	Si nos colocamos en un segundo escenario a partir del año 2000, fecha en que se incorporaría el Presidente Frei, el Senado tendría 41 miembros, con lo que el quórum de cuatro séptimos sería de 23 senadores, en circunstancias de que estamos sugiriendo elevarlo a 25 para aprobar las leyes orgánicas.<br />	Hay un cambio importante en los escenarios, tanto en sus miembros como en los votos necesarios para aprobar las leyes más importantes de la nación.<br />	También se nos ha dicho que con nuestra propuesta estaríamos dando la espalda a nuestros electores. Quiero preguntar a quienes han hecho esa afirmación, ¿cuándo les hemos dado la espalda? ¿Ahora, o cuando, junto con quienes hoy nos critican, impulsamos el programa presidencial de don Hernán Büchi, cuyo punto 2, letra b), decía que se dejaría sin efecto, luego de un período prudencial y estando plenamente consolidado el nuevo régimen democrático, el precepto constitucional que establece los senadores designados?<br />	Finalmente, quiero decir a quienes están preocupados de sus electores, que a los diputados de Renovación Nacional no nos eligieron para hacer oposición, sino para gobernar, y esperamos dar satisfacción a nuestro electorado en la próxima contienda presidencial.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.<br /><br />	El señor BOMBAL.- Señor Presidente, al disponer nuestra Constitución el sistema bicameral, ha procurado, a nuestro juicio con mucho acierto, diferenciar el rol de ambas cámaras, estableciendo al Senado como una instancia de estabilidad y de equilibrio en nuestro sistema legislativo.<br />	Baste señalar tan sólo que sus integrantes duran ocho años, que se renuevan parcialmente, que se requiere de una edad mayor que para postular a la Cámara, que no fiscaliza los actos del gobierno y que, además -esto es lo medular-, su composición no es estrictamente política.<br />	¿Qué se buscó? Garantizar un equilibrio, liberando al Senado del monopolio político-partidista exclusivo del proceso de formación de la ley.<br />	Hoy, nuestro sistema electoral permite únicamente que los parlamentarios provengan de esquemas partidistas. Son los partidos los que deciden quiénes son o no parlamentarios.<br />	¿Qué razón podría existir para que se resten al proceso legislativo, para que no participen en él, personalidades de reconocida trayectoria y experiencia provenientes de un origen no partidista que representan un nítido factor de equilibrio frente al monopolio político- partidista?<br />	Recuerdo cómo el Senador señor Gabriel Valdés, ex Presidente del Senado -que se encuentra presente en la Sala-, señaló en una oportunidad que entre los senadores en ejercicio más distinguidos se encontraba la Senadora señora Olga Feliú, a quien, por lo demás, sus pares eligieron como la mejor senadora. ¡Qué prueba, qué testimonio más elocuente de cómo se valoriza a aquellos que, en razón de su experiencia llegaron al Senado! De allí que muchos de los presentes se preguntan, entonces, qué sentido tendría el sistema bicameral si termina la institución de los senadores designados.<br />	La participación de connotados personeros de la vida nacional en la formación de las leyes garantiza -puesto que se trata de personas relevantes a quienes hay que persuadir o convencer de las bondades de un determinado proyecto de ley y cuentan con experiencia en la vida del Estado y de la nación- que se aquilatarán y sopesarán los intereses del país, contribuyendo a legislar desde ángulos diferentes.<br />	Se nos dice que se corre un riesgo de politización. ¿Acaso se politizó la institución Carabineros de Chile cuando hace pocos días su General Director votó por un militante del PPD para que integre el Tribunal Constitucional? ¿Alguien podría decir que el General Director o su institución están politizados? Creo que cuando se confía en las personas y lo que representan en el Estado, tales dignidades pasan a tener supremacía sobre la contingencia política. Por eso, desde nuestro punto de vista, eliminar la institución de los senadores institucionales significa achatar el proceso legislativo.<br />	Hace un tiempo el Diputado señor Walker afirmaba que la Oposición defendía esta institución porque representaba un subsidio político para favorecer sus intereses. A instancias de esta reforma, y precisamente cuando al oficialismo que representa el Diputado señor Walker le corresponderá elegir a algunos de estos senadores -en caso de no aprobarse esta reforma, como esperamos-, la UDI reafirma su convicción en lo positivo de esta institución que se pretende derogar, la cual arranca de la certeza de que estamos reafirmando una institución más allá y con prescindencia de quiénes sean los futuros senadores elegidos y de quiénes tengan la responsabilidad constitucional de elegirlos. Creemos en ella como un aporte al desarrollo institucional del país y no como un mero subsidio electoral u oportunista.<br />	Hay algunos aspectos conceptuales que nos interesa destacar.<br />	En primer lugar, nos parecen saludables algunos cambios de criterio que observamos en la Concertación. De un tiempo a esta parte ha presentado algunas variantes en relación con este tema. Por ejemplo, hoy se reconoce que el Senado puede ser integrado legítimamente por personas que no provengan de una elección directa. Hasta ayer se nos decía que todo senador designado era antidemocrático. Hoy se acepta que tres ex Presidentes de la República sean designados senadores. Entonces, sucumbió el dogma de que en el Senado todos debían ser elegidos. Siendo así, cabría preguntarse por qué sólo los ex Presidentes de la República. Me dirán que porque ellos ya se sometieron al veredicto del pueblo. ¿Por qué no otros? Ahora, si sólo fuera el argumento de los votos obtenidos, podríamos imaginar, incluso, que quien obtuvo la segunda mayoría en una elección presidencial -que tiene muchos más votos que un senador- también podría considerarse como posible integrante del Senado.<br />	Reitero, aquí sucumbió el dogma de que los electos eran los únicos que podían llegar al Senado y estimamos interesante que eso se haya reconocido.<br />	En segundo término, valoramos que la Concertación acepte que el valor de la estabilidad institucional sea protegido o esté garantizado por el establecimiento de quórum altos y significativos en la aprobación de determinadas materias de ley. Ayer se nos decía que los quórum elevados eran expresión de enclaves autoritarios pertenecientes a épocas pretéritas. Hoy se reconocen como signo de estabilidad, los quórum especiales que se pretende consagrar en nuestro ordenamiento constitucional.<br />	Valoramos ese cambio de criterio de la Concertación. Los mecanismos de quórum calificado elevados ya no son antidemocráticos ni distorsionan la voluntad popular. Hoy, además, la Concertación con sus votos está aumentando los quórum para aprobar proyectos de ley como el relativo al sistema electoral, al Estatuto de las Fuerzas Armadas, a la Ley de Bases de Administración del Estado. En fin, apreciamos el hecho de que para esos proyectos se requiera un quórum más elevado todavía.<br />	En tercer lugar, la Concertación, que hasta ayer no toleraba la presencia del general Pinochet como senador, ahora legitima el cargo de senador presidencial del general Pinochet en su calidad de ex Presidente de la República. Valoramos también ese gesto de la Concertación.<br />	Alguien podría decirme que lo anterior responde a una concesión con tal de que sea suprimida la institución de los senadores designados. Entonces, cabe reflexionar, si ello es así, ¿no estamos acaso en presencia de la evidencia palmaria de que para la Concertación este paso no es sino uno más para conseguir la suma del poder total? ¿En qué queda el valor de la estabilidad que aquí se nos pretende señalar?<br />	Finalmente, siguiendo la lógica con que Renovación Nacional ha construido la tesis del trueque consistente en eliminar la citada institución a cambio de elevar los quórum –argumento que desde luego no comparto-, con la misma lógica podríamos afirmar que están en un profundo error histórico.<br />	Nuestra realidad electoral indica que, en nuestra mejor opción como Oposición, el Senado estaría virtualmente empatado. En el mejor escenario y con los esfuerzos que sabemos que han de hacerse para cambiar el sistema electoral que nos rige, eligiríamos un representante en las distintas regiones del país. ¿Qué significa esto? Que en el 2000 se agregaría al Senado el ex Presidente de la República don Eduardo Frei. Así, la Concertación para entonces, mediante esta reforma y con el apoyo de Renovación Nacional, incorporaría al Senado a los ex Presidentes don Patricio Aylwin y don Eduardo Frei, con lo cual obtendría la mayoría simple y absoluta en el Senado. Dadas las actuales condiciones, podemos tener la certeza de que el oficialismo, en caso de llegar al gobierno en las próximas elecciones, podrá reformar, sin más, todo lo relativo a los regímenes previsional y laboral, a la actividad empresarial del Estado, a la cultura, en fin, todas las materias que hasta ahora son garantizadas como factores de equilibrio en la vida del país.<br />	En lo que se refiere a la pretendida estabilidad que algunos ingenuamente creen ver en el tema de los quórum, la diferencia entre el quórum de 4/7 y 3/5 en el Senado que propone la reforma, se traduce o reduce a un solo senador. Sin la modificación conseguida por los diputados de Renovación Nacional, la Concertación habría necesitado de tres senadores adicionales para modificar leyes orgánicas. Entonces, entendamos bien que esta modificación implica una estabilidad que se funda en un solo senador.<br />	Por lo tanto, tengo la certeza de que con esta reforma le estamos entregando a la Concertación -en el 2000- todo el sistema político, económico, social y cultural del país. De ahí que resulte explicable que mientras Renovación Nacional hace aclaraciones, la Concertación -como lo hemos visto esta tarde- transmite una sensación de gran alivio y satisfacción.<br />	Por esa razón, y porque no queremos que en un eventual gobierno de la Concertación tenga la suma del poder total, votaremos en contra de la reforma constitucional.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, toda la tarde hemos observado una gran discusión entre los sectores de la Derecha. Espero que, atendido el tiempo que puede transcurrir, se pongan de acuerdo en el Senado, porque cuando uno los escucha, me parece recordar a un fauno que en una oportunidad llegó a la tierra. Hacía frío y vio que el campesino que le abrió la puerta de su casa se soplaba las manos para calentarse. Pero, una vez adentro, cuando le sirvió sopa hirviendo, observó que también soplaba la sopa para enfriarla. Ese fauno volvió después a su reino y encontró algo fantástico en el mundo terrenal: con la misma boca que se soplaba frío, se soplaba caliente. Entonces, espero que la UDI y Renovación Nacional, mientras uno sopla frío y el otro caliente en la Cámara, soplen de la misma manera en el Senado.<br />	Es posible que aquí haya gente que a lo mejor pueda tener muchas bolas, pero la única que no tiene es la de cristal para anunciar cuál será el futuro presidencial de la Concertación.<br />	No descansaremos para reformar la Constitución de 1980. La inamovilidad de los comandantes en jefe, la supresión de estos inmensos quórum, la modificación del Tribunal Constitucional, la eliminación del Consejo de Seguridad Nacional, son anhelos del programa de la Concertación. En consecuencia, aquí sólo estamos dando un paso hacia adelante para eliminar la institución de los senadores designados, respecto de los cuales se ha dicho que son un contrapeso, un factor de equilibrio, eficientes y muy capaces. Pero, yo digo que esa institución es cara, ineficiente, innecesaria e inequitativa. Es cara porque si se sacan las cuentas del costo de los senadores designados -que no tienen territorio electoral ni electores, no participan en campañas, no tienen ninguna sede donde atender a las personas, no reciben a nadie- se concluye que les ha pagado 3.840 millones de pesos; o sea, se han invertido cerca de 4 mil millones de pesos y cada uno de ellos ha percibido, a lo menos, 480 millones de pesos. Además, son inequitativos, porque, en palabras sagradas, nunca han atendido la suerte del pobre, del huérfano, de las viudas, de los menores y de las mujeres.<br />	Citaré algunos casos en que los señores senadores designados han presentado requerimientos al Tribunal Constitucional. Por ejemplo, para reclamar sobre la inconstitucionalidad del decreto supremo que disolvió la Colonia Dignidad. O sea, consideran que la Colonia Dignidad es una institución respetable que debería sobrevivir y han dispuesto todo su conocimiento jurídico a fin de derrotar al Presidente de la República en el Tribunal Constitucional, por haber disuelto a esa infame secta, que todavía sigue trabajando en el país.<br />	También reclaman sobre cierta manera de privatizar la zona franca de Iquique para proteger algunos intereses de determinados empresarios. Han presentado requerimientos sobre la ley orgánica municipal, a fin de que los independientes tengan igual participación, igual suerte, que los miembros de los partidos políticos. En otro requerimiento piden que se rebaje, por estimarlo inconstitucional, la determinación del capital propio que habría producido treinta mil millones de pesos más a las municipalidades del país; pero, en seguida, los mismos sectores de Derecha alegan que el Gobierno no les proporciona fondos. Mediante este requerimiento, se rebajó en treinta mil millones de pesos el ingreso a las municipalidades.<br />	Otro requerimiento infamante: reclamaron al Tribunal Constitucional de inconstitucionalidad un proyecto que otorgaba un reajuste extraordinario del 10 por ciento a los jubilados, o sea, a los sectores más pobres. Por eso, digo que no han procedido en favor de los huérfanos, de las viudas, en este caso, de los pensionados o jubilados.<br />	También requirieron al Tribunal Constitucional en una cosa elemental, anticientífica. Sostuvieron que la muerte cerebral, en el caso de los trasplantes, no podía ser entregada a la decisión de los médicos, sino que debían atenderse aquellas impresiones que ya en el siglo pasado permitían determinar el momento en que ocurría. Más que una defensa de la vida, esto revela un atraso científico y académico -ya incorporada, por lo demás, en el Código Sanitario- sobre la muerte cerebral.<br />	En otro requerimiento relacionado con el empate entre candidatos a concejales -uno de un de un partido político y otro independiente-, plantearon que ambos deben correr la misma suerte, porque la suma de los votos se fortalece frente a la suma de los votos de los que han sido elegidos a través de un partido político. <br />	En otro requerimiento, relativo al Ministerio del Trabajo, se negaron a incorporar al sistema de enfermedades profesionales a personas que trabajan como empresarios individuales, o sea, pretendieron dejarlos entregados a su suerte. <br />	También se manifestaron sobre el traslado del Congreso a Santiago. Dijeron que la iniciativa debe ser del Ejecutivo, que la moción que presentaron determinados congresales debió haber tenido el patrocinio del Presidente de la República.<br />	En otro requerimiento, quisieron restringir la fiscalización del Servicio de Aduanas. Ahora último también participaron en dos requerimientos: uno para evitar que se ampliaran los espacios de esparcimiento en loteos, condominios o urbanizaciones a que se refiere un decreto del Ministerio de Vivienda, y otro para atacar los decretos supremos del gobierno militar relativos a la flexibilización del presupuesto.<br />	En consecuencia, la institución ha sido cara, ineficiente e inequitativa. Como dijo el reconocido maestro y ex Senador Bulnes en el documento que se ha citado, publicado en la Revista Chilena de Derecho, hablando de los senadores designados: “Rompe, indudablemente, el principio de separación de los Poderes del Estado y lleva al autoritarismo del régimen a un extremo lindante con la dictadura legal”.<br />	Por lo tanto, cualquier precio que se pague para suprimir a los senadores institucionales es bueno, porque en lo que se refiere a los quórum de ley orgánica constitucional, no han tenido ninguna contribución con sus votos en proyectos discutidos y aprobados por el Congreso. De manera que este argumento invalida la afirmación de que sería imposible reformar determinadas leyes orgánicas.<br />	He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.<br /><br />	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, hay que reconocer que la institución de los senadores institucionales respondió a la necesidad cierta de dar al Senado una conformación mixta. De modo que no predominó un criterio político-partidista, sino uno que permitió la participación de personeros con experiencia en diferentes áreas.<br />	En su labor legislativa, los senadores institucionales han equilibrado la discusión en el Congreso al velar por los beneficios globales y no por los intereses de un sector. Constituyen, en consecuencia, un factor de moderación y de independencia. Sin embargo, no podemos desconocer que la gran mayoría del país los considera incompatibles con un Estado democrático moderno, por cuanto la falta de relación con electores representa problemas desde el punto de vista de su representatividad. No obstante, el equilibrio de las fuerzas políticas no se logra con la supresión de los senadores designados. <br />	En efecto, el proyecto sólo significará la transferencia del poder de un sector a otro. Lo importante y fundamental para obtener el equilibrio de las fuerzas políticas y una representación real y no ficticia es la modificación del sistema electoral vigente, resorte principal de la estabilidad del país.<br />	El sistema binominal genera una distorsión al considerar mayoritarias a las segundas fuerzas y excluir a sectores que también debieran tener representación parlamentaria. Esto contribuye a la apatía ciudadana frente a la política y a que se observe a los partidos, vías de expresión de una nación, inmersos en una pugna por la distribución de los cupos parlamentarios, en una discusión cupular que sólo promueve su debilitamiento.<br />	Por otra parte, el argumento de que la institución de los senadores designados no obedece a principios democráticos puede ser usado en el caso de ex Presidentes de la República.<br />	La modificación de los quórum requeridos para las leyes orgánicas constitucionales, en parte, resulta fundamental para consolidar la estabilidad del país, pero no alcanza a la ley orgánica constitucional sobre elecciones. Por eso, llamo a los partidos de la Concertación a que cumplan lo que en sus dos programas presidenciales propusieron como factor prioritario: cambiar el sistema electoral. <br />	¿Por qué se van a elevar los quórum? ¿Qué acuerdo existe para mantener el sistema electoral? ¿Por qué no se cambia primero el sistema electoral para entrar en una verdadera democracia? Ojalá los ministros presentes respondan a estas interrogantes.<br />	Lamento profundamente que el Gobierno haya calificado la urgencia del proyecto como de “suma”, porque nos impide presentar las indicaciones correspondientes en este tema. Por ello, pediré a senadores que las formulen en el Senado, para que cuando el proyecto vuelva a la Cámara, discutamos lo más importante y que está pendiente en la democratización del país: el cambio del sistema electoral.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se ha solicitado la clausura del debate.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, es una vergüenza que una reforma de esta importancia se debata con tiempo tan restringido.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia, para plantear un punto de Reglamento.<br /><br />	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, pido que se autorice insertar los discursos a quienes estamos inscritos para hacer uso de la palabra.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Por supuesto, señor Diputado. <br />	Pueden insertar sus discursos la Diputada señora Martita Wörner y los Diputados señores Ignacio Walker, Salvador Urrutia, Jaime Rocha, Exequiel Silva, Iván de la Maza y Pablo Longueira.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">	-En conformidad con el artículo 85 del Reglamento, se incluyen las siguientes intervenciones no pronunciadas en la Sala:<br /><br />	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, mi voto favorable a esta Reforma Constitucional deseo fundamentarlo públicamente, porque no quiero que se interprete que podría estar compartiendo las críticas y afirmaciones que sostienen los personeros de la Concertación, respecto a los motivos y a las razones que obligan a suprimir la institución de los llamados “Senadores designados”.<br />	En mi opinión los senadores institucionales no constituyen “un enclave del autoritarismo del Gobierno Militar” como lo han reiterado algunos Ministros y Parlamentarios de la Concertación. Al contrario, han significado para Chile un valioso aporte al proceso democrático y legislativo con una visión superior y diferente a la que seguramente tenemos los políticos, constituyéndose así en un buen equilibrio y frenando algunas ambiciones negativas que aparecen cada cierto tiempo en el Congreso Nacional.<br />	Tampoco comparto la equivocada opinión del Gobierno, en el sentido que la designación de los Senadores Institucionales implica una Politización de las Fuerzas Armadas y de la Corte Suprema, debido al proceso de designación de estos senadores, como lo ha afirmado aquí el Ministro Secretario General de la Presidencia señor Juan Villarzú.<br />	¿Cuán politizada está la justicia chilena, la Contraloría o las Fuerzas Armadas?<br />	Aquí estamos frente a un argumento que se podría calificar de “rebuscado”, porque no hay ninguna razón para suponer que la designación de los Senadores va a politizar a estas instituciones, porque las designaciones recaen en personas que precisamente se han destacado en actividades que nada tienen que ver con la política. Se trata de personas que han ocupado los primeros y los más altos cargos de sus instituciones, después de una larga e impecable trayectoria funcionaria y profesional. Son personas destacadas a nivel nacional y no puede pensarse que después de alcanzar tan alto reconocimiento nacional, sólo por haber sido designados pierdan su independencia y sus grandes conocimientos y capacidades.<br />	Quiero decir también que tampoco comparto las afirmaciones en el sentido de que la existencia de los Senadores Institucionales ha afectado negativamente el desarrollo de nuestra democracia. Este argumento puede llevarnos a dudar incluso de si es democrática la forma en que actualmente se generan, dentro de los partidos políticos, los candidatos a Senadores y a Diputados, porque éstos naturalmente en algún momento son designados.<br />	Teniendo la convicción de que los Senadores Institucionales constituyen un valioso aporte al Congreso Nacional, he firmado la indicación presentada por los Diputados de Renovación Nacional, porque ésta mejora, sin lugar a dudas, el Proyecto del Ejecutivo, ya que no sólo elimina a los Senadores Institucionales, sino que además aumenta los quórum calificados para modificar las Leyes Orgánicas Constitucionales y para acusar a Ministros de la Corte Suprema. Es decir, existiendo en la Cámara hoy mayoría para aprobar el proyecto original, porque hay suficientes votos, parecía mejor introducirle una modificación orientada a fortalecer la estabilidad de la institucionalidad del país, la que se fundamenta en la Constitución Política de la República.<br />	La indicación reconoce además a los ex Presidentes de la República el derecho de optar por aceptar una Senaduría, pero por sólo un período o el que reste a los últimos elegidos.<br />	He firmado esta indicación porque estimo, bien lo sabe el Gobierno, que este Proyecto de Ley podría introducir un elemento de división dentro del mayor partido de la Oposición, lo que sería muy grave para nuestro país, máximo en este año electoral.<br />	He firmado entonces la indicación para evitar que el Gobierno tenga éxito en su pretensión de debilitar a la Oposición con este Proyecto de Reforma Constitucional, porque eso sería tremendamente negativo e impediría impulsar el desarrollo de nuestro país, debido a la pérdida de los contrapesos políticos que deben existir. De lo contrario crece la soberbia, crece la corrupción, aumentan los errores y se debilita la fiscalización.<br />	He firmado la indicación para evitar también que la Concertación pueda utilizar nuevamente esta Reforma Constitucional como un “elemento electoral”, ya que el conglomerado oficialista utiliza todos los medios a su alcance con tal de mantener el poder, cualquiera sea el costo para el país.<br />	Quiero agregar que debemos reconocer públicamente que los actuales Senadores Institucionales han cumplido su cometido a plena cabalidad, porque aparte de legislar en favor del país, han constituido un excelente equilibrio en el Poder Legislativo.<br />	Por último una reflexión: “No siempre la mayoría política tiene la razón”. Lo vemos todas las semanas aquí en la Cámara, donde normalmente la mayoría vota de acuerdo a la posición del Gobierno. Así sacamos leyes malas, que no resuelven el problema ni ayudan al progreso, como la última relativa a la “probidad del funcionario público”, donde la mayoría no quiso legislar en contra de la corrupción, a través de controlar el tráfico de influencias; donde la mayoría no quiso legislar para controlar el consumo de drogas por parte de los funcionarios públicos, etc.<br />	Todas las leyes se aprueban por la mayoría política, pero eso no significa que esa mayoría tenga la razón. Al contrario, la soberbia los enceguece y los lleva a los errores.<br />	Pero seguramente esas malas leyes despachadas por la Cámara serán perfeccionadas en el Senado, gracias a la participación de los Senadores Institucionales.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	El señor NARANJO.- Señor Presidente, señoras y señores diputados; como Jefe de la Bancada de Diputados Socialistas, quisiera complementar lo que tan claramente ha expresado nuestro Presidente del Partido, Diputado Camilo Escalona, y el Diputado José Antonio Viera-Gallo. En este sentido es importante a la hora de precisar los alcances de este proyecto de ley que reforma la Constitución Política de la República en orden a eliminar la figura de los senadores designados, perfilar varios aspectos fundamentales, por los cuales los socialistas hemos luchado incansablemente desde que tuvimos conocimiento de la redacción final de la Constitución Política de 1980.<br />	En efecto, uno de nuestros objetivos permanentes ha sido la supresión de la figura de los senadores designados, ya que consideramos que por un lado desvirtúa la democracia, y por otro, politiza ciertas instituciones esenciales de la República, como son las Fuerzas Armadas y la Corte Suprema.<br />	Con la Constitución de 1980, el General Pinochet traspasó la barrera que distingue la democracia del autoritarismo, al darle consagración a nivel de norma suprema, a su ideología restrictiva y elitista.<br />	Cabe recordar que dicha institución es del todo ajena a nuestras bases institucionales y en general, a la historia republicana de nuestro país, que no la contempló en ocasión alguna; más aun, su existencia nace con la Constitución Política de 1980, creada bajo el imperio de un Gobierno de facto, y por ende, carente de toda legitimidad.<br />	En nuestra realidad latinoamericana, no existe una institución de iguales características, es más, la tendencia mundial, en lo que va corrido de la última década, ha marcado su inclinación en orden a dar mayor espacio a los crecientes modelos participativos. Ello se debe al mayor nivel cultural que han alcanzado los ciudadanos, quienes ahora no sólo se contentan con elegir a sus autoridades, sino que exigen participar activamente, a través de su voto en todas aquellas decisiones que de una u otra forma repercuten directamente en sus vidas.<br />	Para los socialistas, ampliar el máximo de los derechos civiles y políticos de nuestro pueblo para avanzar hacia el más íntegro sufragio universal, ha sido una de nuestras tareas fundamentales desde nuestra fundación como partido, en la década del 30. Es así como luchamos por el sufragio femenino, por los derechos de los analfabetos, de los ciegos, de tal forma que nuestra democracia y la soberanía popular fuera crecientemente ampliadas. Así lo hicimos hasta 1973, en que asumió ilegítimamente el General Pinochet la conducción del país.<br />	Es importante precisar como, producto del rompimiento de la democracia y la instauración del régimen militar en Chile, los socialistas vimos cómo nuestros avances sufrieron un fuerte retroceso, debido a que el régimen militar, fiel a su ideología de desconfianza hacia el pueblo, se vio en la necesidad de redactar una nueva Constitución Política, que resguardase adecuadamente sus intereses; es así como se crearon una serie de instituciones que limitaron en definitiva, la democracia. En efecto, el texto Constitucional refleja la total desconfianza que sintieron hacia este Poder del Estado y su voluntad manifiesta de reducir al máximo sus facultades e instituciones, privándolo incluso, de aquellas que constituyen su esencia.<br />	Detrás de esta decisión hay una intención política muy clara, cual es negar toda posibilidad de los sectores organizados del país, para que puedan encontrar canales adecuados para abrir cauce a la expresión de sus legítimos intereses.<br />	Quienes así piensan, se olvidan que la democracia, pilar sobre el cual se sustenta todo estado de derecho, no puede desvincularse del principio de la legitimidad, el cual puede variar, dependiendo del nivel de participación ciudadana que se observe a la hora de la toma de decisiones nacionales, pero que, en ningún caso, puede estar ajeno o ausente.<br />	No hay que tenerle miedo a los cambios cuando éstos son positivos, y menos aun, cuando su objetivo no es aumentar el poder de las autoridades políticas, sino reafirmar el principio que nos ha regido históricamente casi sin excepciones, cual es el de la democracia que descansa en la soberanía popular.<br />	Otra idea que hay que rescatar es el ya mencionado tema de la politización de las instituciones esenciales de la República a la luz de la Constitución de 1980. Nada de ello, como ha señalado el Presidente Frei, beneficia a nuestro país; por el contrario, ensombrece y debilita nuestra institucionalidad democrática, en circunstancias que nuestro deber como legisladores, y como lo hemos hecho siempre quienes creemos en las virtudes de la democracia, es garantizar la sobrevivencia e incorruptibilidad de nuestro estado de derecho y consecuentemente de nuestras instituciones legítimamente constituidas.<br />	Por estas razones, es que votaremos favorablemente la reforma constitucional que elimina a los senadores designados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, honorable Cámara:<br />	Ya hemos oído un análisis exhaustivo y plural sobre la trascendencia de esta reforma constitucional, que será una poderosa viga en la estructura que sostiene una democracia genuina, que se materializa cuando las ciudadanías eligen sus autoridades y no les son impuestas por autoritarismos o aristocracias autoerigidas.<br />	Creo que ahondar en lo conveniente y democrático que resulta eliminar senadores designados y vitalicios es insultar el buen juicio de la ciudadanía, que tiene claro que con esta reforma le estamos devolviendo un derecho que le pertenece en justicia y razón.<br />	Ahora voy a algo que puede parecer menor, pero que para nosotros, los aquí presentes, parlamentarios representantes del pueblo chileno, es de la mayor importancia: Se trata de evitar que se menoscabe y rebaje la dignidad del ser parlamentario, diputado o senador, y ello está ocurriendo, en forma involuntaria, con el cambio legal que permite a los ex Presidentes optar, elegir, entre ser Senador o tener fuero y dieta vitalicios; esto es transformar el honor de ser parlamentario, honor entregado por el pueblo y al cual no se puede renunciar, en una decisión de conveniencia personal, en un cálculo de costo-beneficio absolutamente impropio ante la dignidad de la función parlamentaria, y esto también agravia a los ex Presidentes, pues a un hombre o mujer de bien no se le hace elegir entre su interés personal y el interés colectivo.<br />	Por ello pido, señor Presidente, a esta honorable Cámara, que acordemos, por unanimidad, impedir que los ex Presidentes asuman como Senadores por un período senatorial a continuación de su mandato presidencial y tengan derecho, de por vida, a fuero y dieta parlamentaria; con ello evitamos, señor Presidente, el menoscabo que significa el articulado propuesto a la dignidad de la función parlamentaria, que pasa a ser objeto de una decisión con efectos de ventajas materiales y legales y no un honor irrenunciable.<br />	Si mi petición no es posible, dada la rigidez del trámite de la suma urgencia, solicitaré esta modificación en el trámite del Senado, confiando en que prevalecerá nuestra responsabilidad del salvaguardar la dignidad parlamentaria.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Ignacio" DIPUTADOValue="119">	El señor WALKER.- Señor Presidente, en esta discusión sobre la reforma constitucional que pone fin a la institución de los senadores designados, estamos retomando un camino que nunca hemos debido abandonar: el de la búsqueda de los grandes acuerdos respecto de aquellas materias fundamentales que requieren de un esfuerzo de Estado, en una perspectiva de mediano y largo plazo, superando ocasionales diferencias partidarias.<br />	No puede hablarse, pues, de una “conducta afiebrada” -como lo hace el Diputado Francisco Bartolucci- en lo relativo a la búsqueda de “consensos” encaminados a perfeccionar nuestro régimen democrático de Gobierno, o que en la especie estemos frente a un “regalo” a la Concertación, como algo sin “precedentes”, en las palabras entre irónicas y sarcásticas del Diputado Darío Paya -no debe extrañarnos que ambos Diputados pertenezcan a la UDI-. Tampoco podríamos considerar como una “conducta afiebrada” o un “regalo” a la Concertación el que en el pasado hayamos concordado con la propia UDI, por ejemplo, la Ley de Presupuesto de 1997 o la elección de Gabriel Valdés como Presidente del Senado. Lo que la gente espera de nosotros es que nos pongamos de acuerdo. De allí el buen éxito de la Concertación como coalición de Gobierno. De allí también que acuerdos como el que estamos logrando en esta oportunidad encuentren un apoyo tan amplio en la ciudadanía.<br />	La verdad es que lo único que no tiene precedente es una institución tan anómala y anti democrática como la de los senadores designados, producto de los temores, miedos y desconfianzas de sus propios autores. Incluso en la perspectiva de quienes, de buena fe, hayan creído necesario que esta institución existiera para los efectos de la “transición” democrática, ya nada puede justificar su existencia en la perspectiva de la “consolidación” democrática, que es el proceso en que estamos empeñados.<br />	Lo anterior es aún más cierto si consideramos que los diputados de la Concertación y de RN somos, en esta cámara política, el 84% de la misma; esto es, se trata de una mayoría abrumadora que refleja, a su vez, el sentimiento de la gente, según lo demuestran innumerables encuestas de opinión pública sobre la materia.<br />	Cabe hacer notar que éste es el tercer proyecto que se presenta, bajo los Gobiernos de la Concertación, sobre esta misma materia, habiendo fracasado los dos anteriores, de 1992 y 1994, respectivamente, por no haber contado con una mayoría suficiente en el Senado. Y no es que seamos majaderos, sino que tenemos ciertas convicciones básicas que, por lo mismo, consideramos irrenunciables; entre ellas, que el Congreso Nacional debe ser la fiel expresión de la voluntad popular. Es más, desde la perspectiva de la propia UDI y de los senadores “duros” de RN, deberían darse cuenta que cada vez que se repone este tema, se repone también el dilema “auto-ritarismo o democracia”, que ha estado en el trasfondo de todo este proceso y que nos permite saber, ante la opinión pública, quién es quién.<br />	En relación al proyecto mismo, cabe distinguir entre dos tipos de materias, enteramente distintas entre sí en cuanto a su naturaleza. Por un lado, hay una serie de aspectos que son enteramente opinables y discutibles, como la calidad de senadores vitalicios de los ex Presidentes de la República (o “senadores presidenciales”), el quórum exigido para aprobar una acusación constitucional contra un Ministro de la Corte Suprema o de una ley orgánica constitucional -en ambos casos se eleva de cuatro séptimos a tres quintos. Distinta es, sin embargo, la naturaleza de la disposición misma que elimina la institución de los senadores designados, la que corresponde claramente a una cuestión de principios y convicciones democráticas. Es éste el punto que hoy nos ocupa de manera muy principal.<br />	La distinta apreciación que sobre la materia tienen la UDI y RN son demostrativas de la cuestión de “quién es quién” en esta Sala y la opinión pública tiene derecho a saber la posición de cada cual. Con su actitud de rechazo a fardo cerrado en relación a los contenidos del presente proyecto, la UDI no hace más que confirmar lo que todos ya sabíamos: que se trata de la heredera política del “pinochetismo”, representativa de la extrema derecha de nuestro país, partidaria de politizar al máximo a las Fuerzas Armadas y Corte Suprema (ambas eligen a siete de los nueve senadores designados), conscientes de que sólo pueden subsistir y alimentarse de los enclaves autoritarios de la Constitución de 1980 y el “subsidio político” que ellos conllevan para las minorías como la UDI, uno de los cuales corresponde a la institución de los senadores designados.<br />	Es importante que sepamos si la posición de la UDI, que representa un ínfimo 14% en esta Sala, va a permanecer como la expresión de una minoría o si esa posición, acompañada de la votación de los propios senadores designados y de los “duros” de RN va a terminar por imponerse en el Senado. Veremos, pues, si es efectivo que una minoría representativa del 14% de esta Sala, termina por imponerse sobre la abrumadora mayoría representativa del 86% de esta Corporación.<br />	Es por ello que también, legítimamente, tenemos derecho a preguntarnos por la consistencia de la posición de RN en relación a este tema; tenemos derecho a preguntarnos si la unanimidad que RN ha logrado entre sus Diputados, lo que celebramos, va a reflejarse al menos en una mayoría de sus Senadores de manera tal de alcanzar el quórum necesario para despachar esta reforma constitucional en la Cámara Alta.<br />	Sobre lo anterior, bástenos con recordar que RN tiene, directa o indirectamente, al menos ocho compromisos sobre la eliminación de la institución de los senadores designados en los últimos doce años. Ello indica que lo que verdaderamente está en juego es la credibilidad democrática de dicho partido.<br />	En efecto, en agosto de 1985, a través de la suscripción del Acuerdo Nacional, al que convocara la Iglesia Católica, al que concurrieron Francisco Bulnes, Andrés Allamand y Fernando Maturana, se indicaba claramente que se apoyaba “la elección por votación popular de la totalidad del Congreso Nacional”.<br />	En 1986, la Comisión de Juristas del Acuerdo Nacional, a través del documento Bases de Sustentabilidad del Régimen Democrático, señalaba en la misma línea anterior que “todos los miembros del Parlamento deben arrancar su origen de la soberanía popular”.<br />	En el primer semestre de 1989, las Comisiones Técnicas de la Concertación y de RN indicaban que “hubo acuerdo en que la institución de los senadores designados no es consistente con la tradición política chilena y no corresponde a criterios claros de legitimidad política”.<br />	Como si lo anterior fuera poco, en 1989 la Comisión Política de RN expresamente señala que los senadores designados debían durar sólo cuatro años (1990-1994) en su lugar, de modo que el Senado quedara conformado exclusivamente por miembros elegidos y ex Presidentes de la República, que es exactamente lo que hace este proyecto de reforma constitucional.<br />	Luego, el programa de Gobierno de Hernán Büchi proponía, en 1989, “dejar sin efecto, luego de un período prudencial y estando ya plenamente consolidado el régimen democrático, el precepto constitucional que establece los senadores designados”, mientras que el candidato hablaba incluso de la posibilidad que durasen sólo dos años en sus cargos.<br />	Más aún, el voto político presentado y aprobado en el VII Consejo General de RN, el 6 de noviembre de 1994, señalaba “en cuanto a los senadores institucionales, su mantención, modificación o derogación será resuelta por este Consejo General en sesión especialmente convocada, en el segundo semestre de 1996”. Claro que extraña esta suerte de ambigüedad frente a los compromisos anteriormente existentes sobre la materia, pero todo ello queda resuelto en el Consejo General de RN, celebrado en Temuco, el 11 de noviembre de 1995, en que una amplia mayoría aprueba eliminar la institución de los senadores designados. De hecho, el informe que sirviera de base a dicha resolución, elaborado por la Comisión de Estudios Constitucionales de RN, compuesto, entre otros, por Carlos Reymond, Francisco Bulnes, Ricardo Rivadeneira y Miguel Luis Amunátegui, señalaba, en relación al tema, que “su mantención permanente no se aviene con la tradición constitucional chilena y rompe una concepción muy arraigada en la cultura nacional coherente con conceptos democráticos generalmente reconocidos”. Sin embargo, como sabemos, llegado el momento de la votación en el Senado, siete de los once senadores de RN votaron en contra de dicha reforma.<br />	¿Qué más se puede agregar en torno a los claros compromisos existentes sobre la materia por parte de RN? ¿Quién asume la responsabilidad política por el voto de los senadores de RN? ¿Sería imputable sólo a los senadores un eventual rechazo? Confiamos en que los órganos directivos de dicho partido sabrán ordenar sus propias filas y responder consecuentemente ante la opinión pública, la que no pide más que el mínimo respeto por los propios y claros compromisos existentes en relación a la institución de los senadores designados.<br />	Queremos entender que lo que estamos aprobando hoy es un acuerdo político entre la Concertación y RN, expresado en la aprobación de una indicación y de un proyecto de reforma constitucional, especialmente si consideramos que nuestro trabajo legislativo no tiene lugar en un vacío político ni responde a un esquema corporativo. No es el comportamiento de la Corporación de la Cámara de Diputados o la Corporación del Senado lo que está en juego, sino de dos conglomerados políticos: la Concertación de Partidos por la Democracia y Renovación Nacional.<br />	Veremos, pues, qué pesa más en el país: si el 14% representado por la UDI, o el 86% representando por estos dos conglomerados políticos. La credibilidad de RN como fuerza política democrática es lo que está en juego en la votación en el Senado, suponiendo, como esperamos y sabemos, que la Cámara de Diputados dará un amplio respaldo a este proyecto de reforma constitucional, requisito indispensable de la consolidación democrática en Chile.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, los partidos democráticos de Chile, después del plebiscito del 5 de octubre de 1988 formaron la “Concertación de Partidos por la Democracia”. Junto a esto se inició el diálogo para alcanzar “El Acuerdo Nacional por la Democracia” para recuperar el pleno ejercicio de la soberanía popular.<br />	En el punto 7 del documento “Cambios constitucionales” se señalaba que “una tran-sición consensual a la democracia requiere de los siguientes cambios constitucionales:<br />b)	elección íntegra del Congreso Nacional por sufragio popular, garantizando la debida representación proporcional.<br />	Con fecha 30 de noviembre de 1988 Renovación Nacional propuso 10 reformas a la Constitución Política con el objeto de “mejorar las instituciones que consagra y a procurar, en torno a ella, un mayor grado de integración de todos los chilenos a la ordenada convivencia que significa el acatamiento de la Ley Fundamental que regirá los destinos políticos de la nación”. En su preámbulo, señala que “... después de transcurridos 8 años desde su promulgación, estima conveniente introducir algunas reformas”. Agrega “todos los miembros del Parlamento deben arrancar su origen de la soberanía popular, debiendo eliminarse las disposiciones que permiten la integración del Senado con miembros no elegidos”. Expresa con justificación que así se evitaría que existieran senadores de diversas jerarquías y representación. Agrega, “excepcionalmente, Renovación Nacional participa de la idea de que los ex Presidentes de la República integren el Senado por derecho propio”.<br />	Estas expresiones fueron hechas públicas en una conferencia de prensa en la que estuvieron presentes su Presidente Sergio Onofre Jarpa, el Presidente de la Comisión Política, Carlos Reymond, y los miembros de la Comisión de Asuntos Constitucionales, señores Francisco Bulnes y Miguel Luis Amunátegui.<br />	El 21 de noviembre de 1988 se celebró la reunión constitutiva de la Comisión de Reformas Constitucionales bajo el auspicio de Gustavo Lagos Matus, presidente de la Asociación Chilena de Ciencias Políticas y con el patrocinio del coordinador de la Concertación de los Partidos por la Democracia Patricio Aylwin A.<br />	La citada comisión se dedicó a estudiar 6 puntos. El Nº 2 fue “composición y generación de la Cámara de Diputados y del Senado”.<br />	El 17 de diciembre de 1988 la Concertación de Partidos por la Democracia acogió el informe de la Comisión declarando que las reformas propuestas “eran orientadas a restituir en toda su plenitud la soberanía popular”.<br />	En esa misma época, otras fuerzas políticas de la derecha tradicional, hacían público sus puntos de vista. Así el 22 de diciembre de 1988 el Partido Nacional dio a conocer, a través de su Presidente, Patricio Phillip, su proyecto de reforma Constitucional que incluía modificaciones a 12 artículos de la Constitución Política. Entre ellas también estaba “la elección directa de la totalidad del Senado”.”.<br />	Fue a esas alturas del debate cuando Avanzada Nacional criticó duramente las conversaciones de Renovación Nacional y la Democracia Cristiana en torno a las reformas constitucionales y emplazó a Sergio Onofre Jarpa a “clarificar su posición real y efectiva y los alcances ciertos de estas conversaciones que provoca repulsión” (El Mercurio 23/12/1988).<br />	El 31 de enero de 1989 el Partido Alianza de Centro liberal (P.A.C.) entregó una serie de sugerencias sobre reformas constitucionales. En el punto 3 del documento se lee: “eliminación de los senadores designados. Todos los parlamentarios deberán elegirse en votación secreta directa, libre e informada, con “la sola excepción de los ex Presidentes de la República...”.<br />	Por entonces la prensa nacional informó de reacciones de diversos personajes públicos tales como Sergio Diez, Carlos Cáceres (Ministro del Interior), el General Pinochet y Sergio Onofre Jarpa.<br />	Recordemos sólo lo dicho por el entonces Presidente Pinochet en entrevista a la Revista “Chile Ahora” que elaboraba y distribuía en esa época el Ministro de Relaciones Exteriores, “sólo podrá hablarse de reforma constitucional cuando las diversas normas de la Carta Fundamental hayan regido en plenitud y se pueda, por lo tanto, legítimamente apreciar sus bondades o defectos”. Y agrega: “toda Constitución Política, dada su condición de obra humana, requiere irse adecuando a la natural evolución que la sociedad va experimentando”.<br />	Toda esta relación cronológica permite establecer la preocupación que sobre el tema de la composición del Senado, diversos sectores políticos del país exteriorizaron antes del retorno a la democracia. O sea, antes de que se constituyera el actual Congreso Nacional. Han transcurrido ocho años. La Constitución Política, su normativa permanente, está en vigencia. Se ha podido apreciar sus bondades o defectos por lo que, recordando lo dicho por el General Pinochet, estamos en condiciones de introducir las modificaciones necesarias para adecuar la natural evolución que nuestra democracia ha ido experimentando.<br />	El proyecto que el Ejecutivo enviara en esta ocasión busca eliminar a los senadores designados y a los vitalicios. No establece un mecanismo para su reemplazo por lo que de prosperar la iniciativa significaría una reducción del número de integrantes del Senado, quedando compuesto por 38 senadores elegidos, más los dos ex Presidentes de la República.<br />	El Partido Por la Democracia ha exigido permanentemente el término de esta institución. Por lo tanto, frente a esta reforma de tanta importancia, querría avanzar a la total democratización del Senado, vale decir, dar término también a los senadores vitalicios. Lo anterior nos llevó a presentar una indicación, en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, en tal sentido.<br />	Sin embargo, teniendo conciencia de la real trascendencia que la presente reforma significa, hemos dado nuestro apoyo a la propuesta hecha por Renovación Nacional que reemplaza la institución de los senadores vitalicios por los “Senadores presidenciales” destinada a los ex mandatarios que durarán un período igual al de un senador elegido por sufragio universal, esto es, ocho años. De igual manera hemos concurrido con nuestro voto a aprobar la propuesta de aumentar el quórum requerido para la aprobación de una acusación constitucional de un ministro de la Corte Suprema y el de las leyes orgánicas constitucionales.<br />	El paso que como fuerza oficialista damos al prestar nuestro apoyo, obedece a una responsabilidad política frente al país. Estamos convencidos de la necesidad de continuar dando pasos significativos para profundizar nuestra democracia. Nada está más alejado de esta dirección que la existencia de un Senado de composición mixta que no obedece en su total gestión a la voluntad soberana del pueblo.<br />	No ahondaré en las ocasiones en las cuales el cumplimiento de nuestro programa de gobierno no se ha concretado por la incidencia que los Senadores designados tienen en el resultado legislativo. Tampoco haré mayor mención a lo inexacto que resultan los argumentos que buscan defender la institución basándose en el aporte de su experiencia o de su imparcialidad.<br />	El solo argumento dado por la oposición de su necesaria existencia para preservar la estabilidad institucional habla del sentido que para ella tiene su permanencia y de qué forma para la derecha esta institución ha sido vista como necesaria para defender sus posturas políticas contrarias al gobierno.<br />	Por último, señor Presidente, frente a la intervención del honorable Diputado Alberto Cardemil, se hace oportuna la cita de que “todo depende del color del cristal con que se mire”. Para quienes hemos trabajado por hacer cada día más plenamente democrática nuestra institucionalidad, aprobar esta reforma tiene un valor de enorme trascendencia y buscar, para lograrlo, un acuerdo con Renovación Nacional habla sólo de un gesto de alta política y de madurez cívica.<br />	Sólo la historia podrá entregar un juicio objetivo de la votación de esta sala frente a esta reforma, de sus alcances futuros, del aporte que la institución de los senadores designados hizo en el debate parlamentario, etc.<br />	Tendrá también que juzgarse, en su oportunidad, a quienes hoy se mantienen al margen de este avance democrático y rechazan esta reforma buscando a través de su permanencia seguir manteniendo un factor de control e incidencia de sus particulares intereses, por cierto, contrarios a los mayoritariamente anhelados por la ciudadanía.<br />	He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En votación la petición de clausura del debate.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 33 votos; por la negativa, 14 votos. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Cerrado el debate.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Acuña, Aguiló, Allamand, Arancibia, Balbontín, Cardemil, Cornejo, Dupré, Elgueta, Espina, Fantuzzi, García (don René Manuel), García-Huidobro, Jeame Barrueto, Montes, Morales, Naranjo, Ortiz, Pérez (don Ramón), Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Seguel, Silva, Tuma, Vargas, Vega, Viera-Gallo, Vilches, Villegas y Wörner (doña Martita).<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />	Álvarez-Salamanca, Bombal, Correa, De la Maza, Hurtado, Jürgensen, Melero, Orpis, Palma (don Andrés), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Ulloa, Urrutia (don Salvador) y Walker.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:<br />	García (don José), Letelier (don Juan Pablo) y Palma (don Joaquín).<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.<br /><br />	El señor NARANJO.- Señor Presidente, en nombre de la bancada del Partido Socialista, pido que suspenda la sesión por cinco minutos para convocar a los señores diputados, por cuanto no estaba previsto que se votaría tan pronto.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se suspende la sesión por cinco minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.<br />	En votación general el proyecto.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 92 votos; por la negativa, 15 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado en general, el proyecto de reforma constitucional.<br />	En virtud del artículo 130 del Reglamento, por no haber sido objeto de indicaciones, se aprueba también en particular.<br /><br />	Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Acuña, Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allamand, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Caminondo, Cantero, Cardemil, Cornejo, Cristi (doña María Angélica), De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Encina, Escalona, Espina, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, Girardi, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jeame Barrueto, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Tuma, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Wörner (doña Martita).<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />	Alvarado, Bartolucci, Bombal, Correa, Chadwick, Leay, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Melero, Moreira, Orpis, Paya, Pérez (don Víctor) y Ulloa.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY></OBJETO_SESION>
    <br />
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 17.35 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO, <br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br /><br />1.	Moción de los Diputados señores Víctor Pérez, Ulloa y Paya.<br />	Modifica el estatuto administrativo en materia de probidad. (boletín Nº 2019-07)<br /><br />	La corrupción en los órganos de la Administración del Estado es uno de los problemas más urgentes de combatir y es indispensable que se adopten medidas que permitan atacarla en todas sus dimensiones.<br />	La prevención, a través de los cambios estructurales que generen incentivos correctos en materias de probidad, adecuados mecanismos de fiscalización interno y externo, sumados a un verdadero cambio cultural, son los caminos complementarios a través de los cuales se puede tener éxito en esta batalla.<br />	El combate de la corrupción, de manera de tener un Estado eficiente, sano, al servicio de las personas y concentrado en las funciones que realmente les son propias, es uno de los mayores desafíos de las democracias contemporáneas. Los efectos de una corrupción desatada pueden llevar incluso a poner en riesgo la existencia misma del Estado. En nuestro continente existen casos en que ésta se ha generalizado, trayendo como consecuencia inmediata un desapego de la gente con su país, una baja considerable de la autoestima como nación y un serio perjuicio desde el punto de vista económico, ya que se afecta gravemente la inversión y las relaciones económicas internacionales.<br />	En nuestro país, si bien el problema no ha alcanzado esos niveles, tampoco merece que se le deseche ligeramente. Por lo tanto, es necesario modernizar, entre otros aspectos, nuestras normas de Derecho Administrativo, para hacerlas más flexibles a la hora de investigar y más estrictas a la hora de sancionar.<br />	Un aspecto en que ésta puede ser perfeccionada en este sentido lo encontramos en los requisitos de ingreso a un cargo titular de la Administración, contemplados en el artículo 11 de la ley Nº 18.834, Estatuto Administrativo. En efecto, dicha norma señala en su letra e) “No haber cesado en un cargo público como consecuencia de haber obtenido una calificación deficiente, o por medida disciplinaria, salvo que hayan transcurrido más de cinco años desde la fecha de expiración de funciones...”. Por su parte, el mismo artículo en la letra f) contempla “No estar inhabilitado para el ejercicio de funciones o cargos públicos, ni hallarse condenado por crimen o simple delito”.<br />	Nuestra legislación no considera, en consecuencia, como causal de inhabilidad para ingresar a la Administración del Estado la Formulación de Cargos que se ha hecho a un funcionario en virtud de un Sumario Administrativo. Esto tiene importancia, porque ocurre que un funcionario a quien se le han formulado cargos y que está pendiente la resolución definitiva sobre su situación, puede postular a otro cargo dentro de la Administración en igualdad de condiciones con cualquier otra persona.<br />	Así como la resolución judicial que somete a proceso destruye la presunción de inocencia es coherente consagrar que la imputación de cargos que se hace a un funcionario público, toda vez que ésta es una resolución fundada, debe producir efectos, al menos al interior de la propia Administración, en el sentido que el “Inculpado” no pueda postular a nuevos cargos, en tanto, no se resuelva esta situación en su favor.<br />	Cabe considerar, además, que la Contraloría General de la República ha estimado en múltiples dictámenes que la formulación de cargos es un trámite esencial de todo sumario administrativo. “La formulación de cargos es un trámite obligatorio cuando a juicio del Fiscal instructor le asiste responsabilidad a algún funcionario sobre los hechos investigados”, dictamen Nº 21.815 de 1983.<br />	Una medida en este sentido introduce un elemento de justicia en la postulación a los cargos públicos y constituye una señal clara del legislador en el sentido de valorizar el principio de probidad funcionaria.<br />	En consecuencia, propónese el siguiente proyecto de ley:<br />	Artículo único: En el artículo 11, letra f) de la ley Nº 18.834, sustitúyese el punto final por una coma, seguida de la siguiente frase: “o haberse formulado cargos en su contra en una investigación administrativa, cuya resolución se encuentre pendiente.”<br /><br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>