<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="43" FECHA_INICIO="07/03/1995 11:00:00" FECHA_TERMINO="07/03/1995 15:07:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br />/<br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 330ª<br /><br /><br />Sesión 43ª, en martes 7 de marzo de 1995.<br />(Ordinaria, de 11 a 15.07 horas)<br />Presidencia de los señores Sota Barros, don Vicente, y Espina Otero, don Alberto.<br />Presidencia accidental de los señores Dupré Silva, don Carlos, y Ulloa Aguillón, don Jorge.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br />I.ASISTENCIA<br />II.APERTURA DE LA SESIÓN<br />III.ACTAS<br />IV.CUENTA<br />V.HOMENAJES<br />VI.FÁCIL DESPACHO<br />VII.ORDEN DEL DÍA<br />VIII.- PROYECTOS DE ACUERDO<br />IX.INCIDENTES<br />X.DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />XI.OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br /><br />ÍNDICE GENERAL Pag.<br />I. Asistencia 15<br />II. Apertura de la Sesión 17<br />III. Actas 17<br />IV. Cuenta 17<br />V. Homenaje.<br />Homenaje en memoria del ex Vicepresidente de la República y ex parlamentario don Bernardo Leighton Guzmán 17<br />Prórroga de plazo a Comisión Investigadora para evacuar informe 32<br />Permisos constitucionales 32<br />VI.Fácil Despacho.<br />Otorgamiento de nacionalidad chilena a religiosos Vito Gianfreda Leporale y Pier Auguste Bigo Paquín. Segundo trámite constitucional 32<br />Convenio de Seguridad Social entre el Gobierno de la República de Chile y el de la República Federativa del Brasil. Primer trámite constitucional 38<br />VII. Orden del Día.<br />Modificación del artículo 77 de la ley N° 16.744, de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales. Primer trámite constitucional 45<br />Modificación de leyes sobre el mercado de capitales. Primer trámite constitucional 48<br />VIII. Proyectos de acuerdo.<br />Pensión de gracia para doña Anita Fresno viuda de Leighton 52<br />Fortalecimiento del intercambio comercial y turístico entre Chile y Taiwan52<br />Dictación de decreto supremo sobre centros y establecimientos de menores.<br />Retiro del proyecto de acuerdo. 53<br />Mejoramiento de remuneraciones de funcionarios no docentes 55<br />Interpretación del decreto ley N° 3.551 57<br />IX. Incidentes.<br />Antecedentes sobre indulto a condenado por narcotráfico. Declaraciones de funcionarios de Investigaciones de Chile. Resultado de sumario en Gendarmería. Oficios 59<br />Reconocimiento a institución deportiva comunal en su labor contra el consumo de drogas 60 Pág.<br />Incorporación en programas educacionales de cursos sobre legislación y seguridad del tránsito. Oficio 62<br />Proyecto de puerto pesquero artesanal de San Antonio. Oficios 62<br />Creación de un juzgado de menores en la comuna de San Femando (Sexta<br />Región). Oficios 65<br />Construcción de camino Corte Alto-Los Muermos (Décima Región). Oficios. 66<br />Pago de horas extraordinarias en la Dirección General de Aeronáutica Civil.<br />Oficio 67<br />Información sobre personal de Carabineros encargado de vigilancia de personalidades y eventos artísticos y deportivos. Oficio 68<br />Instalación de pista de recortán en Estadio Carlos Dittbom, Arica. Oficios68<br />Solución al problema de agua potable de Arica. Oficio 68<br />X. Documentos de la Cuenta.<br />Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante los cuales hace presente la urgencia, con calificación de “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos:<br />1. Modifica las leyes vinculadas al mercado de capitales, para facilitar el financiamiento de infraestructura de uso público (boletín N° 1431-05) 70<br />2. Modifica el decreto con fuerza de ley N° 164, del Ministerio de Obras<br />Públicas, modificado por la ley N° 19.252, de 1993 y las normas tributarias que la regulan (boletín N° 1432-05) 70<br />Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República., por los cuales hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:<br />3. Crea la comuna de Padre Las Casas (boletín N° 1139-06) 70<br />4. Sobre Juntas de Vecinos y Organizaciones Comunitarias (boletín N° 111-06).71<br />5. Establece aportes extraordinarios para inversiones en comunas de Pudahuel, Cerro Navia y Lo Prado (boletín N° 1152-06) 71<br />6. Sobre nacionalidad (boletín N° 1105-06) 72<br />7. Crea la comuna de San Pedro de la Paz (boletín N° 1400-06) 72<br />8. Crea la comuna de Chillán Viejo (boletín N° 1401) 72<br />9. Libertad de opinión e información y ejercicio del periodismo (boletín N° 1035-07) 73<br />10. Pago de un derecho por el uso de vías urbanas afectadas a congestión vehicular (boletín N° 433-15) 73<br />11. Modifica la naturaleza jurídica del Servicio de Bienestar del Magisterio, Serbima, y deroga el artículo 47 de la ley N° 16.617 (boletín N° 1410-04) 74<br />12. Normas acerca de la constitución jurídica y funcionamiento de las iglesias y organizaciones religiosas (boletín N° 1111-07) 74<br />13. Dispone la restitución o indemnización por bienes confiscados y adquiridos por el Estado a través de los decretos leyes N°s. 77, de 1973 y 1.697, de 1977; 12 y 133, de 1973 y 2.346, de 1978 (boletín N° 378-12) 74<br />Pág.<br />14. Modifica los artículos 48, 67 y 144 de la Ley de Pesca y Acuicultura (boletín N° 1475-01) 75<br />15.Oficio del H. Senado, por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la H. Cámara, el proyecto de acuerdo relativo al ejercicio de actividades remuneradas por parte de familiares dependientes del personal de misiones diplomáticas y consulares, y de nacionales acreditados ante organizaciones internacionales, suscrito entre los Gobiernos de las Repúblicas de Chile y de Panamá (boletín N°1303-10)<br />16.Oficio del H. Senado, por el cual comunica que se ha aprobado el proyecto de acuerdo sobre convenio básico de cooperación técnica y científica suscrito entre los Gobiernos de Republica, de Chile y de la Republica Oriental de Uruguay (Boletin N°1270-10)(S)<br />Oficios del H. Senado, por los cuales comunica que tomó conocimiento del rechazo de la H. Cámara de Diputados a algunas de las modificaciones propuestas a los proyectos que se indican, y designa los Senadores que integrarán las Comisiones Mixtas de conformidad con lo dispuesto en el artículo 68, de la Constitución Política de la República:<br />17.- Modifica el decreto ley N° 3.500, en materia de administración de Fondos de Pensiones; el decreto ley N° 1.328, sobre Administración de Fondos Mutuos; la ley N° 18.045, de mercado de valores; el decreto con fuerza de ley N° 251, de 1931, de Hacienda, sobre Compañías de Seguros, y la ley N°18.815, que regula los fondos de inversión (boletín N|1170-05)<br />18.- Modifica la ley N°18.695. Orgánica Constitucional de Municipalidades, facultándolas para ejercer funciones y colaborar con las autoridades competentes en materias relativas a la seguridad de la comunidad (boletín N°980-06)<br />19.- Oficio del H. Senado, por el cual comunica que tomó conocimiento del rechazo de la H. Cámara de Diputados a las modificaciones propuestas al proyecto que modifica el Código de Procedimiento Penal, y designa los Senadores que integrarán la Comisión Mixta que deberá formarse de conformidad con lo dispuesto en el artículo 68 de la Constitución Política de la República (boletín N° 130507) 82<br /><br /><br />XI. Otros Documentos de la Cuenta.<br /><br />1. Comunicaciones:<br />De los Diputados señores Cornejo, Encina y señora Martita Worner, quienes en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, y 57 de la Constitución Política de la República, solicitan permiso para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 5, 7 y 10 de marzo en curso, respectivamente.<br />De los Diputados señores Correa de la Cerda, García don José y Makluf, quienes en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informan que se ausentarán del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 4 y 14 de marzo en curso, respectivamente.<br />1. Oficios:<br />De la Contraloría General de la República, con los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Dupré, situación que afecta a la contribuyente señora Irma Stiebler González.<br />Del señor Ribera, accidentes de vehículos de la Municipalidad de Freire.<br />Del Ministerio del Interior, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del Señor Pérez, construcción muros de contención para la población Huantajalla III, provincia de Iquique; situación de trabajadores de cementerios; aumento de dotación de personal calificado e implementación de los recursos materiales que carabineros y la Policía de Investigaciones mantienen en la comuna de Iquique.<br />Del señor Solís, mini-central hidroeléctrica de Lago Verde, Undécima Región.<br />Del señor Valcarce, consumo de agua de Cuerpos de Bomberos; comisión interministerial para estudio de situación de Arica.<br />Del señor Errázuriz, toma del camino realizada en San José de Maipo, sector de Melocotón<br />De la señora Wómer y los señores Hamuy, García don René, Prokurica, Sabag, Seguel. Villouta, Elizalde, Longton, Taladriz, concreción de acuerdos adoptados con los ex mineros de la Empresa Carbonífera Schwager S.A.<br />De los señores Palma don Andrés, Ojeda, Seguel, Silva y Makluf, infracciones a las normas de orden público, Presuntamente cometidas por los miembros de la Corporación Religiosa Cristiana de Chile. (Res.).<br />Del señor Makluf, solución a falta de fondos para combatir incendios forestales por vía aérea en la Quinta Región<br />De los señores Alvarado, Navarro y los Comités parlamentarios de los Partidos Demócrata Cristiano y Renovación Nacional, situación por la que atraviesa la comuna de Ancud, provincia de Chiloé.<br />Del señor Luksic, posible construcción de cárcel especial en la comuna de Colina.<br />Del señor Prokurica, uso de vehículos fiscales en horarios y días inhábiles, sin disco distintivo.<br />Del señor Elizalde, construcción de calle de circulación interior hacia la Avenida Américo Vespucio, por parte de empresas instaladas en el cordón industrial; participación de agentes del Estado en centro de tortura vinculado al tráfico de estupefacientes en la comuna de Huenchuraba, Región Metropolitana.<br />Del señor Kuschel, proyecto de electrificación rural sector Panitao Alto, comuna Puerto Montt; saneamiento de títulos en la población 15 de septiembre, comuna de Calbuco, Décima Región; proyecto de alcantarillado y mejoramiento de barrios para la población Cayenel, de Puerto Montt.<br />Del señor Jürgensen, proyectos de electricidad rural y de alcantarillado en la Décima Región; proyecto “Mercado entre todos”, en localidad de Casma, comuna de Frutillar.<br />Del señor Latorre, electrificación sectores rurales de la Sexta Región; agua potable para sectores de la Sexta Región.<br />Del señor Dupré, prolongación vida útil del vertedero Lo Errázuriz.<br />Del señor Letelier don Juan Pablo, diversos proyectos de defensa sectores ribereños de la Sexta Región.<br />Del señor Galilea, problemas de salud pública derivados de contaminación producida por fundición de plomo en la comuna de Freire, Décima Región,<br />De la Corporación, cobro de derechos e embarcaciones menores; uso de emblemas nacionales; corporaciones municipales de salud y educación.<br />Del Ministerio de Relaciones Exteriores por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Soria, acciones adoptada en favor del respeto de los derechos humanos en la provincia servia de Kosovo.<br />Del señor Ojeda, ciudadanos chilenos en el exterior.<br />Del señor Kuschel, trámites para viajar a Brasil y Argentina de taxis chilenos.<br />De la Corporación, promoción del turismo en Argentina.<br />Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Martínez don Rosauro, situación de cooperativa campesina “Pdte. Frei Ltda.” Octava Región.<br />Del señor Latorre, poder comprador de trigo.<br />Del señor Longueira, situación de acciones de miembros de la Villa Cooperativa Calera de Tango.<br />Del señor Jürgensen, importaciones de harina de trigo a noviembre de 1994.<br />Del señor Kuschel, situación en Seno del Reloncaví.<br />De los señores Karelovic y Kuschel, estudios sobre marea roja en la Décima y Undécima Región<br />Oficios del Ministerio de Hacienda que responde los enviados en nombre de los siguiente Diputados:<br />Del señor Urrutia don Raúl, actas de sesiones de Esval S.A.<br />Del señor Valcarce, cantidad y monto de cheques, letras y pagarés protestados en la comuna de Arica, durante el período 1990-1994.<br />Del señor Jürgensen, beneficios otorgados al sector pasivo.<br />Del señor Rocha, entrega de cobranzas a empresas sin consulta al deudor.<br />Del señor Encina, embargo judicial a don Jorge Samuel Pizarro Araya.<br />De la Corporación, políticas relativas a deudores hipotecarios.<br />Del Ministerio de Educación con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Palma don Joaquín resultados prueba Simce, Cuarta Región.<br />Del señor Palma don Andrés, convenios celebrados entre el Ministerio de Educación y Educa S.A.<br />Del señor Pérez don Ramón, declaración santuario de la naturaleza en Quebrada de Chacarilla, Primera Región.<br />Del señor Soria, cantidad de profesores en condiciones de jubilar<br />Del Ministerio de Justicia mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />De los señores Palma don Andrés, Ojeda, Seguel, Silva y Makluf, cumplimiento de las normas que rigen a las personas jurídicas sin fines de lucro.<br />De los señores Melero, Latorre y Luksic, eventual construcción de una cárcel especial en la comuna de Colina.<br />Del señor Jürgensen, fundamentos legales o reglamentarios que impiden a oficiales del Registro Civil actuar como Ministro de Fe.<br />De los señores Cantero, Latorre y Hamuy, instalación del Segundo Juzgado de Letras de Menores de Antofagasta y del Tercer Juzgado de Letras de Caldera.<br />Del señor Walker, edificio destinado a cobijar el juzgado de Letras de Quintero.<br />Del Ministerio de Obras Públicas por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />De los señores Ribera, Kuschel y García-Huidobro, repavimentación camino Temuco-Nueva Imperial, Novena Región. .<br />Del señor Prokurica, reposición de pavimento en Ruta 5, Tercera Región.<br />De los señores Silva, Taladriz, Cardemil, Prokurica Pérez don Ramón, Álvarez-Salamanca, Ferrada, Reyes y Navarro, restauración y reparación Fuerte Mancera y Amargos, provincia de Valdivia.<br />Del señor Ferrada, aeropuerto de Linares, Séptima Región.<br />Del señor Encina plaza de peaje en ruta 5, cuarta Región.<br />Del señor Correa, pavimentación camino Los Niches-Cordillera, séptima Región.<br />Del señor Martínez don Gutenberg, destino residuos sólidos o escombro de obras en ruta 68, Santiago-Valparaíso.<br />De los señores Ribera, Kuschel, García-Huidobro y Turna, lancha Peuchén, comuna de Imperial, Novena Región.<br />Del señor Álvarez Salamanca, camino Batuco Curepto, Séptima Región.<br />Del señor Jürgensen, pavimentación camino Nochao Las Cascadas-Ensenadas, Décima Región; camino sur; pavimentación camino Frutillar-Regualda, Undécima Región.<br />Del señor Latorre, pavimentación camino Pichilemu-Cahuil, Sexta Región.<br />Del señor Turna, desbordes del lago Budi.<br />Del señor Soria, infraestructura portuaria de Tocopilla, Primera Región.<br />Del señor Venegas, camino Leyda-Santo Domingo, Quinta Región.<br />Del señor García-Huidobro, paso bajo nivel en sector Las Coloradas, Sexta Región.<br />Del señor Navarro, inversión en camino Hualqui Talcamávida, Octava Región.<br />Del señor Reyes, acceso a Llanquihue, Décima Región.<br />Del señor Kuschel pavimentación camino Maullfn-Carelmapu, Décima Región; ruta costera sur; camino Puelo-Segundo Corral; camino Puelo-Puelche; estado de avance de las gestiones para reponer el servicio de la balsa sobre el río Puelo; proyecto rampa sector Carelmapu; estado de avance del camino a Río Chico y lauca, reposición y reparación de las alcantarillas y del puente de Río Chico.<br />Del señor Taladriz, reparación y ampliación del puente Calle Calle, ciudad de Valdivia.<br />Del señor Alvarado, defensas costeras del sector Ichuac en Puqueldón, Décima Región; proyecto de pavimentación camino Quellón Aeropuerto; construcción de rampa en Coneb Isla Aulín y San José de Isla Butachauques, comuna de Quemchi-Chiloé.<br />Del señor García don René, mantención camino sector Caivico, Undécima Región.<br />Del señor Luksic, programa de inversiones de la empresa Servi-comunal S.A., Región Metropolitana.<br />Del señor Letelier don Juan Pablo, ciclovía Doñihue-Coltauco, Sexta Región; paso a desnivel en Ruta 5 Sur, acceso a Graneros; paso a desnivel en cruce Requinoa de Ruta 5; camino Chépica-Teno por cuesta del Peral, Sexta y Séptima Regiones.<br />De los señores Munizaga, Ceroni, Palma don Joaquín, Urrutia don Salvador, y el Comité parlamentario del Partido Renovación Nacional, construcción camino Choros Bajos-Punta de Choros, Cuarta Región.<br />Del señor Pérez don Ramón, camino Huara-Colchane, Primera Región; paso Jama, Segunda Región; presupuesto 1995 para la Primera Región.<br />De los señores García don René, Huenchumilla, Taladriz Kuschel, Arancibia, Palma don Joaquín, Solís, Hurtado, Vilches, Martínez don Rosauro, Prokurica, Reyes, Masferrer, Villouta, Balbontín, y Turna, elaboración de un catastro e las localidades que carecen de agua potable en la Novena Región.<br />Del señor Arancibia, reposición de pavimento en Ruta 5 Tercera Región.<br />Del señor Galilea, pavimentación camino San Patricio-Cherquenco, Novena Región.<br />De la Corporación, desarrollo de programa participativo de mejoramiento, conservación y mantención de caminos y puentes rurales; derechos de aprovechamiento de aguas del río Maipo.<br />Del Ministerio de Agricultura por los que responde los enviados en nombre de los siguiente Diputados:<br />Del señor Rodríguez, inversión de fondos para enfrentar la sequía en la provincia de San Felipe.<br />Del señor Kuschel, número de agricultores beneficiados ley N° 18.450, comunas de la Décima Región.<br />Del señor Navarro, explotación minera en comunas litorales.<br />Del señor Chadwick, condonación de intereses y reajustes a todos los propietarios de parcelas de las ex Cora.<br />Del señor Jürgensen, préstamos para pequeños agricultores.<br />De la Corporación, estimulación artificial de precipitaciones en la cuarta Región.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Longton, solución de los problemas de la población Gumercindo, de Villa Alemana.<br />Del señor Kuschel, situación de terrenos ubicados en Puntilla de Isla Tenglo, Décima Región.<br />Del señor Alvarado. traspaso de ex cancha de aviación de Notuco a la Municipalidad de Conchalí. <br />De los señores Hamuy, Latorre y Cantero, acuerdo interpretativo, suplementario del convenio suscrito entre el Gobierno de Chile y la ESO.<br />Del señor Pérez don Ramón, programa año 1995 para la Primera Región; terrenos para parque industrial en Pozo Almonte.<br />Del señor Solís, ventas a particulares de tierras fiscales de la Undécima Región.<br />Del señor Lóngton. regularización títulos de dominio Población Gumercindo, Villa Alemana.<br />Del señor Valcarce, terreno que pertenece al fisco peruano en la ciudad de Arica.<br />Del señor Errázuriz, informe de deudores ex Anap.<br />Del señor Soria, otorgamiento de títulos gratuitos en Pisagua, Primera Región.<br />Del señor Munizaga, situación relativa a terreno ubicado en Andacollo, Cuarta Región.<br />Del señor Reyes, traspaso de inmueble fiscal Parque o Cerro Phillipi, ubicado en la ciudad y comuna de Puerto Varas.<br />Del Ministerio del Trabajo y Previsión Social por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Ferrada, aplicación ley 18.868, modificada por la ley 19.176.<br />Del señor Jürgensen, pago de aguinaldo, establecido en artículo 4 de la ley 19.355<br />Del Ministerio de Salud, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />De los señores Luksic, Balbontín, Moreira, Villegas y señora Cristi, rellenos sanitarios.<br />Del señor Ferrada, hornos de ladrillos sector terrenos agrícolas zona precordillerana.<br />De los señores Navarro, Girardi, Jara y Turna, programa nacional de fluoración del agua.<br />Del Ministerio de Minería con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />De los señores Taladriz, Karelovic. Masferrer, Vega y el Comité parlamentario del Partido Renováción Nacional, introducción de gas natural en las regiones Novena, Décima y Undécima.<br />Del señor Pérez don Ramón, recursos asignados en el Presupuesto 1995 a la Primera Región.<br />De los señores Vilches, García don René y Cantero, revisión y cálculo de tarifas que fijará Enami en 1995.<br />Del señor Villegas, política de Codelco respecto inmuebles en comodato.<br />Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor García don José, vivienda asignada por el Serviu Novena Región a la señora Prosperina Bustos.<br />Del señor Bayo, fábrica de ladrillos en el sector de Las Vizcachas.<br />Del señor Alvarado, calidad de las viviendas de las Poblaciones Padre Hurtado y Bellavista de las comunas de Castro y Ancud.<br />Del señor Ribera, creación de villas rurales Novena Región.<br />Del señor Reyes, construcción de multicancha Población Juan Soler Varas.<br />Del señor Palma don Andrés, entidad habitacional Cenhabit de la comuna de Macul.<br />Del señor Errázuriz, pavimentación de pasajes en comuna La Pintona.<br />Del señor Jürgensen, título de dominio de la Población Villa Corte Alto de Pürranque, pavimentación calles de localidad de Riachuelo, Décima Región.<br />Del señor Pérez don Ramón, inversión Serviu en provincia de Arica e Iquique; pavimentación de veredas en el casco antiguo de Jquique; inversión sectorial 1995 para las provincias de Arica e Iquique; construcción de muros de contención en Población Huantajaya II.<br />Del señor Kuschel, viviendas construidas en la comuna de Maullín, Décima Región.<br />Del señor Espina, trabajos que se realizan en varias calles de la comuna de Ñuñoa.<br />Del señor Martínez don Rosauro, programa de pavimentación año 1995 comunas provincia de Nuble.<br />De los señores Fuentealba, Latorre, Palma don Andrés, Silva, Reyes, León, Gutiérrez, Acuña, Ortiz, Vilches, Melero, Letelier (don Juan Pablo), Urrutia don Salvador, Tohá, y Arancibia, sistema de subsidio habitacional para la atención del sector rural<br />De los señores Leay, Vilches y .Longueira, criterios de selección de viviendas básicas.<br />Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones por el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Longueira, Latorre, Vilches y Leay, relativo a sistema multiportador en centros de llamados.<br />Del Ministerio Secretaría General de Gobierno mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Latorre, relativo a bonificación o subsidio para mejoramiento de praderas o empastadas.<br />Del Ministerio Secretaría General de la Presidencia por el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Luksic, Balbontín, Moreira, Villegas y la señora Cristi, relativo a elaboración de reglamento que regule la instalación, funcionamiento y cierre de los rellenos sanitarios.<br />Del Ministerio de Planificación y Cooperación con el que responde los enviados de los siguientes Diputados:<br />Del señor Hamuy, reparación y reposición infraestructura Liceo Gabriela Mistral, comuna de Independencia<br />Del señor Letelier don Juan Pablo, proyectos comuna Coltauco, Sexta Región.<br />Del señor Makluf, reglamento de evaluación y calificación de la discapacidad.<br />Del señor Correa, coordinación de los diversos organismos que intervienen en la formulación y ejecución de proyectos de agua potable rural.<br />Del señor Kuschel, proyectos relacionados con los pasos El Bolsón y El León, Décima Región.<br />Del señor Pérez don Ramón, proyectos priorizados para 1995 en la Primera Región.<br />De los señores Elizalde, Latorre, Leay, Álvarez-Salamanca, Valcarce. Longueira, Vilches, Ribera. Gutiérrez y Villouta, proposiciones de mejoramiento para programas del Fosis.<br />Del señor Galilea, proyecto sector Cantillo, comuna Vilcún, Novena Región.<br />De la Corporación de Fomento la Producción, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Jürgensen, problemas en sistema de recolección de aguas servidas en Población Pablo Tellez, comuna de los Muermos; estudios de alcantarillado para la localidad de Riachuelo, comuna de Río Negro.<br />Del señor Hamuy, posibilidad de que Emos S.A. entregue en comodato, a Junta de Vecinos N° 11, terreno ubicado en población Juan Antonio Ríos N° 1.<br />Del señor Pérez don Ramón, informaciones relativas al Instituto de Fomento Pesquero.<br />De los señores Walker, Latorre, Vilches, Rodríguez. Longton, Gutiérrez y Silva, proyectos de agua potable rural. Quinta Región.<br />Del señor Galilea, predio Lago Pirihueico, Décima Región.<br />De los señores Alvares-Salamanca. Navarro y el Comité parlamentario del Partido Renovación Nacional, Sociedad Ganadera y Forestal Gadel S.A.<br />Del señor Leay, falta de medidores domiciliarios en Villa Juan Antonio Ríos, de la Comuna de Independencia.<br />Del señor Reyes, posibilidad de considerar a localidad de Riachuelo en programa de inversión y dotar de alcantarillado a calle Gabriela Mistral de Puerto Varas<br />Del señor Correa, coordinación para proyectos de agua potable rural.<br />Del señor Urrutia don Raúl, información sobre situación actual de obra colector Viña del Mar.<br />Del Consejo de Defensa del Estado, por medio de los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Valcarce y actividades de Cordeserviu, de Tarapacá.<br />De los señores Palma don Andrés, Latorre, Ortiz, Villouta, Gutiérrez, Seguel, Ascencio, Seguel, Reyes, De la Maza y Elizalde, irregularidades en Hospital Militar.<br />De la Corte Marcial de la Armada de Chile, por el cual comunica su constitución e integración.<br />De la Municipalidad de Térmico, por los cuales responde los enviados en nombre del Diputado señor Huenchumilla, relativos a diversas obras en esa comuna.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (93)<br />--Acuña Cisternas. Mario<br />--Aguiló Meló, Sergio<br />--Alvarado Andrade, Claudio<br />--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />--Allamand Zavala, Andrés<br />--Allende Bussi, Isabel<br />--Ascencio Mansilla, Gabriel<br />--Aylwin Azocar, Andrés<br />--Aylwin Oyarzún, Mariana<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Bombal Otaegui, Carlos<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Cantero Ojeda, Carlos<br />--Cardemil Herrera, Alberto<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Dupré Silva, Carlos<br />--Elgueta Barrientos, Sergio<br />--Elizalde Hevia, Ramón<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />--Espina Otero. Alberto<br />--Estévez Valencia, Jaime<br />--Fantuzzi Hernández, Ángel<br />--Fuentealba Vildósola, Renán<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--Galilea Vidaurre, José Antonio<br />--García García. René Manuel<br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />--Girardi Lavin, Guido<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Gutiérrez Román, Homero<br />--Hernández Saffirio, Miguel<br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />--Jara Wolff, Octavio<br />--Jeame Barrueto, Víctor<br />--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />--Jürgensen Caesar, Harry<br />--Karelovic Vrandecic, Vicente<br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />--Latorre Carmona, Juan Carlos<br />--Leay Morán, Cristian<br />--León Ramírez, Roberto<br />--Letelier Morel, Juan Pablo<br />--Letelier Norambuena, Felipe<br />--Longton Guerrero, Arturo<br />--Longueira Montes, Pablo<br />--Luksic Sandoval, Zarko<br />--Martínez Labbé, Rosauro<br />--Martínez Ocamica, Gutenberg<br />--Masferrer Pellizzari, Juan<br />--Melero Abaraona, Patricio<br />--Montes Cisternas, Carlos<br />--Morales Morales, Sergio<br />--Moreira Barros, Iván<br />--Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />--Naranjo Ortiz, Jaime<br />--Navarro Brain, Alejandro<br />--Ojeda Uribe, Sergio<br />--Orpis Bouchon, Jaime<br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palma Irrázaval, Joaquín<br />--Paya Mira, Darío<br />--Pérez Lobos, Aníbal<br />--Pérez Opazo, Ramón<br />--Pérez Varela, Víctor<br />--Pizarro Soto, Jorge<br />--Prochelle Aguilar, Marina<br />--Rebolledo Leyton, Romy<br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Ribera Neumann, Teodoro<br />--Rocha Manrique, Jaime<br />--Salas De la Fuente, Edmundo<br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />--Seguel Molina, Rodolfo<br />--Silva Ortiz, Exequiel<br />--Solís Cabezas, Valentín<br />--Sota Barros, Vicente<br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González. Isidoro<br />--Turna Zedan. Eugenio<br />--Ulloa Aguillón. Jorge<br />--Urrutia Ávila, Raúl<br />--Valcarce Medina, Carlos<br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Vargas Lyng, Alfonso<br />--Venegas Rubio, Samuel<br />--Vilches Guzmán, Carlos<br />--Villegas González, Erick<br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Wórner Tapia, Martita<br />--Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes las Diputadas señora Fanny Pollarolo, señorita Maria Antonieta Saa y el Diputado señor Ignacio Balbontín.<br />Asistieron, además, el Ministro del Interior, señor Belisario Velasco y el del Trabajo y Prevision Social, señor Jorge Arrate; el Subsecretario del Ministerio de Prevision Social, señor Patricio Tambolini y Senadores Ricardo Hormazabal y Sergio Páez<br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />Se abrió la Sesión a las 11.<br />El señor SOTA (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III.ACTAS.<br /><br />EL señor SOTA (Presidente).- Las actas de las sesiones 38a, 39a, 40a y 41a se declaran aprobadas.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV.CUENTA.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <HOMENAJE DESCRIPCION="">V.HOMENAJE.<br /><br /><br /><TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DEL EX VICEPRESIDENTE DE LA REPÚBLICA Y EX PARLAMENTARIO DON BERNARDO LEIGHTON GUZMÁN.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Corresponde rendir homenaje en memoria del ex Vicepresidente de la República y Diputado durante tres períodos, don Bernardo Leighton Guzmán, recientemente fallecido.<br />Se encuentran en las tribunas la señora Anita Fresno de Leighton, familiares, amigos y colaboradores del extinto hombre público.<br />Asimismo, tal vez recordando que don Bernardo Leighton fue Ministro del Interior y del Trabajo, se encuentran en la Sala, para realzar este homenaje, el Ministro del Interior<br />Subrogante, señor Belisario Velasco, y el del Trabajo, señor Jorge Arrate.<br />Para iniciar el homenaje, tiene la palabra el Diputado señor Maximiano Errázuriz.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">El señor ERRÁZURIZ (de pie).- Señor Presidente, honorables colegas, señora Anita, familiares de don Bernardo Leighton:<br />Con legítimo orgullo patrio me pongo de pie para rendir homenaje, en nombre de la bancada de Renovación Nacional, a un gran chileno, cuya recia personalidad rebasó con creces las fronteras partidistas. Bernardo Leighton Guzmán fue un ciudadano eminente, cuya vida estuvo siempre dedicada a servir a la patria y a sus semejantes. Hombre de bondad superior y singular inteligencia, puso estos dones con que Dios lo dotó no al servicio de conquistar honores pasajeros, sino al de dar satisfacción, ante que todo, a su propia conciencia.<br />Dentro de un marco de gran sobriedad, lindante en la modestia, predicó con profunda fe su credo político, pensando que con él podría dar satisfacción a las necesidades ajenas.<br />Sin embargo, jamás su pensamiento fue arrogante ni trató de imponerlo por la fuerza. Muy por el contrario, con tono suave y fraternal, llegaba a lo más profundo del sentimiento de sus interlocutores.<br />Fue un cristiano de verdad, y, fundado en tal filosofía, actuó siempre en consecuencia.<br />¿Qué de raro tiene, entonces, que su carisma haya servido en el duro acontecer político, ejerciendo tareas ministeriales en tres gobiernos diferentes, como el de don Arturo Alessandri Palma, liberal; Gabriel González Videla, radical, y en el de su gran amigo y correligionario don Eduardo Frei Montalva, a quien subrogó en la Vicepresidencia de la República con éxito y gran ponderación.<br />En lo personal, tuve el alto honor de ser su colega en 1973 como Diputado. Él llegaba al hemiciclo nimbado por la fama y el prestigio de haber alcanzado la primera mayoría nacional en el Primer Distrito de Santiago. Yo, modestamente, como bisoño parlamentario por Colchagua y el más joven de la Cámara en aquel entonces. Sin embargo, ello no fue óbice para que, pese incluso a que no profesábamos similares convicciones doctrinarias, me distinguiera con su cálida amistad. A menudo me invitaba a su mesa en el viejo Parlamento, en aquellos aciagos días de 1973. En ese antiguo y amplio comedor, nos dábamos cita los Diputados de todas las corrientes políticas. Éramos adversarios decididos, pero aún existían la idea de que dentro de una misma democracia no tenían cabida los enemigos.<br />Allí aprendí de aquel prestigioso político, cuya memoria hoy evocamos, que sólo a través del diálogo sincero era posible dar solución a los problemas nacionales. Sin lugar a dudas, sin pensarlo ni quererlo, fue don Bernardo Leighton el creador del actual sistema de consensos que hoy, más que ayer, ha hecho posible el clima de tranquilidad y progreso por el que ahora Chile avanza hacia el futuro.<br />Con profunda emoción evoco esta mañana su recuerdo. Reconozco que además de ser un ciudadano integérrimo, fue un verdadero maestro para quienes hoy lo sucedemos en este importante quehacer ciudadano. No podría terminar estas palabras sin rendir también a Anita, su encantadora mujer, el homenaje que se merece. Ella fue, a no dudar una colaboración eximia en la labor cumplida por don Bernardo. ¡Con cuánta razón se afirma que siempre junto a un gran hombre se encuentra una gran mujer! Tal es el caso de Anita.<br /><br />Para terminar, hago votos porque el ejemplo dado tan generosamente por esta pareja admirable, sea el haz de luz que ilumine la senda por la que transite nuestra juventud, tan sobrecogida hoy por el exitismo individualista que, en el largo caminar de la existencia, no conduce a la felicidad deseada.<br />En nombre del Partido Renovación Nacional, rindo este homenaje y ruego al Señor que lo tenga junto a Él, gozando de la paz que siempre tuvo, pero esta vez con la alegría de contemplar a Dios eternamente.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.<br /><br />El señor JARA (de pie).- Señor Presidente, tal vez la mayor dificultad para rendir homenaje a don Bernardo Leighton radica en que su vida, larga y fructífera, estuvo llena de acontecimientos que marcaron la trayectoria político-institucional de nuestro país durante el presente siglo; acontecimientos en los que don Bernardo no sólo tuvo una actuación principal como consecuencia de las altas investiduras que le correspondió llevar, sino, fundamentalmente, de la actitud valórica que supo mantener durante toda su larga trayectoria.<br />Porque cuando hablamos de nuestro homenajeado, lo recordamos a través del adjetivo “hermano”; el “hermano Bernardo”, tal como lo rebautizara un antiguo cronista político. Es decir, Hablamos de una persona de espíritu fraterno, solidario, abierto, tolerante. Hablamos de un ser cuyas dimensiones humanas nos acercan a la imagen de la virtud que esperamos un día tener reconocida; nos acercan, en definitiva, a la esperanza de un nuevo hombre nuevo, unido por la idea de una humanidad mejor.<br />Hacer uso de la palabra en nombre de la bancada del Partido por la Democracia para rendir este homenaje constituye un doble honor y satisfacción. Primero, un honor por la ilustre condición de don Bernardo y, en segundo lugar, un especial orgullo y satisfacción, porque somos hijos de una misma tierra: la provincia de Biobío, a la que represento en esta Corporación.<br />Bernardo Leighton Guzmán nació en 1909 valga la redundancia en la ciudad de Nacimiento; hijo de don Bemardino y doña Sinforosa. De su padre, abogado y juez del lugar, comienza su aprendizaje de la justicia y de la realidad social de la zona, en una época en que la provincia era conocida como “La Frontera”, en donde las disputas de tierra y el bandidaje no siempre se resolvían conforme a los mandatos de la ley de la República, sino que, muchas veces, conforme a los dictados de la “ley del más fuerte”. El mismo recordó alguna vez a su padre como un hombre siempre buscador de la justicia, con mucho valor, arriesgando incluso su seguridad en numerosas ocasiones, para sostener decididamente la idea de mantener nuestra organización jurídica en la vida nacional.<br />Debido al delicado estado de salud del Pequeño Bernardo, su familia debe trasladarse en 1913 a la ciudad de Santa María de Los Angeles. Allí, en su casa, aprende sus primeras letras. Posteriormente, a la edad de 12 años, ingresa al Colegio San Ignacio de Concepción. Se traslada un año después a Santiago, donde ingresa también como interno al Colegio Jesuita San Ignacio.<br />Es en esa escuela donde comienza a hacer sus primeras armas intelectuales -aun cuando resulta agraviante a su persona hablar de armas- la política y a surgir el estilo que caracterizó a don Bernardo Leighton, pues concebía la actividad política más como un instrumento de servicio que como un instrumento de poder y de conflicto.<br />A pesar de ser un líder indiscutido entre los jóvenes estudiantes, siempre prefirió dejar el primer lugar a otros, manteniéndose él en lugares secundarios, ya sea como vicepresidente o secretario de las academias que organizaban los jesuitas para los alumnos de sus últimas promociones y a través de los cuales comenzaban la preparación de sus estudiantes para conducir los destinos del país.<br />De esa primera época se recuerda una carta que enviara el Presidente don Arturo Alessandri, en 1925, expresándole apoyo de que regresara de su exilio.<br />En 1927 ingresa a estudiar Derecho en la Universidad Católica. Allí se incorpora a la Asociación Nacional de Estudiantes Católicos, en donde practica la acción social, y recibe formación doctrinaria y conoce a quienes fueron más tarde sus compañeros de ruta en la vida política: don Rafael Agustín Gumucio, don Eduardo Frei Montalva, don Radomiro Tomic, don Ignacio Palma, don Manuel Garretón, don Tomás Reyes, don Ricardo Boizard, quien lo bautizó como “el hermano Bernardo”; don Manuel Francisco Sánchez, etcétera.<br />Desde la presidencia de esa asociación dirige el movimiento estudiantil en contra de la dictadura de don Carlos Ibáñez del Campo y su figura de hombre público comienza a resaltar.<br />Cabe destacar de esa época su participación como mediador en el denominado “motín de la Escuadra”, durante la presidencia de don Juan Esteban Montero, ocasión en que realiza un gran papel para la resolución del conflicto.<br />En 1993, luego de la caída de Ibáñez, ingresa al Partido Conservador, de cuya organización juvenil fue el primer presidente en 1935.<br />En 1937, ocupa el cargo de Ministro del Trabajo en el Gobierno de don Arturo Alessandri Palma.<br />En aquella época ya su posición era crítica al interior del Partido Conservador, frente a la creciente ola de problemas sociales que afectaban al país. Esta posición lo había llevado en 1935 a formar la Falange Nacional, luego de ser culpado de hacer fracasar la candidatura de don Gustavo Ross y privilegiar la de don Pedro Aguirre Cerda, entidad que se independizó del Partido conservador en 1939 y de la cual don Bernardo Leighton fue presidente.<br />Al respecto, don Bernardo señalaba: “La Falange surgió como un partido que estaba de acuerdo con la realidad chilena de ese momento. Se trataba de personas que buscaban crear conciencia y mover a la acción política para cambiar las cosas, porque las cosas estaban generando injusticias.”<br />En 1945, don Bernardo Leighton llegó a la Cámara de Diputados en representación de Antofagasta, El Loa y Taltal, diputación que en el período siguiente cederá a su camarada Juan de Dios Carmona, para presentarse él como candidato por su provincia natal Biobío, en donde no resultó electo.<br />En 1950, asume como Ministro de Educación durante el Gobierno de don Gabriel González Videla. En ese cargo creó la Universidad Técnica del Estado.<br />En 1957, la Falange Nacional se fusiona con el Partido Social Cristiano y con sectores del ex Partido Agrario Laborista para crear la Democracia Cristiana, correspondiéndole a don Bernardo Leighton un papel fundamental en ella. Al año siguiente, asume como generalísimo de la primera campaña de don Eduardo Frei Montalva a la presidencia de la República.<br />En 1964, en su segunda candidatura, don Eduardo Frei llega a la presidencia, y don Bernardo Leighton es designado Ministro del Interior. Dicha función la desempeñó hasta julio de 1968, período en el cual le correspondió asumir la vicepresidencia de la República en varias oportunidades.<br />Es destacable el hecho de que don Bernardo Leighton haya puesto el cargo a disposición de don Eduardo Frei la primera vez que le correspondió asumir la vicepresidencia, para que el Presidente nominara al hombre más indicado del Gabinete para subrogarlo. El Presidente, conociéndolo, lo miró, Sonrió y dijo: “El Vicepresidente es el Ministro del Interior”.<br />En 1969, don Bernardo Leighton es electo Diputado por Santiago, y reelegido en 1973 con la primera mayoría provincial. En esa época era Presidente de la República don Salvador Allende, período en el cual el país se encontraba dividido y convulsionado por las pasiones políticas. Don Bernardo Leigthon fue una de las figuras claves en la búsqueda de entendimiento entre su partido y la Unidad Popular, para lograr una salida política institucional a la crisis que vivía el país.<br />Con la dictadura militar, en 1973, don Bernardo Leighton reunió en su casa a un grupo de dirigentes de la Democracia Cristiana, para que firmaran una declaración. En ella condenaban la intervención, que había derrocado al gobierno constitucional y hacían presente que esa era la posición mayoritaria del partido. De esa manera, don Bernardo demostraba seguir manteniendo la posición que había sustentado durante toda su vida. Para un demócrata, no hay aberración peor que la dictadura. En la vida de por sí es difícil ser consecuente, pero en política lo es doblemente. Quizás la virtud más notable de don Bernardo fue precisamente ser un hombre consecuente en su accionar político.<br />En 1974, don Bernardo Leighton se encontraba en Europa con su señora, Anita Fresno, invitado por la Democracia Cristiana. Un decreto dictado en su ausencia por el gobierno del General Pinochet le impidió el ingreso al país y lo obligó a exiliarse.<br />La noche del 6 de octubre de 1975, cuando la pareja retomaba a su casa en Roma, fue objeto de un acto de terrorismo. Les dispararon por la espalda. La señora Anita Fresno quedó herida en su columna, lo cual le impide hasta hoy caminar normalmente, y don Bernardo fue herido por un bala que casi le deja completamente sordo. La pareja perdonó a sus agresores, quienes nunca han podido ser identificados, aunque la justicia italiana sospecha, y ha citado a declarar, de varios miembros de la ex policía política del gobierno militar, la Dina, los que hasta el día de hoy se han negado a comparecer ante ella.<br />Don Bernardo Leighton pudo regresar a Chile en 1978, y a partir de ese momento, con su figura menuda y cansada desde afuera en la política, dejando a los más jóvenes la conducción de los procesos, como diciendo: “Confíen en la juventud, den paso a los nuevos. Nosotros un día formamos parte de una generación que pidió paso y tuvo que ganarlo con fuerza y sacrificio. Debemos ahora abrir el camino, damos cuenta de que el futuro aguarda y de que el país espera. Nosotros estamos aquí para servir y no para servimos. Confiad en el rol de la concordia y del consenso entre los hombres, confiad en el hombre y en su sabiduría.”<br />El 26 de enero de 1995, mientras el país observaba por televisión los alegatos del caso Letelier, deja de existir don Bernardo Leighton. Su gran corazón presintió la cercanía de la justicia; quizás descansó viendo que la verdad se empezaba a imponer y se sintió complacido con el triunfo.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Aylwin.<br /><br />El señor AYLWIN, don Andrés (de pie).- Señor Presidente, difícil es para un hombre procurar dar testimonio de los valores del Evangelio en la vida política.<br />Hermoso es que, al final de su existencia, la generalidad de sus compatriotas lo señalen como un ejemplo de virtudes; que muchos, incluso, lo hayan calificado como un verdadero santo laico, y que el máximo representante de la iglesia Católica lo haya identificado como un hombre que no tenía en su corazón espacio para el odio, un servidor de Dios entre los pobres y un apóstol de la justicia social. Tal vez por eso esta ocasión en que se recuerda a Bernardo Leighton, no es sólo de homenaje a un hombre de excepción, sino, además de exaltación a través de una persona de lo que debe ser ayer, hoy y siempre el estilo moral para afrontar el desempeñó de las funciones públicas.<br />Sabemos que Bernardo Leighton fue abogado, profesor en la Escuela de Derecho de la Universidad Católica; varias veces Diputado, Presidente de la Falange Nacional y del Partido Demócrata Cristiano; Ministro de Estado, cuatro veces Vicepresidente de la República. Dio brillo y prestancia a todos los cargos que desempeñó.<br />Bernardo Leighton tuvo una notable inteligencia, extraordinaria visión política y una oratoria brillante, lo que no fue obstáculo para su impresionante modestia, sencillez y humanidad.<br />Con esas características de su personalidad, le tocó ser actor y guía moral de millares de chilenos en diversos momentos difíciles para su patria. Fue portador de luz en tiempos de oscuridad y de paz en tiempos de odio.<br />La primera aparición de Bernardo Leighton se produjo cuando todavía era estudiante, donde se destacó como uno de los máximos líderes de la resistencia contra el régimen autoritario existente en 1931.<br />Fue en esos tiempos cuando, con oratoria brillante que llegaba al corazón de la gente, se le escuchó expresar en el Salón de Honor de la Universidad de Chile: "Se ha declarado una guerra sin cuartel contra la dictadura, y como no tenemos armas, todos debemos declaramos en huelga.”<br />Esta actuación de Bernardo Leighton es revelatoria de algo que constituye parte medular de toda su vida política: su compromiso permanente con la libertad y su lucha intransable contra todo tipo de opresión o dictadura, sin que jamás aceptara, para justificar, razones pragmáticas, que siempre implican una subordinación de los medios a fines hipotéticos, ignorando que los medios para conquistar un ideal, inexorablemente, definen los resultados.<br />Pues bien, recuperada la democracia en 1932, vendrían tiempos de profunda inestabilidad, y uno de los hechos más difíciles de afrontar fue la sublevación de la Armada. Es en esas circunstancias que el país debió recurrir a las personas que más estatura moral habían adquirido en la lucha por recuperar la democracia.<br />Justamente en ese contexto vemos a Bernardo Leighton, cuando recién tenía 22 años, parlamentando con los dirigentes máximos de dicha sublevación en un barco controlado por los insurgentes.<br />En esas circunstancias, con voz firme y condenando claramente la violencia, pero dialogando con humanidad, Bernardo Leighton demostraba ya su extraordinaria capacidad para crear confianza, aun en las circunstancias más difíciles, sin sacrificar en nada la afirmación de los valores en que se debe sustentar una institucionalidad democrática.<br />Bernardo tuvo siempre el respeto a que se hacen acreedores los hombres consecuentes, que irradian autenticidad y hablan de corazón Indudablemente, el compromiso con la justicia social, con los más pobres y con los trabajadores, constituye otra constante en la vida de Bernardo Leighton. Ya muy joven, frente a un régimen socioeconómico que condenaba a las mayorías a la marginación y al sufrimiento, expresó: “Nuestra obligación es defender a los humildes.” y agregaba: “Es de justicia que suban los salarios del obrero para que alcance para el alimento, la leche, el vestido y la educación de la familia, pues los trabajadores no sólo son cuerpos que se nutren y que mueren, sino también almas llamadas a vivir eternamente.”<br />Fue ese compromiso con los seres más sufrientes de la sociedad y su dolor frente a una cierta marginación de los cristianos, ante el escándalo de las diferencias entre ricos y marginados, lo que llevó a Bernardo Leighton, junto a un grupo selecto de jóvenes de su tiempo, a visualizar un movimiento que, inspirado en los valores del Evangelio, procurará contribuir a establecer un orden nuevo, donde la justicia se conciliara con la libertad y el progreso con la vigencia de valores éticos irrenunciables.<br />Para esos jóvenes, la fraternidad y la solidaridad vividas dentro del movimiento y derramadas generosamente en su entorno, eran una exigencia elemental de necesario testimonio personal para poder, realmente, anunciar un mundo nuevo, más humano y fraterno.<br /><br />En esta exigencia testimonial podemos encontrar un rasgo sobresaliente de la personalidad de Bernardo Leighton: sencillo, desprendido, capaz de renunciar a los bienes que constituían la herencia de su padre en favor de quienes habían establecido a formarla o mantenerla.<br />En este aspecto, podemos destacar la forma modesta de vivir de Bernardo y Anita, siempre en una casa sencilla, pero abierta a todo ser humano que buscara amistad o diálogo.<br />Tal vez son pequeños detalles de la vida de un político, cuyo mensaje profundo emana no tanto de las palabras dichas o escritas, sino de una forma de vivir y actuar, de la cual surgía un mandato moral que conquistaba almas y movilizaba juventudes anhelosas de un mensaje superior.<br />Su compromiso con la juventud y los trabajadores lo llevó a ser Ministro del Trabajo en el Gobierno de don Arturo Alessandri cuando tenía sólo 27 años. Su labor fue brillante. Dejó el cargo a raíz de un abusivo atentado gubernamental a la libertad de expresión.<br />Al renunciar, fue un oponente suyo quien dijo: “Como moderno estadista se acercó a los hombres de trabajo y el país tuvo fe en él. Deja el poder por ser leal a sus principios. El país está cansado de las palabras que no se sienten. Bernardo Leighton es la antítesis de ese mal: ha abierto un surco y depositado una semilla.”<br />Bernardo Leighton expresó una vez en el seno de su partido: “Nos sirve de orientación el legado evangélico, según el cual el Maestro enseñó las bienaventuranzas del espíritu, mientras hacía el milagro de multiplicar los panes y los peces, y según el cual, además, el amor al prójimo no distingue entre amigos y enemigos.”<br />Esa frase es una verdadera síntesis de su pensamiento y personalidad: guiado siempre por valores éticos, espirituales, trascendentes y, a su vez, preocupado por las necesidades y dolores de los hombres; junto con ello, amando al prójimo, sin distinguir entre amigos y adversarios.<br />En este último aspecto, Bernardo Leighton respetó siempre a sus adversarios políticos, repudió ideas o acciones concretas de ciertos objetivos de bienestar general al margen de los hombres o partidos que no contribuyan a realizarlos.<br />Fue realmente un amigo de todos. Por ello, tal vez pudo contar con la amistad y simpatía casi generalizada, incluyendo a Presidentes de la República tan diferentes como Pedro Aguirre Cerda, Juan Antonio Ríos, Arturo Alessandri, Salvador Allende o Eduardo Frei Montalva.<br />Por su transparencia y su bondad infinita, fue capaz de romper los prejuicios y barreras más increíbles. Por eso, se le consideró “el hermano”; hermano de sus camaradas, hermano de sus contendores políticos, hermano de todos los que sufrían ausencia de pan o libertad; hermano de seres anónimos, a los cuales no llegó jamás a través del marketing o la publicidad, sino por el gesto moral o por el eterno caminar por las calles, esparciendo siempre bondad, sabiduría y esperanza. Por eso, Bernardo Leighton dignificó la política.<br />Es con ese estilo y forma de actuar que Bernardo Leighton estuvo presente durante más de 50 años en la vida política chilena.<br />Al respecto, dirá Ricardo Boizard: “Pocas veces se había visto un caso de tanta identificación de un hombre con un ideal. Bernardo Leighton es yunque, fuego y llama en el proceso de la democracia chilena”, agregando: “Tiene infinita fe en el dialogo y en la bondad humana.”<br />Bernardo Leighton fue un hombre de paz. Luchó por la paz entre los hombres y también por la paz entre los pueblos. Por eso, cuando se anidaron falsos patriotismos en otras naciones, expresó con fuerza y pasión un mensaje moral hoy plenamente vigente.<br />“Seríamos mil veces traidores si los arrestos guerreros de otros pueblos nos indujeran a despertar pasiones agresivas en el nuestro, en circunstancias de que las lecciones de la historia nos enseñan que las naciones se engrandecen mucho más por la paz que por la guerra, mucho más por el derecho que por la fuerza, infinitamente más por el trabajo abnegado de sus hijos que por la sangre y las lágrimas de seres humanos.” Así hablaba el gran político.<br />Cuando en 1972 y 1973 la pasión política se destacó en nuestra patria hasta límites increíbles, soy testigo de que en la Cámara de Diputados ya prácticamente nadie se escuchaba. Sin embargo, cuando excepcionalmente hablaba Bernardo Leighton, llamaba a la racionalidad, invocaba nuestra larga trayectoria democrática, anunciaba grandes dolores para nuestro pueblo si se imponía el predominio de la fuerza. Por ello, era el más ardiente partidario de promover diálogos y buscar acuerdos racionales que evitaran muertes y sufrimientos de seres humanos, y el fin de una larga trayectoria democrática en nuestro país.<br />Para entender la actuación de Bernardo Leighton en ese tiempo hay que tener en cuenta que su vida constituye una impresionante afirmación de la belleza de la libertad y de la incompatibilidad de la vida humana con la opresión y la dictadura. Por eso, ya había dicho mucho antes que la democracia es el mejor instrumento para gobernar a los pueblos, agregando bellamente: “No se puede pensar en una patria que no sea democrática, pues otra patria tiraniza, otra patria mata, otra patria encarcela; en síntesis, otra patria no es verdaderamente patria. “Por eso, ante cualquier debilidad frente a la posibilidad de un quebrantamiento institucional, también había expresado: “En el comienzo de todo período de ruinas materiales, como son las dictaduras, existe siempre antes una claudicación espiritual.” Hoy, cuando lo recordamos en la Cámara, podemos decir que Bernardo Leighton no claudicó jamás ante ninguna dictadura y nunca justificó, en ninguna parte del mundo, cualquiera violación a los derechos fundamentales del hombre.<br />Todos sabemos que sus notables esfuerzos, junto al de otras personas para evitar un quebrantamiento institucional, desgraciadamente, fracasaron. Sin embargo, al día siguiente de tan doloroso fracaso, fue Bernardo Leighton quien interpuso el primer recurso de amparo en favor de Carlos Briones. Ministro del Interior del Gobierno depuesto. A su vez, definirá claramente su posición frente al régimen dictatorial diciendo: “Siempre creí que el país se detendría al borde del abismo. No sucedió así. Caímos en él, pero gracias a Dios, estamos vivos y debemos luchar. En los oscuros tiempos que comenzamos a vivir, los políticos demócratas no tenemos otro camino que resistir y combatir la dictadura instaurada en nuestro país con la palabra, con la pluma y, exceptuando el recurso de la violencia, con todos los medios que se encuentren moralmente a nuestro alcance”. Agrega: “En el lugar que se nos ha colocado, excluidos de todo, sin apelación ni plazo, lo único posible es luchar hasta formar conciencia dé que Chile no tiene razón alguna para permanecer amedrentado y enmudecido, contrariando su alma y su historia.” Bernardo Leighton había dicho mucho antes que la libertad era como el aire, y por ello, privado de libertad, partió transitoriamente al extranjero. A los pocos meses, el gobierno le prohibió su regreso a Chile. Dirá, entonces: “Es una medida arbitraria, pues yo no he hecho otra cosa que servir en conciencia los intereses de mi pueblo a través de los 44 años de mi vida política. No es el pueblo de Chile el que me cierra las puertas. El General Pinochet y los que lo acompañan no se confunden con Chile”.<br />Así fue Bernardo Leighton: lúcido en el pensar, coherente en el actuar; sin odios, pero con un impresionante coraje moral<br />Vendrá después el atentado en su contra. , Ese crimen fraguado desde Chile que le arrebató parte de su existencia y que a Anita le ha significado tanto dolor permanente. Ese crimen que solía calificar de "accidente”.<br />Pues bien, al poder ya nuevamente expresarse, escribe a las millares de personas que le habían manifestado impresionante solidaridad en el mundo entero: “La actitud de, ustedes nos ha hecho conocer y amar de nuevo el fondo de la vida humana, por encima del riesgo de la nueva. “Y agrega: “Esta nobleza nos demuestra la voluntad de todos de retomar a la justicia, a la libertad, a la paz, sin violencia, especialmente al interior de nuestra patria, nuestra patria del alma”.<br />Digamos también que la vida de Bernardo Leighton es inseparable de la de Anita Fresno, por el amor ejemplar de ésta, por su sabiduría y apoyo de siempre, hasta compartir los momentos de máximo dolor o extrema crueldad.<br />Cabe preguntarse: ¿qué vigencia tiene hoy ^ 1 Bernardo Leighton y su estilo moral de hacer política?<br />Ya a principios de 1973 los pragmáticos y encuestadores anunciaban su fracaso como candidato a Diputado por Santiago. Sin embargo, con medios económicos excepcionales pobres, casi sin propaganda lo que constituyó otro rasgo de su personalidad, llegó a la Cámara con una impresionante primera mayoría. El pueblo reconocía así al político honesto, consecuente, que luchaba por principios y valores aun en contra de sus aparentes intereses electorales.<br />Después trataron de asesinarlo físicamente, pero su lucha y ejemplo siguieron más vivos que nunca. Por lo demás, la plena vigencia de Bernardo Leighton ha quedado demostrada con claridad en estos días en el momento de su muerte, cuando se han alzado las más diversas voces para destacar el ejemplo de su vida. Y junto con ello ha habido lágrimas en el hogar de las multitudes sin nombre, aquellas que ubican al hermano y al guía moral al margen del marketing y del poder.<br />Por eso, Bernardo Leighton sigue vigente, pues con su vida demostró que no es la política la que está ausente en el corazón de las masas, sino la forma de hacerla, donde el poder por el poder desplaza la lucha consecuente por grandes ideales y valores. Esa forma heroica de luchar por ideales la simbolizó ejemplarmente Bernardo Leighton. Por ello, en nombre de los Diputados democratacristiano, damos gracias, emocionados, al querido amigo, al hermano, al camarada de tantas luchas, pues él siempre, y especialmente en tiempos de oscuridad, nos señaló el camino de la justicia y de la libertad, de la paz y de la esperanza, de la consecuencia y de la hermandad.<br />Y le damos gracias, especialmente, porque ese camino lo señaló no sólo con sus palabras iluminadoras, sino con su ejemplo de cada mañana y de cada anochecer. Porque, no lo dudamos, Bernardo Leighton es el tipo de políticos que por su coherencia entre el ser y el actuar conquistan el alma de las masas y, por lo mismo, mantienes la esperanza de los pueblos.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Sergio" DIPUTADOValue="470">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Morales.<br /><br />El señor MORALES (de pie).- Señor Presidente, honorables colegas:<br />La historia política de nuestro país en este siglo que se va, sin duda, cuenta con una galería de grandes y notables servidores públicos que nos llenan de orgullo y nos trazan la ruta que debemos seguir.<br />Sin embargo, la vida y obra de don Bernardo Leighton Guzmán, junto con ser ejemplar y digna, es también una hermosa historia de amor compartida con su señora esposa, Anita Fresno, y una lucha inclaudicable por los principios humanistas cristianos que orientaron su largo y fructífero caminar desde Nacimiento hasta la capital de Chile; desde el colegio San Ignacio hasta el Palacio de la Moneda.<br />Representando al norte y a Santiago como Diputado de la República, a pesar de comprender sus períodos años difíciles, pero llenos de desafíos y conquistas democráticas, dio muestras de gran labor parlamentaria, al integrar las Comisiones de Trabajo y Legislación Social, de Economía. Fomento y Reconstrucción y de Defensa Nacional, Educación Física y Deportes.<br />Integró muy joven el gabinete del Presidente Arturo Alessandri, como Ministro del Trabajo; también fue titular de la Cartera de Educación, bajo el Gobierno de don Gabriel González Videla; asumió la Vicepresidencia de la nación en cuatro oportunidades al acompañar al Presidente Eduardo Frei Montalva, como Ministro del Interior, en gran parte de su período.<br />Una hoja de vida inmaculada e íntegra de servicio y compromiso con su país, un legado que se transmitirá por generaciones, a pesar del odio descargado hacia el matrimonio Leighton Fresno. un 6 de octubre de 1975. porque, como él lo manifiesta premonitoriamente en 1945: “Pienso honradamente que. cualesquiera que sean los defectos y las deficiencias, nunca insuperables de nuestro sistema democrático, su mantenimiento es inmensamente más ventajoso para el país y, en especial, para los hombres de trabajo, que su conclusión o su reemplazo por el gobierno del dictador más inteligente, más amplio y más fuerte que pudiera concebir nuestra fantasía, porque ni aún así este tipo de gobernante arbitrario se encuentra exento de cometer errores y atropellos que no hay manera de prevenir ni de reparar.”<br />Su consagración a la defensa de la democracia fue el móvil de sus frustrados asesinos, porque como él lo expresara décadas antes: “Hoy por hoy no se puede pensar en una patria que no sea democrática, porque otra patria tiraniza, otra patria encarcela, otra mata, porque esa otra, no es patria.”<br />Felizmente, fueron capaces, junto a su esposa, de superar el vil atentado y regresar a su tierra chilena a estar con los suyos y contribuir, con su sabiduría y experiencia, a la recuperación de la democracia.<br />Fraternalmente, como lo expresara su amigo Rafael Agustín Gumucio, “No hay dictadura ni violencia que pueda con él.”<br />Señor Presidente, honorables colegas, los Diputados radical-socialdemócratas adhieren al homenaje que rinde nuestra Corporación en memoria del ex Presidente de la República, señor Bernardo Leighton Guzmán, saludan y manifiestan sus más sentidas condolencias a su distinguida esposa, con expresión de verdadera admiración y respeto.<br />El siglo que lo acogió lo ha visto partir, dejando un valioso testimonio de vida a su Partido Demócrata Cristiano, a sus amigos y familiares, a todos nosotros que nos nutrimos de la savia de los que ocuparon estos asientos como representantes populares, a lo largo de casi 200 años de historia republicana y democrática, a un país entero que recoge y atesora lo más noble e imprecedero de su tierra: sus hombres buenos.<br />He dicho.<br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Pérez, don Víctor.<br /><br />El señor PÉREZ (don Víctor) (de pie).- Señor Presidente, Honorable Cámara, en nombre de la bancada de Diputados de laUnión Demócrata Independiente adhiero al homenaje que nuestra Corporación rinde en esta mañana a la memoria del ex Vicepresidente de la República, ex Ministro de Estado, ex Diputado, don Bernardo Leighton Guzmán, recientemente fallecido.<br />Hijo único de don Bemardino y de doña Sinforosa, don Bernardo llegó a vivir, a la edad de cuatro años a la ciudad de Los Angeles, donde su padre ejerció durante décadas como notario y conservador de bienes raíces.<br />Desde esa hermosa ciudad de la Octava Región, que lo vio crecer en sus primeros años, el joven Bernardo Leighton se trasladó a Santiago para cursar su enseñanza secundaria como interno en el colegio San Ignacio.<br />Temporalmente, sintió una fuerte vocación por el derecho, ya que en él encontraba el medio idóneo para amalgamar su innato sentido de justicia, con su profunda vocación por los problemas sociales.<br />En consecuencia, no fue extraño que llegada la hora de los estudios superiores, ingresara a la Escuela de Derecho de la Universidad Católica para formarse como abogado y seguir creciendo en la fe católica, que desde siempre iluminó sus actos.<br />Don Bernardo, desde muy joven, destacó por sus talentos como líder; tal es así que muy precozmente, a los 27 años de edad, fue nombrado Ministro del Trabajo por don Arturo Alessandri Palma.<br />Entre los años 1950 y 1952 ocupó la cartera de Educación, bajo la presidencia de don Gabriel González Videla, y, por último, entre 1964 y 1968, fue Ministro del Interior de la Administración de don Eduardo Frei Montalva, correspondiéndole ocupar, en cuatro oportunidades, la Vicepresidencia de la República.<br />Esta Cámara de Diputados también conoció de su entrega y de su capacidad. Fue Diputado en tres períodos: entre 1945 y 1949, en representación de Antofagasta, Tocopilla, El Loa y Taltal; en 1969, nuevamente volvió a ocupar un sillón parlamentario, esta vez por el primer distrito de Santiago, en el cual se le reeligió en marzo de 1973.<br />En su obra en esta Cámara como legislador resaltó siempre su preocupación por el mundo del trabajo. Fue así como participó en múltiples proyectos de ley, entre ellos en el relativo al régimen de los trabajadores del Estado, a las condiciones para jubilar y al nivel de remuneraciones y en otras iniciativas. Asimismo, su palabra fue relevante en materias jurídicas y una voz siempre importante en el debate político contingente.<br />Señor Presidente, por lo reseñado hasta este momento, cualquier persona que no lo haya conocido podría saber que don Bernardo Leighton fue un actor importante de la política chilena de este siglo, sin embargo, la verdad es que su figura va mucho más allá de los cargos que alcanzó y de una simple enumeración curricular de sus obras. Lo que realmente importa recordar y especialmente transmitir a las nuevas generaciones era su humildad, su capacidad para renunciar, una y mil veces, en favor de otros. Su natural inclinación a perdonar y su desconocimiento absoluto de lo que es el rencor.<br />La vida de don Bernardo Leighton se confunde en sus orígenes con el nacimiento del Partido Demócrata Cristiano. Él fue uno de los jóvenes conservadores que, disintiendo de la conducción de su partido, se fueron y formaron parte de la Falange Nacional. Entre ellos había como negarlo distintos talentos. Muchos contribuyeron, seguramente, con sus condiciones de fuerte liderazgo, elemento propio de los grupos políticos, que si bien es valioso y hasta imprescindible, se agota generalmente en la misma facción en que se vierte.<br />Don Bernardo, en cambio, aportó por sobre todas las cosas, su espíritu de hombre cabal e íntegramente bueno. Estas cualidades personales fueron el gran aporte que don Bernardo Leighton hizo a la vida de nuestro país. Su ejemplo nos ha llegado a todos, por encima de nuestras diferencias ideológicas e incluso generacionales.<br />Por eso, hoy los Diputados de todos los sectores nos detenemos a recordarlo y homenajearlo. Su figura moral dejó una huella en la vida nacional que todos intentamos seguir desde nuestros particulares puntos de vista.<br />En 1975, don Bernardo y su señora sufrieron el ataque cruel del terrorismo; ambos recibieron graves lesiones que les dejaron secuelas para el resto de sus vidas. Sin embargo, jamás alguien escuchó de su boca una palabra de resentimiento; mucho menos de venganza. En ese momento, don Bernardo demostró la sinceridad y profundidad de su nobleza. Desde ese instante, su humildad, que parecía acrecentarse en los años y su digno retiro de la actividad pública fueron sin duda un ejemplo para todos.<br />Nos mostró que la virtud no es patrimonio de nadie y que perdonar no sólo es posible, sino un deber moral que sólo puede llevarse a cabo a partir de una actitud interior, lejana a cualquier protagonismo, que fácilmente se confunde con intereses mezquinos.<br /><br />El mundo de hoy, particularmente nuestra actividad política, requiere cada vez más de ejemplos de vida como el de don Bernardo Leighton, y por cierto, de la compañera de su días, la señora Anita Fresno Larraín.<br />Juntos formaron un matrimonio que superó los años y los cambiantes tiempos propios de los hombres públicos. Vaya para ella nuestro cariñoso saludo y nuestras palabras de aprecio, respeto y condolencia por la pérdida de quien era, ante todo, su marido.<br />Señor Presidente, Honorable Cámara, estoy cierto de que Dios nuestro Señor ha recibido en su reino, con infinito amor, a don Bernardo Leighton. Los que quedamos en la tierra sabemos, positivamente, que durante toda su vida hizo profesión de espíritu cristiano y de amor por los más desposeídos, viviendo con actos concretos de la fe que lo inspiró hasta el último de sus días.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor García-Huidrobo, don Alejandro.<br /><br />El señor GARCÍA-HUIDOBRO (de pie).- Señor Presidente, Honorable Cámara:<br />Me corresponde el alto honor de rendir un sentido y postre homenaje a un hombre que durante su vida sobresalió por sus grandes valores morales y cristianos.<br />Hace poco más de un mes en la madrugada del 26 de enero, dejó de existir don Bernardo Leighton Guzmán, destacado hombre público que fue más conocido como “el hermano Bernardo’'.<br />Hijo del juez Bernardino Leighton y de la señora Sinforosa Guzmán, nace el 16 de agosto de 1909 en la ciudad de Nacimiento, región del Biobío. Inicia su vocación de servicio en 1927 al ingresar a la Asociación Nacional de Estudiantes Católicos.<br />En 1932 da comienzo a su vida política al integrarse al Partido Conservador, en cuyo seno y junto a jóvenes colegas, constituye años más tarde la Falange Nacional que, en definitiva, dio vida a la Democracia Cristiana. Al año siguiente, en 1973, recibe su título de abogado en la Universidad Católica de Chile, plantel de enseñanza superior donde es ayudante de Filosofía del Derecho.<br />En 1937, con sólo 27 años de edad, ocupa el cargo de Ministro del Trabajo en el gobierno de don Arturo Alessandri Palma; en 1950 durante la presidencia de don Gabriel González Videla. desempeña la Cartera de Educación por dos años, correspondiéndole dar vida a la Universidad Técnica del Estado.<br />Su carrera ministerial sigue en ascenso años más tarde, cuando en 1964 es nombrado Ministro del Interior por el entonces Presidente don Eduardo Frei Montalva. En este cargo, que ejerció durante cuatro años, le correspondió asumir como Vicepresidente de la República en diversos períodos.<br />Pero no sólo como Ministro de Estado se destacó Bernardo Leighton. Por largos años se integró a esta Cámara, en la cual dejó una clara huella como gran legislador. Sin embargo, más que la extraordinaria calidad política, resaltaban en su personalidad sus sólidas cualidades humanas y morales. El dirigente político, el Ministro y el parlamentario, tuvo siempre como norma de conducta un fume convencimiento moral y espiritual, profundamente cristiano, hasta el punto de expresar públicamente su ningún rencor y su perdón para quienes atentaron contra su vida y la de su esposa, en octubre de 1975, en Roma. Italia, donde se había autoexiliado.<br />Bernardo Leighton fue uno de los chilenos que en el plano personal y profesional se caracterizó por ser un hombre sencillo, humano, bondadoso, idealista y con un gran sentido de servicio público. Son estas las cualidades las que le conquistaron el respeto de quienes no compartían sus ideas políticas, y son estas mismas cualidades las que perdurarán en la historia y en el recuerdo de los chilenos.<br />Hoy, Bernardo Leighton descansa en paz luego de haber sido despedido con los honores de gran estadista, y de haber perpetuado el verdadero espíritu que debe prevalecer en los hombres públicos de ahora y de siempre.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Tohá, don Isidoro.<br /><br />El señor TOHÁ (de pie).- Señor Presidente, nuestra Corporación rinde hoy un justo y merecido homenaje a un hombre bueno, a un destacado ciudadano que entregó lo mejor de sí en el servicio público.<br />Bernardo Leighton Guzmán vio la luz por primera vez en la ciudad de Nacimiento en  <br />1909. Era hijo de don Bemardino y de doña Sinforosa.<br />Teniendo él cinco años de edad, la familia Leighton Guzmán se traslada a la ciudad de Los Angeles. Realiza sus estudios en el Seminario de Concepción y en el Colegio San Ignacio de Santiago, para luego ingresar a la Pontificia Universidad Católica de Chile, donde obtiene el título de abogado.<br />Durante sus estudios superiores se incorpora a la Asociación Nacional de Estudiantes Católicos, desde donde surge su vital y permanente compromiso por la acción social y la promoción popular bajo la influencia e inspiración decisiva de la doctrina social de la Iglesia. Convencido de que desde la política es donde puede encauzar de mejor forma dichos ideales, ingresa al Parido Conservador y se convierte en el Primer Presidente de su Juventud, en 1935. Sin embargo, a poco andar, creyendo no ver interpretada su profunda sensibilidad social, junto con otros jóvenes dirigentes de la época, abandona dicha colectividad para dar paso a la Falange Nacional y, posteriormente, al Partido Demócrata Cristiano, su colectividad de siempre y a la cual entregó sus mejores esfuerzos.<br />Durante su larga vida de servicio público sirvió como Ministro, con singular éxito, las carteras de Trabajo, Educación e Interior en diversos gobiernos: en el de don Eduardo Frei Montalva desempeñó el alto cargo de Vicepresidente de la República. Asimismo, fue elegido Diputado en tres ocasiones, cargo que cumplió en forma destacada como un legislador acucioso y comprometido con las necesidades de los más postergados de nuestra Patria.<br />Recordamos a Bernardo Leighton Guzmán como una de las figuras políticas claves de nuestra reciente historia patria; de convicciones sociales profundas, incansable buscador de acuerdos, incluso en momentos en que el fragor de la disputa política pareciera hacerlos difíciles, y. sobre todo, como un demócrata irreductible que no vaciló en entregarse a la causa de la recuperación de la democracia en nuestro país, aun cuando este empeño le valiera ser víctima del exilio y de un cobárde atentado en Italia con su esposa Anita Fresno.<br />Y es que la democracia constituía para Bernardo Leighton su mejor y quizás único hábitat de su vida posible.<br />De allí que, luego del golpe militar, se abocara inmediatamente a la causa de su recuperación, firmando a las pocas horas, junto con otros militantes de su Partido, una declaración de rechazo al derrocamiento del gobierno constitucional, abogando por el restablecimiento de la democracia y del Estado de Derecho.<br />La voz de Bernardo Leighton resulta hoy alentadora al recordar un discurso suyo con ocasión del homenaje que el Partido Demócrata Cristiano le rindiera, en 1988, en el Teatro Caupolicán, donde expresó:<br />“Esta ocasión me permite volver a dirigirme a miles de compatriotas para traerles un mensaje de fe en los valores democráticos, y de esperanza en que su lucha será recompensada. Toda mi vida luché por ampliar y fortalecer la democracia de mi patria. Alguien podría pensar: “Entonces. Leighton fracasó.” Pues no, mis amigos. Porque si esta mañana estamos aquí es gracias a la fuerza de ese pasado democrático que se abre paso, a pesar de todo lo que se ha hecho por negarlo o cancelarlo.” Esta breve cita da cuenta de lo que fue Bernardo Leighton: un demócrata y humanista a carta cabal, leal y conciliador, pero, a la vez fuerte y categórico; brillante, decidido, un honesto ciudadano y un buen cristiano, para jamás anidar en su alma espíritu de odiosidad o venganza por más cruel y odiosa que fuera la ofensa.<br />Pues bien, esta semblanza de su vida nos muestra, aun con las limitaciones del breve tiempo con que contamos, que nos encontramos frente a un hombre de excepción íntegro, de sólidos principios, sencillo y de recto proceder. Su consecuencia de vida resulta admirable en una época en que cuesta encontrar ejemplos tan señeros de un estilo de vida austero y transparente, y a la vez, brillante y destacado.<br />Bernardo Leighton es, sin duda, uno de los más destacados ciudadanos que han pasado por esta Corporación. Su vida de servidor público representa hoy un ejemplo para quienes compartimos este hemiciclo y, más aún, para muchos ciudadanos que miran con recelo el mundo de la política, pues perteneció a una generación de servidores públicos que enalteció a Chile y que, sobre todo, prestigió a la política frente a sus conciudadanos como una actividad noble y digna. Fue parte de una generación de políticos que como ninguna otra supo vincular siempre el pensamiento y la reflexión profunda con un apego estricto a los valores y principios morales. Fue parte de aquella generación de servidores públicos que ingresaron a la política tras un ideal y que nunca lo abandonaron durante toda su trayectoria.<br />El “hermano Bernardo”, como lo llamaban cariñosamente sus compatriotas más cercanos, pero también respetuosamente sus adversarios, se ha ido de este mundo. ¡Pero qué duda cabe de que su paso ha quedado grabado en nuestra patria en forma imborrable! Así es como se distingue a los grandes, a los “imprescindibles” de Bertolt Brecht. Aquellos que aun en la distancia mantienen su palabra y su voz, la que lejos de apagarse, se agiganta.<br />Bernardo Leighton Guzmán. Los Diputados Socialistas te tributamos hoy este merecido homenaje con la convicción de estar cumpliendo un deber ineludible. En ti se trata lo más selecto y ejemplar de nuestra democracia. Te conocimos como un leal y honesto adversario de ideas y como un consecuente e infatigado aliado en las horas difíciles del exilio y la represión. Tu palabra certera y preclara fue siempre un mensaje de esperanza y de fe. Sólo nos resta, hermano Bernardo, hacer votos por que la justicia, cumpliendo con su deber, esclarezca el atentado que te afectara tan gravemente junto a tu distinguida esposa.<br />Al mismo tiempo, expresamos nuestro pesar y solidaridad por tan irreparable pérdida a su señora esposa, familiares, amigos y al Partido Demócrata Cristiano.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA, Presidente (de pie).- Honorable Sala, la Cámara de Diputados entornó sus puertas y mostró señales de duelo al conocer la triste noticia de la muerte de quien, por tres períodos, la integrara con brillo y con pasión, dando connotación histórica a su pertenencia a ella: don Bernardo Leighton Guzmán.<br />Las circunstancias quisieron que en el camposanto pronunciara la postrera despedida, en nombre de esta Corporación, por ser su Presidente, quien por años fuera discípulo y amigo fiel de este maestro y guía de generaciones, figura de características únicas en la acción política chilena de este siglo. Y ahora, al rendirle aquí un homenaje, en la Cámara, agregándose a la unanimidad ya expresada, para recordar sus acciones como parlamentario y hombre de Estado, quisiera más bien destacar la herencia que nos deja un sabio inspirador de quienes sirven la noble vocación política.<br />Su primera virtud fue la de un renunciamiento personal que lo llevó a empobrecerse voluntariamente para servir totalmente a sus ideales. Ello había de convertirlo en la personificación misma de la bondad y en un ejemplo nacional de honestidad y consecuencia.<br />En seguida, se mostró como un practicante cordial de la amistad cívica, capaz de buscar la parte de verdad que hay en las posiciones contrarias, indagando a fondo los entendimientos posibles. En todo el período que precedió al más prolongado quiebre institucional que conoce la historia de Chile, apeló con insistencia a todos los actores para impedir la tragedia. Por ello resultó condenable, hasta para sus más acérrimos opositores civiles, el atentado criminal contra quien podía ser mostrado como el paradigma de la convivencia democrática.<br />Nació a la vida pública en la década de los años 30 luchando contra la dictadura desde la casa central de la Universidad de Chile. 40 años más tarde rechazó, seguido por un puñado de los suyos, la violenta interrupción de la institucionalidad. Pagó para el resto de su vida, junto a su maravillosa compañera de todas las horas, el precio de haber sido fiel a sí mismo. Supo entonces ser consecuente con sus convicciones libertarias de siempre, como líder de su partido, había integrado las filas de los que resistían los embates del totalitarismo cuando éste parecía amenazar nuestra civilización.<br />La solidez estructural de Bernardo Leighton residía en su profunda fe cristiana. Formado en la estricta escuela Ignacia, recibió la cautivante influencia del padre Fernando Vives, para convertirse, andando los años, en adalid de la causa social cristiana.<br /><br />Su fuerza moral se había de revelar en forma heroica al perdonar de corazón a quienes habían atentado contra su vida y la de su esposa. Con ello no hacía sino reeditar su actitud hacia altos jerarcas de la Iglesia, que lo habían amenazado con la excomunión, acusándolo a él y a los demás falangistas de vender a Cristo por el vil puñado de unas monedas electorales.<br />El inolvidable Obispo don Manuel Larraín había salido en su defensa, devolviendo su honor de cristiano a los militantes de la flecha roja.<br />Y en la homilía de la misa de difuntos, el día de su sepultación, el Cardenal Arzobispo de Santiago, don Carlos Oviedo, proclama como justa reivindicación: ‘‘Hay que agradecer a Dios por habernos bendecido con la presencia en nuestra patria de un político cristiano como don Bernardo Leighton.” Efectivamente,<br />Leighton estaba impregnado del espíritu evangélico de la Asociación Nacional de Estudiantes Católicos, la Anee, en la cual también se fraguaba el temple de quienes habrían de ser sus camaradas de toda la vida: los fundadores históricos de la Falange Nacional. Me refiero a Manuel Antonio Garretón, Eduardo Frei Montalva, Ignacio Palma, Radomiro Tomic, Tomás Reyes, Rafael Agustín Gumucio, Manuel Francisco Sánchez, Jorge Rogers.<br />Bernardo Leighton presidía esa pléyade de jóvenes idealistas que tanto dieron a su causa y al país. No obstante, el éxito de sus propósitos fue esquivo en los 19 primeros años de su intento partidista, y solamente a partir de la fundación del partido Demócrata Cristiano empezaron a cristalizar sus proyectos originales.<br />Leighton tuvo la alegría de los éxitos de la Democracia Cristiana europea a partir de 1946, y de preparar a su propio Partido para el triunfo de 1964, que habría de ser determinante en los 1989 y 1993.<br />Sereno en las derrotas, sobrio en las victorias. A pesar de haber sido Ministro de Estado y Vicepresidente de la República, buscó con denuedo hacerse elegir Diputado, para sentirse, como decía, un verdadero representante popular.<br />El legado histórico que deja a sus seguidores es el de haberlos inducido a buscar la confianza del mundo del trabajo en un dirigencia política de inspiración cristiana. Y el legado moral que nos deja a todos es el de haber colocado en el centro de la acción pública los más altos valores de la ética, preconizando que sólo es respetable el dirigente político que dedica su vida a convertir en realidad los principios en que cree. Y todo ello con una sonrisa de bondad, llena de humanidad. Es el ministerio de esa bondad, el que erige a Bernardo Leighton como un símbolo al que su muerte torna hoy más presente que nunca.<br />Al rendir tributo a su memoria, la Cámara de Diputados cumple justicieramente con la liturgia parlamentaria de homenajear en forma postuma a quien supo honrarla con su virtud e intachable celo republicano y libertario.<br />He dicho.<br />Aplausos.<br /><br />El señor SOTA (Presidente).- De este modo, la Cámara de Diputados ha rendido homenaje en memoria del ex Vicepresidente de la República, Ministro de Estado y Diputado, don Bernardo Leighton Guzmán.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></HOMENAJE>
    <br />
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>PRORROGA DE PLAZO A COMISIÓN INVESTIGADORA PARA EVACUAR INFORME.</TITULO>
      <br />
      <br />
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- La Comisión Investigadora de problemas administrativos de la Empresa Nacional del Carbón solicita, por unanimidad, que se prorrogue en 60 días el plazo para evacuar su informe.<br />Si le parece a la Sala, así se acodará.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>
    </OTRO>
    <br />
    <br />
    <PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISOS CONSTITUCIONALES.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Si le parece a la Sala, se concederán los permisos constitucionales solicitados por la Diputada señora Wórner, doña Martita. y por los Diputados señores Cornejo y Encina, para ausentarse del país por más de 30 días.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL>
    <br />
    <br />
    <FACIL_DESPACHO>VI.FÁCIL DESPACHO.<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1364-07 y 1449-07">OTORGAMIENTO DE NACIONALIDAD CHILENA A RELIGIOSOS VITO GIANFREDA LEPORALE Y PIER AUGUSTE BIGO PAQUÍN. Segundo trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En fácil Despacho, corresponde ocuparse del proyecto, en segundo trámite constitucional, que concede, por gracia, la nacionalidad chilena al religioso Vito Gianffeda Leporale.<br />Diputado informante de la Comisión de Derechos Humanos es el señor Villegas.<br /><br />Antecedentes:<br />Proyecto del Senado boletín N° 1364-07, sesión 22“ en 6 de diciembre de 1994. Documentos de la Cuenta N° 13.<br />Informe de la Comisión de Derechos Humanos, en sesión 42a, én 2 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 33<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el señor Villegas.<br /><br />El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía informa el proyecto de ley, aprobado por el Honorable Senado, que concede, por gracia, la nacionalidad chilena al religioso Vito Gianffeda Leporale.<br />El proyecto tuvo su origen en una moción del honorable Senador don Nicolás Díaz.<br />El autor lo fundamenta en la facultad de otorgar por ley esta clase de nacionalidad, honorífica o de mérito, consagrada en el N° 5, del artículo 10 de la Constitución Política de la República.<br />Los antecedentes sobre la obra y personalidad del reverendo Padre Vito Gianffeda Leporale se encuentran en la moción del honorable Senador Nicolás Díaz y pueden resumirse de la siguiente manera:<br />Nació en la localidad italiana de Ceglie el 1° de enero de 1992, ordenándose sacerdote el 13 de julio de 1952.<br />En 1953 llega a Chile. Su primera destinación fue la parroquia Nuestra Señora de Guadalupe, de Santiago. Más tarde es trasladado a la parroquia Nuestra Señora del Carmen, de Rancagua. Allí impulsó la construcción del templo del lugar y de la casa de religiosos de su orden.<br />En 1963 vuelve a su destino primitivo, en calidad de Vicepárroco y desarrolla una encomiable labor sacerdotal.<br />En 1966 regresa a Rancagua como párroco de la parroquia Nuestra Señora del Carmen. Sus labores se centraron en la dotación de las nuevas oficinas, de un salón parroquial y de una multicancha destinada al sano esparcimiento de los jóvenes. Además, preocupado de que sus feligreses tuvieran un lugar de oración, con ayuda de la comunidad impulsa la construcción de las capillas de Chacón y de San Juan Leonardi, ubicadas en Manso de Velasco.<br />Es menester destacar la creación del “Comedor de los Reyes”, cuya misión consiste en dar almuerzo los días lunes a todas las personas que lo requieran, favoreciendo, aproximadamente, a 300 personas.<br />En el desempeño de su ministerio sacerdotal, el padre Gianffeda se ha preocupado en forma especial de los más necesitados de su feligresía y de la población rural de su parroquia, a quienes les ha entregado formación y asistencia religiosa e impartido los sacramentos que se requieren.<br />Aparte de las obras señaladas, el padre Gianfreda ha dedicado sus esfuerzos al desempeño del cargo de capellán del hospital regional de Rancagua.<br />Para conocer cabalmente la calidad humana del padre Gianfreda, basta conocer su lema de vida: “Servir a todos los hermanos en lo necesario para la gloria de Dios y la Virgen del Carmen.”<br />La inmensa labor pastoral realizada ha merecido el reconocimiento de la comunidad, por su entrega ilimitada y de servicio a los más desvalidos, caracterizándose por su profundo espíritu misionero.<br />El autor de la moción señala, como conclusión, que el padre Vito Gianffeda Leporale, por sus méritos, se ha hecho acreedor al reconocimiento de todos los chilenos, el cual debe expresarse otorgándole la gracia de la nacionalidad chilena.<br />La Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía de esta Honorable Corporación coincidió plenamente con las apreciaciones del Honorable Senado para acoger el proyecto y, por unanimidad, acordó prestarle su aprobación en los mismos términos de la Cámara de origen.<br />Por tratarse de una iniciativa legal que consta de un artículo único, que no fue objeto de indicaciones, que no necesita ser informado por la Comisión de Hacienda no contiene normas de quorum calificado, la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía propone a la Cámara de Diputados la aprobación del proyecto en los mismos términos despachados por el Honorable Senado, que son los siguientes:<br />“Proyecto de ley.<br />“Artículo único.- Otórgase, por especial gracia, la nacionalidad chilena al religioso señor Vito Gianfreda Leporale."<br />Es cuanto puedo informar, señor Presidente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Rocha.<br /><br />El señor ROCHA.- Señor Presidente, una moción de orden.<br />Sugiero que se informe de inmediato el siguiente proyecto, dado que se refiere a una materia similar, y el Diputado informante es el mismo.<br /><br />El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Si le parece a la Sala, así se procederá.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Por lo tanto, a continuación se informará el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que otorga, por gracia, la nacionalidad chilena al religioso francés señor Pierre Auguste Bigo Paquin.<br />Diputado informante de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, es el señor Erick Villegas.<br /><br />Antecedentes:<br />Proyecto del Senado, boletín N" 1449-07, sesión 30a, en 3 de enero de 1995. Documentos de la Cuenta N" 12.<br />Informe Comisión Derechos Humanos, sesión 42a, en 2 de marzo de 1995. Documentos de la cuenta N° 34.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Erick Villegas.<br /><br />El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, informo el proyecto de ley. Aprobado por el Honorable Senado, que otorga, por gracia, la nacionalidad chilena al religioso francés señor Pierre Auguste Bigo Paquin.<br />El proyecto tuvo origen en el Honorable Senado, por moción de los honorables Senadores señores Gabriel Valdés, Andrés Zaldívar y José Ruiz di Giorgio.<br />Los autores fundamentan la iniciativa en la facultad de otorgar, por ley, esta clase de nacionalidad honorífica o de mérito, consagrada en el N° 5 del artículo 10 de la Constitución Política.<br />Sostienen que la notable obra desarrollada por el sacerdote Jesuita Pierre Bigo justifica plenamente la concesión de la nacionalidad chilena.<br />En efecto, después de ser ordenado sacerdote en Francia, su país natal, y ocupar diversos cargos en su orden, fue director del Centro Social de Acción Popular, entre 1952 y 1960. Con posterioridad, fue camillero en el ejército francés y sacerdote obrero. Desde 1960 sirvió un tiempo en África y en 1965 fue destinado a la provincia chilena de la Compañía de Jesús.<br />Se ha desempeñado como experto en las Conferencias Episcopales Latinoamericanas de Medellín, en 1968; de Puebla, en 1979, y de Santo Domingo, en 1992.<br />Su asesoría permanente a la Santa Sede se expresa en los trabajos preparatorios de varias de las últimas encíclicas sociales, en especial la “populorum Progressio” de su Santidad Paulo VI.<br />En Chile fundó, por encargo del Celam y de la Conferencia Episcopal Chilena, el Instituto Latinoamericano de Estudios Sociales. Hades, uno de cuyos programas, el Tase, envía informes periódicos al Congreso Nacional en materias de tipo económico.<br />Es doctor en teología, en economía y ciencias políticas; graduado en la Universidad de La Sorbonne. También es doctor en derecho y licenciado en ciencias empresariales.<br />El padre Pierre Bigo es un notable intelectual católico, de renombre internacional y reconocido en el mundo como un importante autor de la doctrina social de la iglesia. Entre otras obras, ha escrito las siguientes: “Marxismo y Humanismo”, en 1960; “Doctrina Social de la Iglesia”, en 1965; "La Iglesia y la Revolución del Tercer Mundo", en 1974; “Fe Cristiana y Compromiso Social”, en 1982; “Debate en la Iglesia, teología de la liberación”, en 1990; “El Evangelio, fuente de cultura; Doctrina Social de la Iglesia”, publicada en 1994.<br />Los autores de la moción estiman que, a la edad de 85 años y al cabo de 60 desde su ordenación sacerdotal, de los cuales ha dedicado parte importante de su vida al ministerio religioso en nuestro país, el otorgamiento de la nacionalidad chilena, por gracia, sería un justo reconocimiento a una vida consagrada al servicio de su apostolado.<br />La Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y ciudadanía de esta Corporación concordó plenamente con las apreciaciones del Honorable Senado para aprobar este proyecto y, por unanimidad acordó prestarle su aprobación en los mismos términos que la Cámara de origen.<br />Por tratarse de una iniciativa legal que consta de un artículo único, que no fue objeto de indicaciones, que no necesita ser informado por la Comisión de Hacienda ni contiene normas de quorum calificado, la Comisión de Derechos Humanos propone a la Sala aprobar el proyecto en los mismos términos despachados por el Honorable Senado:<br />“Artículo único.- Otórgase, por especial gracia, la nacionalidad chilena al religioso señor Pierre Auguste Bigo Paquin”.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- En discusión ambos proyectos.<br /><br />El señor ROCHA.- Pido la palabra.<br /><br />El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, dado que se cumple con el artículo 10 de nuestra Constitución Política y que los antecedentes acompañados ameritan en forma suficiente el otorgamiento del beneficio, debería solicitarse la unanimidad de la Cámara para aprobar la concesión, por gracia, de la nacionalidad chilena a don Vito Gianfreda Leporale y a don Pierre Auguste Bigo Paquin.<br />Los antecedentes acompañados a la Comisión de Derechos Humanos, la labor social, intelectual y religiosa de ambas personas, tan profunda y extensa, justifican el otorgamiento de la nacionalidad chilena.<br />Por ello, mi bancada votará favorablemente ambos proyectos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Rocha.<br /><br />El señor ROCHA.- Señor Presidente, quiero intervenir en forma bastante breve, pero con el ánimo de fijar mi posición sobre la materia. Ya lo hice con anterioridad, cuando se otorgó la nacionalidad, por gracia, a un destacado industrial.<br />En mi opinión, el beneficio que se otorga constituye el más alto honor que el país puede conceder a un extranjero: la nacionalidad chilena.<br />Este honor les ha sido conferido a hombres de la talla de Andrés Bello, de Claudio Gay, de Ignacio Domeyko, y también con fundamento por esta Honorable Corporación, al Padre Baldo Santi, hace algún tiempo.<br />Creo que debemos fijar límites para conceder un beneficio de esta naturaleza. Al leer la relación de los méritos de los religiosos a quienes pretendemos conceder la nacionalidad por gracia, compruebo con preocupación que no corresponden a los que considero que debe reunir una persona a la cual se le concede un honor de esta magnitud y categoría.<br />Por ejemplo, ¿qué méritos ha hecho el padre Vito Gianfreda? Ha construido capillas, ha dedicado esfuerzos al desempeño del cargo de capellán, se ha preocupado de los sectores más necesitados de su feligresía, tareas todas que son las normales y lógicas de un religioso; nada hay que pueda llamarnos la atención. Sí podría ser importante un comedor abierto donde los lunes se da almuerzo a 300 personas; pero ello no me parece suficiente insisto para conceder este beneficio. <br />En el caso del padre Pierre Auguste Bigo, se destaca que fue camillero en el ejército francés; que fue destinado a África; que se ha desempeñado como experto en conferencias episcopales; que se le considera un apóstol y maestro en la doctrina social de la iglesia; que pertenece a un organismo llamado Tase, que nos envió informes; que es doctor en teología y un notable intelectual católico.<br />Señor Presidente, con todo respeto por favor, excúseme creo que no es merecedor del honor que se le está confiriendo. Cuando fui presidente regional del Colegio de Abogados de Concepción, siempre procuré ser muy justo en estas materias, y tuve el honor de otorgar un premio muy importante que se concedía entonces a un párroco de Curanilahue que había desarrollado una importante labor en beneficio de los pobres. ¿Por qué digo esto? Porque debemos tener mayor cuidado al conceder este beneficio.<br />Por las razones expuestas insisto, con el mayor respeto, es que me voy a abstener porque considero que estamos siendo demasiado generosos en la concesión de este honor.<br />H dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Naranjo.<br /><br />El señor NARANJO.- Señor Presidente, en nombre del Partido Socialista, quiero expresar nuestro total apoyo y respaldo a esta iniciativa.<br />Quienes conocemos la labor que durante muchos años han desarrollado en nuestro país estos religiosos, consideramos que merecen nuestro reconocimiento. Ambos han entendido que el mensaje de Jesús se puede llevar a cabo perfectamente en cualquier lugar del mundo y como han escogido precisamente nuestro país para hacerlo de una manera tan notable, merecen este reconocimiento consagrado por nuestra Constitución.<br />Quienes hemos estudiado profundamente la doctrina social de la Iglesia, conocemos muy bien la labor que en este sentido ha realizado el sacerdote Jesuita Pierre Bigo, quien, a través de sus diversos artículos y libros, nos ha ilustrado y hecho profundizar sobre la materia para hacemos sus fervientes partidarios. Asimismo conocemos la labor, tal vez humilde y abnegada, desarrollada por el religioso Vito Gianlfeda en la Sexta Región. Quizás para algunos, ambos no reúnen los requisitos. Sin embargo, quienes conocemos la labor desarrollada por ellos en los sectores más posterga# dos de nuestra sociedad y hemos visto en los '* pobres el rostro de Jesucristo, bien sabemos que merecen nuestro reconocimiento.<br />Por eso, el Partido Socialista hablo en su nombre entrega su total apoyo a esta iniciativa de los honorables Senadores Nicolás Díaz, Gabriel Valdés, Andrés Zaldívar y José Ruiz de Giorgio.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />El señor CERONI.- Señor Presidente, no se puede negar el indiscutible aporte hecho a nuestro país por estos dos religiosos, el cual se resume, fundamentalmente, en contribuir a aumentar la conciencia, en nuestro país, de terminar con la pobreza.<br />En el caso del padre Pierre Bigo, nadie puede desconocer que ha sido un gran intelectual en Chile, que ha formado a muchas generaciones y personas que, con posterioridad, han ocupado diversos cargos de autoridad, a través de los cuales han puesto en práctica la formación, el pensamiento, y los conocimientos dados por este sacerdote cuando fueron sus discípulos y que, en esencia, van dirigidos a lograr el desarrollo de nuestro país con verdadera justicia social.<br />Porque su pensamiento, trabajo y obra han influido en lograr mayor conciencia sobre nuestra obligación ética y moral de terminar con la pobreza en Chile, es que el PPD apoya que se otorgue la nacionalidad por su gracia al padre Pierre Bigo. De igual forma, porque con su obra y sus hechos también ha contribuido a generar dicha conciencia, apoyamos que se le conceda el mismo honor al religioso Vito Gianfreda Leporale.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br /><br />El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, para agregar el voto favorable de la bancada democratacristiana a los proyectos de ley que otorgan por gracia la nacionalidad chilena a estos dos religiosos. También quiero contestar al Diputado señor Rocha, aunque me parece que no se encuentra en la Sala.<br />Me refiero a algo que también se ha considerado para conceder la nacionalidad por gracia de estos dos religiosos. Si bien es cierto que están cumpliendo con su misión como religiosos, no debemos olvidar que tanto hoy, como en cualquier época de la existencia de los pueblos, es interesante la presencia de personas que sirvan de ejemplo a la juventud y a los demás para que pongan un grado de atención en los problemas sociales de los pobladores. Sin duda que el problema espiritual es una parte, pero estos sacerdotes también se preocupan de resolver muchos de sus problemas económicos y familiares. Debemos tomar en cuenta que han abandonado su país de origen, a su familia y a sus padres para venirse a un territorio, a una nación que no conocen. Muchos de los religiosos permanecen en un país pueden estarlo en el nuestro, quizás cinco o diez años y, luego, se van, e indudablemente, dejan un ejemplo. Pero uno de los sacerdotes a quienes se otorga este honor, lleva treinta años en Chile; el otro cuarenta y dos, con lo cual han demostrado su cariño no sólo al país, sino también a sus habitantes, haciendo total abandono de todo vínculo familiar. De tal manera que no se trata sólo de su acción religiosa desarrollada, sino también de reconocer su actuar en lo pastoral y social; así como el abandono que hacen de sus vínculos familiares para dedicarse de lleno a conocer el país que los ha recibido y al cual han atendido en los pobres.<br />En consecuencia, estimo que los razonamientos dados por el Diputado señor Rocha no corresponden al espíritu de esta determinación de nuestro Gobierno para otorgar la ciudadanía por gracia a estos dos religiosos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.<br /><br />El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, los proyectos que conceden por gracia la nacionalidad chilena al religioso Padre Vito de mi distrito, la ciudad de Rancagua, y al religioso francés, padre Pierre Augusto Bigo, deben analizarse profundamente en este instante.<br />Lamento que, con desconocimiento de las personas, el Diputado señor Rocha haya manifestado opinión discrepante.<br />Quienes somos testigos del quehacer de un ser humano que, por más de cuarenta años, ha entregado a nuestra patria su vida entera, dejando la suya, Italia, que ha creado una organización en su parroquia, consideramos que la concesión del beneficio no debiera ser debatida, tanto más cuando un hombre entrega lo más valioso de sí: su vida. Nadie da más por otro ser humano que el que da su propia vida, y este hombre, desde hace más de cuarenta años, entrega su espíritu cristiano, su generosidad y lo que es más, un ejemplo de vida a nuestro país.<br />Ha desarrollado en mi comuna, en el distrito que represento, una labor que es reconocida por  todos los sectores sociales y políticos; recoge las ayudas de todos los sectores empresariales, sociales y poblacionales; es un hombre que es la visita de Dios a mi comuna y a mi patria.<br />Pregunto qué otra cosa podría hacerse por un ser humano que entregare su vida por los demás en este país, que nada pide para sí. Lamento que en esta Honorable Cámara se cuestione la solicitud y el proyecto que la materializa.<br />Anuncio mi voto positivo, así como también el de los Diputados señores Chadwick y Masferrer quienes representan a nuestra región para que este sacerdote y el religioso francés tengan la nacionalidad chilena, porque son merecedores de ella, posiblemente con más derecho que otras personas a quienes se les ha otorgado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Vargas.<br /><br />El señor VARGAS.- Señor Presidente, muy brevemente para anunciar el voto favorable de Renovación Nacional, ya que el proyecto de ley está de acuerdo con lo dispuesto en el N° 5 del artículo 10 de la Constitución Política y que, además, fue votado por unanimidad en la Comisión de Derechos Humanos.<br />Los méritos de los sacerdotes señores Gianfreda y Bigo, han sido claramente expuestos; por lo tanto, sin un mayor grado de sentimentalismo, anuncio los votos favorables de Renovación Nacional.<br />He dicho.<br /><br />El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ (Presidente accidental).-En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afinnativa, 41 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor DUPRÉ (Presidente accidental).- Aprobados en general y en particular los proyectos que figuran en los números 1 y 2 de la Tabla.<br />Despachados ambos proyectos.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afimativa los siguientes, señores Diputados: Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Ascencio, Aylwin (don Andrés), Bayo, Bombal, Cantero, Ceroni, Chadwick, Elgueta, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García-Huidobro, González, Hurtado, Jeame Barrueto, Jocelyn-Holt. Jürgensen, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Masferrer, Montes, Naranjo, Ojeda. Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín). Rebolledo (doña Romy), Salas, Silva, Taladriz, Turna. Ulloa, Vargas, Vilches, Villegas y Zambrano.</A_FAVOR><br /><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Rocha.</ABSTENCION><br /></VOTACION><br />-El Diputado señor Ulloa pasa a presidir la sesión en forma accidental.<br /></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1255-10">CONVENIO DE SEGURIDAD SOCIAL ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y EL DE LA REPÚBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio de Seguridad Social entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República del Brasil.<br />Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor Dupré.<br /><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N" 1255-10, sesión 17" en 5 de julio de 1994. Documentos de la Cuenta N°5.<br />Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, sesión 38a, en 17 de enero de 1995. Documentos de la Cuenta N" 9.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br /><br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, informo a los honorables colegas sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el tratado bilateral denominado “Convenio de Seguridad entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Federativa del Brasil”, sometido a la consideración de la Honorable Corporación, en primer trámite constitucional, con urgencia calificada de “simple”.<br />Este convenio fue firmado el 16 de octubre de 1993, con el objeto de establecer normas que protejan los derechos previsionales de la numerosa colonia chilena residente en Brasil, así como los de la colonia brasileña en Chile, informaciones proporcionadas por el Ministerio de Relaciones Exteriores a nuestra Comisión señalan que la colonia chilena residente en Brasil se estima, según datos recogidos por nuestros consulados, en unas 68 mil personas. A su vez, los cálculos del Consulado General de Brasil en Santiago indican que los brasileños avecindados en Chile suman unas 3 mil personas, de las cuales 200 sería profesionales o ejecutivos de empresas brasileñas con sede en el territorio nacional.<br />Hago notar a los honorables colegas que nuestro país ha celebrado tratados de este tipo con Argentina, Paraguay, España y con la República Federal de Alemania recientemente.<br />Los principales beneficiados con la celebración de esto tratados son los trabajadores migratorios, quienes generalmente encuentran dificultades para obtener el reconocimiento de sus derechos a pensión de vejez, de invalidez o de sobrevivencia, entre otro, como consecuencia de la discontinuidad de cotizaciones previsionales que provocan sus traslados de un país a otro.<br />Para resolver este problema, los gobiernos establecen mecanismos de continuidad previsional internacional, que permitan a los trabajadores obtener el reconocimiento de los períodos de cotización que han registrado durante su vida laboral en cualquiera de los países partes del tratado.<br />Es importante tener presente que los principios jurídicos que orientan estos mecanismos han sido elaborados por la Organización Internacional del Trabajo, de manera que este tratado no hace otra cosa que recoger normas de seguridad social que cuentan con un reconocimiento universal.<br />Entrando a la parte dispositiva del tratado en debate, debo señalar que estamos en presencia de un texto que consta de 27 artículos, en cuya virtud a los trabajadores chilenos, en Brasil, así como los trabajadores brasileños en Chile, les serán reconocidos los mismos derechos y las mismas obligaciones que establecen los regímenes previsionales parados nacionales del país en que residan.<br />De este modo, a los trabajadores brasileños en Chile les será aplicable el nuevo sistema de pensiones de vejez, invalidez y de sobrevivencia. basado en la capitalización individual, establecido en el decreto ley N° 3.500, de 1980, o el régimen de pensiones de vejez, invalidez y sobrevivencia que administra el Instituto de Normalización Previsional, conforme a lo dispuesto por el decreto ley N° 3.502, de 1980. También les será aplicable el régimen general de prestaciones de salud, incluidos los subsidios por incapacidad laboral y material, y el seguro social contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales.<br />Por su parte, los trabajadores chilenos en Brasil podrán acogerse al régimen general de la seguridad social brasileña, en lo que se refiere a la asistencia médica, farmacéutica y odontológica, ambulatoria y hospitalaria; la incapacidad laboral temporal, invalidez, vejez, muerte, natalidad, accidente del trabajo, enfermedad profesional y asignación familiar.<br />Para concretar la aplicación de este Convenio, las entidades de seguridad social de ambos países deberán celebrar los acuerdos administrativos complementarios correspondientes.<br />El principio general es que los trabajadores estén afectos a las normas de seguridad social vigentes en el país en el cual desempeñan sus servicios, con las excepciones que el mismo tratado señala.<br />Los derechos adquiridos respecto a las prestaciones pecuniarias se conservarán integralmente ante la entidad gestora de la Parte Contratante de origen, en los términos de su propia legislación, cuando el trabajador se traslade en carácter definitivo o temporal hacia el territorio de la otra Parte Contratante.<br />Los derechos en etapa de adquisición se regirán por la legislación de la Parte Contratante ante la cual se hagan valer.<br />En el Capítulo II del tratado se contemplan diversas disposiciones que permitirán a los trabajadores chilenos y brasileños continuar acogidos a las prestaciones de asistencia médica, farmacéutica y odontológica por afecciones comunes, accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, así como las atenciones de emergencia, cualquiera que sea su causa, cuando se trasladen hacia el territorio del otro Estado, ya sea en forma temporal o definitiva, una vez que la entidad gestora de origen reconozca el derecho y autorice la prestación. La extensión y la forma de la prestación médica será determinada conforme a la legislación del Estado en que ella se otorgue.<br />En Chile, la atención de salud se otorgará a los trabajadores brasileños a través de la modalidad de atención institucional en los establecimientos y con los recursos del Sistema Nacional de Servicios de Salud. En Brasil, la atención de los trabajadores chilenos será consignada por el Sistema Único de Salud, que comprende los diversos grados de asistencia, con los recursos terapéuticos disponibles en el local de atención.<br />En el capítulo III de este tratado se establecen diversas disposiciones especiales para sistemas de pensiones de capitalización individual, para los efectos de permitir a los trabajadores obtener pensiones de vejez, invalidez y sobrevivencia. Los trabajadores afiliados en Chile a una administradora de fondos de pensiones y que se pensionen en el país deberán financiar con el saldo acumulado en su cuenta de capitalización individual. Si el saldo fuere insuficiente para financiar el pago dé la pensión mínima, los trabajadores y los beneficiarios tendrán derecho a la totalización de los períodos computables, en virtud de las disposiciones legales de cada Parte, para acceder a la garantía estatal de pensiones mínimas de vejez o invalidez. El mismo derecho se reconoce a los beneficiarios de pensiones de sobrevivencia.<br />Cabe señalar que para determinar el cumplimiento de los requisitos que exigen las disposiciones legales chilenas para pensionarse anticipadamente, los afiliados que hayan obtenido pensión conforme a la legislación brasileña se considerarán como pensionados en los regímenes previsionales administrados por el Instituto de Normalización Previsional.<br />Los trabajadores y los beneficiarios afiliados en Chile a una administradora de fondos de pensiones y pensionados en Brasil, tendrán derecho a la totalización de los períodos computables para ejercer su derecho conforme a la legislación brasileña.<br />La determinación de la procedencia y el monto de la pensión que corresponda se efectuará de acuerdo con la legislación vigente en el país otorgante de la misma, salvo que este Convenio disponga otra modalidad.<br />El capítulo IV, relativo a las disposiciones finales, contiene 10 artículos que regulan materias de procedimientos que facilitarán el cumplimiento de este Convenio, del cual se hace una reseña en el informe escrito puesto a disposición de los honorables señores Diputados.<br />La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana recibió opiniones sobre el alcance de este tratado de parte de la Asociación de Administradoras de Fondos de Pensiones, de la Superintendencia de Seguridad y de los Ministros de Relaciones Exteriores y del Trabajo y Previsión Social, y concluyó su estudio compartiendo los propósitos que han llevado a los Gobiernos de Chile y Brasil a celebrar este tratado.<br />Por ello decidió por unanimidad recomendar a la Honorable Cámara que le preste su aprobación, para cuyo efecto propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo en los mismos términos formulados en el mensaje presidencial, con las modificaciones formales de menor entidad, que no es necesario detallar.<br />Por último, debo hacer presente a la Honorable Cámara que las disposiciones de este tratado inciden en el ejercicio del derecho a la seguridad social de los trabajadores chilenos y brasileños, por lo que, en lo que nos corresponde para su aprobación, se requiere de quorum calificado, al tenor del inciso segundo del número 18° del artículo 19 de la Constitución Política.<br />Esta forma de proceder ya ha sido adoptada con ocasión de haberse tramitado el Convenio sobre pensiones con la República Federal de Alemania, y el Acuerdo de la Sede de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, Flacso.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Así se procederá.<br />Dado que el proyecto contiene disposiciones que requieren de quorum calificado, se va a llamar a los señores Diputados para votar.<br />Solicito la unanimidad de los señores Diputados para que pueda ingresar a la Sala el Sub-secretario de Previsión Social del Ministerio del Trabajo, don Patricio Tombolini<br />Recuerdo a la Sala que estamos por terminar Fácil Despacho.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, no quiero dejar de intervenir en esta oportunidad, sobre todo porque son pocas las ocasiones en que el señor Ministro está presente cuando se tratan proyectos como el que se discute ahora.<br />Hoy vemos que la economía está globalizada y sin fronteras a través del mundo, quiero pedir en forma muy especial al señor Ministro que ahora en que estamos al borde de celebrar convenios con el Mercosur y el Nafta, no se deje fuera de ellos a los trabajadores de los países que entrarán en la globalización de las economías sudamericana y norteamericana. Creo que es importante, porque no sólo se trata de defender a trabajadores chilenos aislados, que viven en países como Argentina, Alemania y hoy en Brasil, ya que también los hay en Perú, Bolivia, Ecuador y otros. En esta materia deberíamos legislar en forma prácticamente universal, con el fin de que los trabajadores, estén donde estén, nunca pierdan sus derechos.<br />Indudablemente una persona que regrese a Chile después de haber trabajado durante 15 ó 20 años fuera del país no va a tener jubilación si no existen los convenios respectivos con los países en los que ha laborado.<br />Por lo tanto, como hoy las economías, los trabajos y el conocimiento no tienen fronteras, la previsión y lo que la gente tiene en otros países, tampoco debiera tenerlas.<br />En la Comisión de Trabajo, de la cual fui miembro permanente durante cuatro años, participé en la elaboración del convenio con Alemania. Ahora, creo que se debate un buen proyecto de acuerdo que favorece a gente que sale del país en busca de trabajo y de nuevos horizontes, y a los que no podemos coartarles las imposiciones que tienen allá, para que aquí lleguen otra vez como se fueron: sin nada.<br />Se trata de una muy buena iniciativa, por lo que felicitamos a los parlamentarios que la han patrocinado. Ojalá se amplíe a toda Sudamérica o a los países integrantes del Mercosur y el Nafta.<br />Anunció que Renovación Nacional votará favorablemente este proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Ha llegado a su término Fácil Despacho.<br />Solicito la unanimidad de la Sala para que, por tres minutos, pueda usar de la palabra el honorable Diputado señor Letelier. Posteriormente, se votará el proyecto.<br />Acordado.<br /><br />El señor COLOMA.- Pido la palabra.<br /><br />El señor SEGUEL.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ULLOA.- (Presidente accidental).- Los señores Coloma y Seguel también han solicitado el uso de la palabra.<br /><br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, propongo que a lo menos, pueda hablar un Diputado por bancada durante tres minutos.<br /><br />El señor ULLOA (Presidente accidental).- ¿Existiría acuerdo para esa proposición?<br />Acordado.<br />Tiene el la palabra el Diputado señor Letelier.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, en forma muy breve, en representación de la bancada del Partido Socialista, y en mi calidad de Presidente de la Comisión Binacional Chileno-brasileña, quiero anunciar nuestro apoyo a este Convenio, ya que este tipo de instrumentos que se han comenzado a implementar en los últimos años son relativamente nuevos para nuestro país. A todas luces, son bastante ventajosos para los chilenos que trabajan en el exterior, dado que en la mayoría de los casos son más los conciudadanos que laboran fuera de nuestras fronteras que los ciudadanos de los países con los cuales hemos firmado estos convenios que lo hacen en el nuestro. Es claro el ejemplo de Brasil, pues en ese país viven cerca de 68 mil chilenos y en Chile sólo 3 mil ciudadanos brasileños.<br />En ese mismo contexto, entiendo que este tipo de instrumentos lo tenemos que comprender como pasos iniciales, que a futuro requerirán de perfeccionamiento, en la medida en que nuestras legislaciones internas vayan variando para superar los vacíos que existen. Por ejemplo, el decreto ley N° 3.500, sin duda, para las personas que intentan jubilar, no operan en forma adecuada. Es un tema que todo el Congreso Nacional ha querido plantear; le inquietan sus ventajas, sus avances, porque en el futuro también se harán extensivas sus disposiciones a los brasileños en este caso puntual.<br />Reitero nuestro apoyo absoluto a este Convenio y espero que las instituciones correspondientes estén en condiciones, en el plazo más breve, una vez que sea publicado el Diario Oficial, de firmar el Convenio mencionado en el artículo 3o, para que la aprobación de este acuerdo no sea letra muerta.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodolfo Seguel.<br /><br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, vamos a concurrir con nuestro voto favorable a la aprobación de este Convenio.<br />Sólo deseo agregar a lo dicho por el Diputado señor Letelier un tema que a la Comisión de Trabajo le ha preocupado mucho, y que dice relación con el tiempo que le ha tomado a la Comisión de Relaciones Exteriores en despachar el proyecto. Debería habérsele dado un trámite rápido, ya que va a beneficiar a tantos chilenos que viven en Brasil.<br />Anteriormente trabajamos en un convenio similar con la República Federal de Alemania, el cual fue analizado y aprobado por el Congreso alemán y muy bien recibido por los chilenos que viven en ese país.<br />También el Gobierno está estudiando la posibilidad de elaborar un proyecto de acuerdo similar con Australia, país donde habitan también muchos chilenos.<br />Por lo tanto, junto con respaldar con mucha alegría este Convenio, a la Comisión de Trabajo sólo le resta solicitar formalmente a la Comisión de Relaciones Exteriores que cuando se traten este tipo de convenios, sean despachados rápidamente como otros proyectos que les corresponde analizar, porque si bien es cierto los chilenos beneficiados no están en el país, no es menos cierto que ellos están presionando permanentemente para que estos convenios se aprueben pronto y puedan tener una rápida solución.<br />Anuncio que votaré favorablemente.<br />Señor Presidente, el Diputado señor Taladriz me ha pedido una breve interrupción, la que con su venia, concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el Diputado señor Taladriz dentro del tiempo que le corresponde al Diputado señor Seguel.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, aprovechando que se encuentra presente el señor Ministro, quiero informar de algunos casos de chilenos que trabajan en el extranjero. Por ejemplo, hay algunos que han trabajado por 20 años en Argentina y que estando hoy en edad de jubilar en Chile, es imposible que lo puedan hacer porque las imposiciones hechas allá no aparecen computadas en sus cuentas previsionales. Entonces, aprobamos convenios, pero después, en la ¡práctica, muchas veces en países latinoamericanos no resultan las cosas como queremos.<br />Por lo tanto, quiero pedir al Ministro que vea la posibilidad de intervenir en estos casos, porque es poco alentador para las personas que el Diputado, cuando le solicitan una ayuda en este tipo de cosas, no tenga cómo hacerlo por el desorden en la previsión en países como Argentina que puede ser parecido en Brasil, con lo cual no se logran los beneficios que se esperan con estos acuerdos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DEL TRABAJO Y PREVISIÓN SOCIAL, JORGE ARRATE">El señor ARRATE (Ministro del Trabajo y previsión Social).- Señor Presidente, quiero aprovechar esta circunstancia para, en forma muy breve, entregar a los señores Diputados una información, tanto general como particular, relativa a nuestra política en materia de convenios de seguridad social, en atención a que algunos parlamentarios se han referido a este tema.<br />La política de convenios que sigue el Ministerio se funda en tres principios fundamentales: el de igualdad de trato para los nacionales de los respectivos estados contratantes, el de la totalización de períodos para los efectos del cálculo de los beneficios previsionales y el principio de la exportación de los beneficios.<br />Por estos días deberá suscribirse un convenio con Suecia y otro con Dinamarca, los que próximamente serán enviados al Parlamento para su ratificación por el Presidente de la República y los Ministros que concurren a la Cumbre Social de Copenhague. De la misma manera, en Europa están en curso negociaciones con Italia, Holanda, Noruega, además de Bélgica y Suiza. En este último país se trata de un convenio bastante avanzado en torno al cual el Presidente de la República suscribirá una declaración durante su gira por Europa.<br />Con Australia también tenemos avanzadas conversaciones para suscribir un convenio que, sin duda, beneficiará a muchos compatriotas. En el caso de América Latina, en Argentina donde vive una gran cantidad de chilenos en este momento buscamos la forma de perfeccionar la colaboración administrativa entre los dos países para permitir el ágil funcionamiento, tanto de la legislación trasandina como chilena, además de la posibilidad de exportación de beneficios.<br />También en América Latina estamos negociando convenios de seguridad social con Ecuador, Venezuela, Colombia, Costa Rica, y en el caso de México un convenio casi terminado, que estuvo a punto de suscribirse con el anterior Gobierno.<br />Esa es la información que quería entregar, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br /><br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, quiero abordar dos puntos.<br />En primer lugar, en relación con la inquietud del Diputado señor Seguel por la presunta demora en el tratamiento del proyecto en la Comisión de Relaciones Exteriores, quiero señalarle que su consulta es legítima, pero que en este caso hay una desinformación. Precisamente se hizo un esfuerzo muy grande por consultar la opinión de todos los interesados en el tema, lo que fue muy útil, porque nunca se había producido ese contacto entre la Superintendencia, las AFP y el Ministerio de Relaciones Exteriores. Es decir, se puede aprobar a futuro un convenio similar en forma muy rápida, porque ya fue estudiado el articulado del proyecto, lo que no ocurrió con el suscrito con Alemania. Se hizo un trabajo que no sólo está destinado a proyectar el convenio al resto de los países, sino que a preparar una fórmula para integrar a Chile en mucha mejor forma al trabajo de previsión social en Latinoamérica y en el resto del mundo.<br />En segundo lugar, es importante dejar constancia de que en la Comisión se produjo una duda de constitucionalidad respecto del número 2 del artículo 20 en relación con la posibilidad de que las prestaciones pecuniarias quedaran exentas de toda reducción por concepto de comisiones de cualquier naturaleza al momento de su pago. Pero quedó establecido y por eso creo importante hacerlo presente que la exención de comisión se refería a las remesas que los bancos pudieran efectuar hacia el extranjero y no con las comisiones de administración de las AFP. Este era un problema que de alguna manera generó inquietudes y dudas respecto de su manejo. Por eso, antes de aprobar el convenio, creo necesario dejarlo establecido, para los efectos de que sea parte de la historia fidedigna de la ley.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Recuerdo a la Sala que el proyecto de acuerdo requiere quorum calificado para su aprobación.<br /><br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, ¿qué votación requiere?<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Requiere de 58 votos, señor Diputado.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se repetirá la votación, porque el sistema electrónico no registró los votos de algunos señores Diputados.<br />En votación.<br /><br />Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 66 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Alvarado, Allende (doña Isabel), Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana). Bayo. Caminondo, Cantero, Ceroni, Colonia, De la Maza. Dupré. Elgueta, Elizalde. Espina, Fantuzzi. Fuentealba, Gajardo. Galilea, García (don Rene Manuel), González, Gutiérrez, Hernández, Hurtado. Jara, Jeame Barrueto. Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Kuschel. Latorre. León. Letelier (don Juan Pablo). Letelier (don Felipe), Longueira, Luksic. Martínez (don Rosauro). Masferrer, Montes. Morales. Moreira. Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Ramón). Rebolledo (doña Romy), Reyes. Rocha. Salas, Seguel, Silva, Solís. Sota. Taladriz. Tohá, Ulloa. Valcarce, Vargas, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>VII.ORDEN DEL DÍA.<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="144513">MODIFICACIÓN DEL ARTÍCULO 77 DE LA LEY N” 16.744, DE ACCIDENTES DEL TRABAJO Y ENFERMEDADES PROFESIONALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el Orden del Día. Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto que modifica el artículo 77 de la ley N° 16.744 de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales.<br />Diputados informantes de las Comisiones de Trabajo y de Hacienda son los señores Rocha y Jürgensen, respectivamente.<br /><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 144513, sesión 18a, en 22 de noviembre de 1994. Documentos de la Cuenta N° 3.<br />Informes de las Comisiones de. Trabajo v de la de Hacienda, sesión 35a., en 12 de enero de 1995. Documentos de la Cuenta. N°s. 7 y 8.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rocha.<br /><br />El señor ROCHA.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social paso a informar el proyecto de ley que modifica el artículo 77 de la ley N° 16.744, sobre accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, aprobado por unanimidad en la Comisión.<br />El proyecto pretende llenar un importante vacío de nuestra legislación laboral, que causa graves perjuicios al trabajador que con ocasión de un accidente ve que su licencia es rechazada por el organismo que debe otorgar las prestaciones médicas y económicas, en razón de que hay dudas respecto de si la patología invocada tiene o no origen profesional.<br />El efecto de este rechazo es que durante un período, que puede ser largo, el trabajador y su familia se ven impedidos de obtener los beneficios que esta misma ley establece.<br />La iniciativa deroga el inciso cuarto del artículo 77 que establecía que “Cualquier persona o entidad interesada podrá reclamar directamente ante la Superintendencia de Seguridad Social del rechazo de una licencia o reposo médico por los Servicios de Salud, Mutualidades e Instituciones de Salud Previsional basado en que la afección invocada tiene o no origen profesional. La Superintendencia de Seguridad Social resolverá con competencia exclusiva y sin ulterior recurso.”<br />Además de derogar el mencionado inciso, incorpora el artículo 77 bis, nuevo, que señala que el trabajador afectado por el rechazo de una licencia o de un reposo médico cuando existen dudas sobre si la afección invocada tiene o no origen profesional, deberá concurrir ante el organismo a que esté afiliado, que no sea el que rechazó la licencia o el reposo médico, el cual estará obligado a cursarla de inmediato y a otorgar las prestaciones médicas o pecuniarias que correspondan, sin perjuicio de reclamos posteriores o reembolsos.<br />De la misma manera, cualquier persona puede reclamar este rechazo a la Superintendencia de Seguridad Social, la que deberá resolver, sin ulterior recurso, si la afección es o no profesional.<br />También establece un sistema de reembolsos en unidades de fomento, una vez producido el fallo, y con intereses en el caso de mora.<br />Reitero que el proyecto fue aprobado por unanimidad pues resuelve una grave situación de retraso en la percepción de los beneficios establecidos en la Ley de Accidentes del Trabajo, razón por la cual también solicito a la Sala su aprobación por unanimidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor Jürgensen.<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, la Comisión de Hacienda me ha encomendado informar el proyecto que modifica el artículo 77 de la ley N° 16.744, y agrega un artículo 77 bis, referido a accidentes del trabajo y enfermedades profesionales.<br />Su objeto es asegurar que las acciones de salud a que tiene derecho un trabajador afiliado a dos instituciones distintas no se vean perjudicadas.<br />Para tal efecto, pretende solucionar la situación que se produce en la actualidad cuando a un trabajador se le rechaza la prestación médica o la licencia al invocar la institución de previsión a que está afiliado que la afección no tiene origen profesional, privándolo de una oportuna prestación médica y del subsidio por incapacidad laboral a que tiene derecho, situación que se prolonga hasta el pronunciamiento de la Superintendencia de Seguridad Social, la que determina, finalmente la institución previsional que deberá atender al afiliado. Ello significa que el trabajador no puede recibir la prestación médica en el momento oportuno, sino hasta el pronunciamiento de la Superintendencia, lo que puede ocurrir después de varios meses.<br />En el inciso primero del artículo 77 bis, el proyecto establece que la prestación médica sea otorgada oportunamente y dispone que cuando sea rechazada, el trabajador concurra al organismo previsional a que esté afiliado que no sea el que rechazó la licencia, el cual estará obligado a otorgar las prestaciones.<br />Además, consagra un mecanismo de reembolso del valor de las prestaciones al organismo administrador de la entidad que las solventó, en caso de que la Superintendencia resuelva que las prestaciones deben otorgarse con cargo a un régimen previsional diferente.<br />También dispone la reajustabilidad en UF, y si el reembolso se efectúa después de diez días desde que ha sido requerido, contempla el pago de intereses de 10 por ciento anual.<br />Para los casos de reembolsos, establece que el valor de las prestaciones es el que se cobra a particulares por la institución que efectivamente la otorgó.<br />La Comisión, en su debate, consideró válida la observación efectuada por el Diputado señor Orpis, en el sentido de fijar un plazo prudencial a la Superintendencia para resolver de la reclamación, lo que el Subsecretario de Previsión Social, don Patricio Tombolini, se comprometió a establecer en forma administrativa.<br />La Comisión no evaluó el gasto social que significará el proyecto, debido a los pagos que podrían afectar al Instituto de Normalización Previsional, pero estimó que son de muy baja incidencia.<br />Finalmente, la Comisión de Hacienda lo aprobó por unanimidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br /><br />El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, dados los objetivos del proyecto, que va en directo beneficio de todos los trabajadores que diariamente corren el riesgo de sufrir un accidente o alguna enfermedad profesional. Renovación Nacional votó favorablemente en la Comisión y lo hará en la Sala.<br />Renovación Nacional siempre apoyará todo el proyecto que signifique un beneficio directo a todos los trabajadores; no así los que favorezcan a algunas cúpulas de dirigentes sindicales.<br />Renovación Nacional votará favorablemente el proyecto, por sus características de beneficio a todos los trabajadores chilenos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.<br /><br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, quiero expresar el voto favorable de la Democracia Cristiana al proyecto.<br />Se trata de una iniciativa bastante simple, pero de enorme significado, porque la situación a la cual se aboca es la del trabajador que ha tenido algún accidente y surgen dudas en cuanto a si es accidente del trabajo o común. Como consecuencia de esas dudas, no hay claridad, por lo menos en un primer momento, sobre cuál es el organismo de salud que debe hacerse cargo de la recuperación del trabajador.<br />En el proyecto se establece lo que los abogados llamaríamos las primeras diligencias del sumario, que debe realizarlas la entidad requerida. En concreto, se crea un mecanismo para hacer posible que prime la atención al trabajador y, en seguida, se determina la entidad que debe hacerse cargo de los gastos que significa esa atención.<br />En la Comisión de Trabajo la iniciativa fue aprobada por unanimidad y, a través de esta intervención, señalo la posición favorable de la Democracia Cristiana al proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.<br /><br />El señor NAVARRO.- Señor Presidente, el proyecto soluciona una grave situación que afectaba a miles de trabajadores a lo largo del país y que los exponía a la indefensión ante la imposibilidad de recibir atención médica y el reembolso de su licencia.<br />Ahora se corrige esa deficiencia y se da la posibilidad de una mejor atención.<br />Es importante resaltar que, en caso de que el trabajador haya pagado de su bolsillo la prestación y ésta correspondiera a otro organismo de salud, existe un plazo de 10 días para efectuar el reembolso. Por el contrario, si el trabajador debe hacer un reembolso, los intereses correspondientes no serán de su cargo.<br />Quiero señalar que esta legislación ha sido muy esperada por los trabajadores, que la bancada socialista la acoge en su conjunto, y solicita la unanimidad de la Sala para su aprobación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que el proyecto contiene disposiciones de quorum calificado.<br />En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 71 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aprobado en general el proyecto.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Alvarado, Allamand, Allende (doña Isabel), Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Cantero, Cardemil, Ceroni, Chadwick, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Espina, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), González, Gutiérrez, Hernández, Hurtado, Jara, Jeame Barrueto, Jocely-nHolt, Jürgensen, Karelovic, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Martínez (don Rosauro), Masferrer, Melero, Montes, Morales, Moreira, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Rebolledo (doña Romy). Reyes, Rocha, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Solís, Taladriz, Tohá, Turna, Urrutia (don Raúl), Valcarce, Valenzuela, Vargas, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano</A_FAVOR><br /></VOTACION>.<br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Corresponde que vuelva a Comisión para segundo informe.<br /><br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- No hay indicaciones, señor Presidente.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene dos indicaciones del Presidente de la República, señor Diputado.<br /><br />Se suspende la sesión por dos minutos.<br /><br />Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Continúa la sesión.<br />Solicito el acuerdo de la Sala para que las indicaciones del Presidente de la República sean tratadas en las sesiones que deben celebrar en la tarde de hoy las Comisiones de Trabajo y de Hacienda algunos señores Diputados y el señor Ministro me informan que no presentan mayores dificultades, de manera que el proyecto sea despachado por la Sala en la sesión ordinaria de la tarde.<br />¿Habría acuerdo?<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_2VICE><INDICACIONES>El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br />Al artículo 77 bis.<br />Indicaciones del Ejecutivo para introducir las siguientes modificaciones:<br />1)Al final del inciso segundo, reemplazando el punto aparte por una coma, agregar lo siguiente:<br />“en el plazo de treinta días contado desde la recepción de los antecedentes que se requieran o desde la fecha en que el trabajador afectado se hubiere sometido a los exámenes que disponga dicho Organismo, si éstos fueren posteriores.”.<br />2)En el inciso quinto, intercalar entre las frases “origen profesional,” y “el Servicio de Salud”, lo siguiente: “el Fondo Nacional de Salud”.<br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1431-05">MODIFICACIÓN DE LEYES SOBRE EL MERCADO DE CAPITALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- A continuación, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica leyes vinculadas al mercado de capitales para facilitar el financiamiento de infraestructura de uso público.<br />Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Orpis.<br /><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1431-05, sesión 14a, en 15 de noviembre de 1994. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 42a, en 2 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 28.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.<br /><br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, seguramente este proyecto, originado en un mensaje presidencial, es uno de los de mayor trascendencia enviados al Parlamento.<br />Para entender bien esta materia aquí hay dos iniciativas legales que deben tratarse en forma complementaria y que es indispensable que el Parlamento las resuelva en forma conjunta. Una es el proyecto que en este momento se pone en conocimiento de la Sala y que se refiere a las modificaciones al Título IV del decreto ley N° 3.500, de 1980, sobre fondos de pensiones; al artículo 24 del decreto con fuerza de ley N° 251, de 1931, sobre compañías de seguros; a la ley N° 18.815, sobre Fondos de Inversión, y a la ley N° 18.657, que autoriza la creación de Fondos de Inversión de Capital Extranjero.<br />i En forma paralela, en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones se está viendo una modificación al Decreto con Fuerza de Ley N° 164 sobre concesiones.<br />Uno de los grandes déficit que tiene nuestro país es la inversión en infraestructura, que es lo que en definitiva se trata de resolver a través de estos dos proyectos, que pretenden canalizar el ahorro que se obtiene de los grandes inversionistas institucionales, como son las compañías de seguros y las AFP, y, adicionalmente de los fondos de capital extranjero, para invertir en obras de infraestructura, de modo que el Estado pueda reservarse aquellas funciones que le son privativas, en las cuales es insustituible, como es salud, educación y vivienda; pero que en este otro tipo de materias perfectamente se puede incentivar la inversión privada.<br />Esta es la columna vertebral de lo que se persigue a través de estos dos proyectos de ley.<br />En cuanto a la iniciativa en estudio, en términos generales, en relación con las AFP, básicamente se establece una modificación en los límites de inversión de distintos instrumentos en los que pueden invertir. Principalmente se hace redistribución en los instrumentos de renta variable, no ampliando los límites máximos, sino permitiendo una redistribución de los límites máximos por instrumento, lo que posibilitará concentrarlo en aquél tipo de instrumento que permita la inversión en las concesiones de obras públicas.<br />El proyecto introduce diversas modificaciones al decreto ley N° 3.500 las que se encuentran en los artículos 45 y 47, que se refieren a las inversiones que se efectúan con los recursos de los Fondos de Pensiones, y al artículo 48, caso en el cual se incorpora una de las modificaciones más importantes y novedosas de este proyecto y que se refiere a las promesas de aporte para los fondos de pensiones.<br />Normalmente transcurren varios años desde la puesta en marcha de un proyecto de concesiones hasta su materialización. Y de acuerdo a la legislación actual lo que era uno de los grandes inconvenientes que existía para que pudiera materializarse ese tipo de inversión tenían que invertir los recursos de inmediato. En el artículo 48 se incorpora el contrato de promesa; es decir, las AFP no necesariamente deben invertir de inmediato la totalidad de recursos, sino que los pueden ir colocando en la medida en que se vaya desarrollando el proyecto.<br />Asimismo, existía una serie de limitaciones a las compañías de seguros para invertir. Este proyecto plantea eliminar esas dificultades de modo que esas entidades que hoy día también concentran parte importante del ahorro puedan destinar recursos a proyectos de infraestructura en obras públicas.<br />En lo referente a los fondos de inversión, se persigue perfeccionar la legislación que los regula a fin de facilitar la puesta en marcha de los fondos de inversión de desarrollo de empresas y de inversión inmobiliaria, que es el mecanismo a través del cual se canalizará ese ahorro. Se ha perfeccionado un conjunto de disposiciones para que los inversionistas institucionales puedan hacerlo, tanto en la emisión como en la colocación y en los límites en que pueden invertir.<br />Finalmente, antes de entrar al detalle de cada uno de ellos, respecto de los fondos de inversión de capital extranjero, se crea uno nuevo, el capital extranjero de riesgo. En la actualidad, los fondos de inversión de capital extranjero sólo podían invertir en instrumentos de renta pública, pero no en capital de riesgo, que es donde precisamente se debe canalizar este tipo de ahorro que permitirá invertir en obras de concesión.<br />En el artículo 45 del decreto ley N° 3.500 se define el tipo de instrumentos en que pueden invertir las AFP. En la modificación propuesta a la letra a) de dicho artículo, se permite establecer los límites respecto de las cuotas de fondos de inversión de desarrollo de empresas. El mensaje original del Ejecutivo establecía un límite mínimo del 2 por ciento y uno máximo del 5 por ciento. En definitiva, lo que hace la Comisión, a través de modificaciones presentadas por distintos señores parlamentarios, es incluir el contrato de promesa en este instrumento y subir el tope máximo al 20 por ciento.<br />En el artículo 47 también referido a los límites de inversión de las AFP, se agrega un inciso que permite que las acciones de sociedades inmobiliarias y las cuotas de fondos de inversión inmobiliaria se puedan redistribuir y concentrar en los aportes que puedan realizar las AFP.<br />Como contrapartida y para evitar cualquier riesgo, el artículo 48 establece ciertos factores de diversificación, porque cuando una inversión se concentra en determinados instrumentos, se corre un mayor riesgo. Por lo tanto, para eliminar ese riesgo, se propone aplicar un factor de diversificación que va de 1 a 0,2 dependiendo si son garantizados o no por un mismo emisor.<br />La modificación al artículo 48, tal como lo señalaba, incorpora esta nueva figura de la promesa en la suscripción de la cuota de fondos de inversión. La Comisión, por medio de distintas indicaciones, aclara el concepto en el sentido de que aun cuando lo suscriban las administradoras, está orientada y es con cargo al fondo de pensiones, y asegura que el pago que efectúen las AFP tiene como contrapartida la entrega inmediata de las respectivas cuotas del fondo de inversión.<br />Estas son las modificaciones referidas a las AFP,<br />Respecto de las compañías de seguros, que figuran en el artículo 2°, básicamente se considera a las empresas concesionarias de obras públicas, de infraestructura de uso público, entre aquellas relevantes, para el cálculo de los factores de ponderación, de los límites a que ésta se sujeta a la inversión de la reserva técnica y al patrimonio de riesgo de las compañías de seguros en bonos, pagarés y documentos emitidos por éstas.<br />Según la regla general, que hace difícil la inversión de las compañías de seguros, el factor de inversión considera el patrimonio consolidado de la empresa emisora. Sin embargo, la modificación propuesta permite incluir entre las empresas concesionarias a aquéllas en que se considera el doble patrimonio como factor, lo que permitirá que las compañías de seguros puedan invertir en este tipo de instrumentos.<br />A propósito del análisis del artículo 6o de la ley N° 18.8)5, la Comisión aprobó dos indicaciones de iniciativa parlamentaria. La primera sustituye su inciso final para que, sin perjuicio de lo dispuesto, un fondo distinto al de inversión inmobiliaria pueda mantener hasta un 30 por ciento de su activo invertido en los instrumentos que señala el artículo 5o. Se fundamenta en que los plazos para que los fondos inviertan en aquello que es su giro propio son extremadamente breves y el de maduración de los proyectos es bastante mayor.<br />La segunda indicación agrega un inciso final al artículo 6o, para facilitar la canalización de los recursos.<br />El artículo 8o se refiere a los límites de inversión de los fondos en los instrumentos que señala. La primera modificación responde a que la limitación por grupo empresarial pasó a ser la excepción frente a la regla general. La segunda sustituye en la letra b), el número “20” por “40”, con el fin de ampliar el límite por emisor para los fondos de desarrollo de empresas.<br />Se perfeccionan las normas respecto de las condiciones de emisión y colocación de las cuotas. Se permite la prórroga de los plazos e incluso se limitan los excesos que se puedan producir al final de su expiración. La inversión no podrá representar más del 25 por ciento del activo del fondo mobiliario.<br />En este caso, se flexibiliza la misma y se otorga un plazo de tres años para que el emisor que tenga más de 125 por ciento del fondo respectivo se ajuste al límite. Si ese plazo no es suficiente se le aumenta, e, incluso, puede alcanzar hasta un 35 por ciento.<br />En lo que se refiere a los fondos de inversión de capital extranjero, se crea el Fondo de Inversión de Capital Extranjero de Riesgo. Ficer, por el cual no sólo se permite invertir en valores de oferta pública, sino que también en obras de concesión.<br />El conjunto de disposiciones de los fondos de inversión de capital extranjero de riesgo se regirá por la ley N° 18.815, sobre fondos de inversión de desarrollo de empresas. Específicamente, se trata de normas sobre inversiones que pueden realizarse en Chile, de sus di versificaciones, limitaciones y exigencias; de su enajenación de excesos; de la regulación de los bienes y valores que integren el activo; de los límites de inversión de las administradoras de fondos, de sus apoderados o gerentes, de las cuotas que administran, así como de las inversiones y transacciones que puedan realizar con bienes de fondos.<br />Asimismo, en esta materia se elimina respecto de los dos tipos de fondos es decir, de los que actualmente existen más lo de capital extranjero de riesgo la norma que dispone que cualquiera sea la calidad ingresada por los fondos al país, el régimen de esta ley sólo será aplicable al monto efectivamente ingresado antes de los tres años siguientes a la fecha de autorización del fondo.<br />Finalmente, se faculta a la Administradora de Fondos de Inversión de Desarrollo de Empresas para incluir en la administración a los Ficer, previa ampliación de su objeto. O sea, un fondo de inversión de desarrollo de empresas puede incluir también fondos extranjeros.<br />En síntesis, se pretende canalizar los ahorros que efectúan las AFP aumentando la cantidad de instrumentos y límites; facilitar los ahorros que se canalizan a través de las compañías de seguros; y por último, incentivar la llegada de capitales extranjeros para obras de concesión e infraestructura.<br />El proyecto aprobado por la unanimidad de la Comisión de Hacienda, contiene importantes perfecciones en relación con el mensaje del Ejecutivo, y, por lo tanto, proponemos que se acepte la idea de legislar.<br />Cabe señalar que la Comisión consideró que, para su aprobación, las disposiciones contenidas en el artículo I" del título IV, relativas a las AFP, tienen carácter de ley orgánica constitucional.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ha concluido la Orden del Día.<br />En consecuencia, la discusión continuará en la sesión que corresponda.<br /></INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VIII.PROYECTOS DE ACUERDO.<br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">PENSIÓN DE GRACIA PARA DOÑA ANITA FRESNO VIUDA DE LEIGHTON.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- Por acuerdo de los Comités, se tratará en primer lugar el proyecto que leerá el señor Prosecretario.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de la señora Allende y de los señores Sota, Longton, Latorre, Villouta, Barrueto, Seguel, Reyes, don Víctor; Aguiló, Melero, Silva, Rocha, Valcarce, Elizalde, De la Maza y Turna:<br />“Considerando:<br />“1°o Que en esta sesión se ha rendido un homenaje a la ilustre figura del que fuera un destacado hombre de Estado don Bernardo Leighton Guzman, recientemente fallecido.<br />“2° Que las virtudes de Leighton, más allá de las naturales diferencias ideológicas son reconocidas por todos los sectores políticos del país, destacando entre ellas, la bondad, la vocación de servicio público, la honradez y una extrema generosidad. Asimismo es reconocida su persona como una de las figuras más ilustres del pensamiento humanista cristiano de Hispanoamérica.<br />“3. Que su vocación de servicio público lo llevó durante la mayor parte de su vida a servir distintos cargos de autoridad, como diputado por varios períodos parlamentarios, ministro de Estado en diversas carteras y vicepresidente de la República durante el Gobierno del Presidente Eduardo Frei Montalva.<br />4o Que siendo consecuente con su pensamiento cristiano vivió siempre en forma austera y humilde, siendo ejemplo por ello para los hombres públicos de nuestro tiempo.<br />“Razón por la cual y atendiendo al deseo de reconocer en alguna medida los méritos de la obra y pensamiento de Bernardo Leighton Guzmán, es que los Diputados que suscriben vienen en poner en consideración de la H. Cámara el siguiente proyecto de acuerdo:<br />“Oficíese a S.E. el Presidente de la República, a fin de que si lo tiene a bien, se sirva conceder una pensión de gracia a Doña Anita Fresno, viuda de Leighton, en forma vitalicia y por el monto máximo autorizado por la ley.”<br />(Fdo.): Vicente Sota Barros, Presidente de la Cámara de Diputados.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">FORTALECIMIENTO DEL INTERCAMBIO COMERCIAL Y TURÍSTICO ENTRE CHILE Y TAIWAN.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al segundo proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los Diputados señores Munizaga, Valcarce, Dupré, Longton, Solís, Jürgensen, Alvarado, Taladriz, García, don René; Pérez, don Ramón; Hamuy, Moreira, Prokurifa, Ortiz, Karelovic, Sabag, Hurtado, ÁlvarezSalamanea, Vargas, Villouta, Soria, Umitia, don Salvador; Letelier, don Felipe; AUamand, Coloma, Rocha, Errázuriz, Vilches, Acuña, Caminondo y Elizalde. “Considerando:<br />“1 Que el creciente nivel de intercambio comercial entre Chile y Taiwan, se ha visto obstaculizado por la situación política y diplomática de esa nación asiática, frenando el proceso de inversiones chileno-taiwanesas.<br />“2 Que la consolidación del proceso democrático de Taiwan hace necesario modificar la actitud, tanto de la comunidad internacional, y en particular de nuestro país, en el sentido de profundizar los vínculos existentes y abrir nuevas formas de relacionarse que resulten provechosas para ambas naciones.<br />“3 Que, en virtud de lo anterior, resultaría de mucha utilidad iniciar un proceso de paulatina normalización de las relaciones entre ambos gobiernos, que contemple en una primera etapa la superación de las trabas comerciales y turísticas.<br />“Por tanto, se propone a la Cámara de Diputados el siguiente proyecto de acuerdo:<br />“Solicitar a S.E. el Presidente de la República que, por su alto intermedio, el señor Ministro de Relaciones Exteriores disponga el estudio de mecanismos de acercamiento con el gobierno de Taiwan, a través de una política bilateral que permita superar los obstáculos que hoy existen, dedicando especial atención al otorgamiento de visas a ciudadanos taiwaneses, al fortalecimiento de los lazos comerciales y turísticos, y a la creación de mecanismos de coordinación permanentes entre los sectores privados de ambas naciones, además de cualquier otra medida que sea útil al efecto.”.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que lo rechace.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En votación.<br />¿Habría acuerdo para aprobarlo en forma unánime?<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">DICTACIÓN DE DECRETO SUPREMO SOBRE CENTROS Y ESTABLECIMIENTOS DE MENORES. Retiro del proyecto de acuerdo.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De las señoras Prochelle y Allende y de los señores Villegas, Palma, don Joaquín; Venegas, Gutiérrez, Fuentealba, Ojeda, Pérez, don Ramón; Turna, Elizalde, Hamuy, Letelier, don Juan Pablo; Zambrano, Ortiz, Kerelovic, De la Maza, Sabag, Ribera, Bayo, Álvarez-Salamanea, Vargas, Villouta, Valcarce, Ferrada, Urrutia, don Salvador; Letelier, don Felipe; Soria, Rocha, Navarro, Morales, Vilches, Acuña, Pérez, con Aníbal, Solís, Silva, Martínez, don Rosauro, y Jara.<br />“Considerando:<br />“Que, con fecha 31 de octubre de 1994, se publicó en el Diario Oficial la ley N° 19.343, que introduce modificaciones a la ley N° 16.618, sobre Menores, respecto de la erradicación de menores de edad de los recintos penitenciarios.<br />“En efecto, la referida ley señala que los menores de 18 años sólo podrán ser retenidos en comisarías o sub comisarías de menores, en Centros de Tránsito' y Distribución, en Centros de Observación y Diagnóstico y, en aquellos lugares donde no existan estos locales y tratándose sólo de menores que pudieren ser sometidos a exámenes de discernimiento, en algún establecimiento que determine S.E. el Presidente de la República, en conformidad a lo dispuesto por el artículo 71 de la Ley de Menores.<br />“Añade dicha ley que se crearán Casas de Menores, las que funcionarán a través de dos centros independientes y autónomos denominados “Centros de Tránsito y Distribución”, que atenderán a los menores que requieren de algún diagnóstico, asistencia y protección, mientras se adopta alguna medida, además de los “Centros de Observación y Diagnóstico”, destinados a acoger a los menores que hubieren cometido hechos constitutivos de crimen o simple delito, los que permanecerán en él hasta que el juez resuelva sobre su discernimiento.<br />“En el artículo 1° letra d), se agrega el siguiente artículo 71 nuevo a la ley 16.618, ley de Menores: “El Presidente de la República, mediante Decreto Supremo expedido a través del Ministerio de Justicia, determinará:<br />“a) Los Centros de Tránsito y Distribución existentes y su localización.<br />“b) Los Centros de Observación y Diagnóstico existentes y su localización.<br />“c) Los Establecimientos en que podrán ser internados los menores que pudieren ser sometidos a examen de discernimiento, en aquellos lugares en que no existan Centros de Observación y Diagnóstico, y su localización”.<br />“Asimismo, el artículo transitorio señala que la ley empezará a regir 60 días después de su publicación, vale decir, el 31 de diciembre de 1994.<br />“En atención a que hasta la fecha no se ha expedido el decreto supremo referido en el artículo 71 de la ley de menores y teniendo, especialmente en consideración que por aplicación de la ley N° 19.343, se ha producido la erradicación de menores de los recintos penitenciarios, se hace indispensable la dictación a la brevedad del mencionado decreto supremo, con el fin de que en aquellos lugares donde no existan Centros de Observación y Diagnóstico, se determinen los establecimientos donde puedan ser internados los menores.<br />“Por tanto, se propone a la Cámara de Diputado el siguiente acuerdo:<br />“Dirigir un oficio a S.E. el Presidente de la República y, por su alto intermedio, a la señora Ministra de Justicia, para que arbitren las medidas necesarias con objeto de. a la brevedad posible, se dicte el decreto supremos mencionado en el artículo 71 de la Ley de Menores, incorporando a ella por la ley N° 19.343, determinándose así los Centros de Tránsito y Distribución existentes y su localización, los Centros de Observación y Diagnóstico existentes y su localización y los establecimientos en que podrán ser internados los menores que pudieren ser sometidos a examen de discernimiento, en aquellos lugares en que no existan Centros de Observación y Diagnóstico.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Villegas.<br /><br />El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, el proyecto tenía por objeto solicitar a Su Excelencia el Presidente de la República y a la señora Ministra de Justicia la dictación del decreto supremo a que se refiere la ley N° 19.343, que agregó el artículo 71, nuevo, a la Ley de Menores.<br />El proyecto se presentó el 17 de enero de 1995. Sin embargo, sólo ahora se dio cuenta a la Sala. En el transcurso de ese tiempo, en el Diario Oficial de 27 de enero de 1995 se publicó el decreto supremo N° 1.698, del Ministerio de Justicia, mediante el cual se determinaron los centros de tránsito y distribución, los centros de observación y diagnóstico y los establecimientos destinados a la atención de menores de edad.<br />Por haberse cumplido cabalmente la finalidad perseguida con la presentación del proyecto de acuerdo, en atención a la situación irregular de los menores que no podrían permanecer en las cárceles a contar del 1 de enero del presente año, creo innecesario que la Cámara de Diputados emita un pronunciamiento al respecto, puesto que la señora Ministra de Justicia dictó el decreto supremos correspondiente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">El señor ESPINA (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobar por unanimidad el proyecto de acuerdo?<br /><br />El señor LEAY.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su señoría.<br /><br />El señor LEAY.- Señor Presidente, de las palabras del señor Villegas, autor del proyecto de acuerdo, deduzco que debe retirarse, por cuanto es extemporáneo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Villegas.<br /><br />El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, efectivamente, señalé que la finalidad del proyecto de acuerdo era la dictación del decreto supremo, lo cual se efectuó el 27 de enero, es decir. 10 días después de su presentación. En consecuencia, sería inoficioso que la Cámara emitiera un pronunciamiento al respecto y preferiría que se retirara.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se procederá en la forma solicitada por Su Señoría, en calidad de autor del proyecto.</INTERVENCION_2VICE><br /><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">MEJORAMIENTO DE REMUNERACIONES DE FUNCIONARIOS NO DOCENTES.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De las señoras Prochelle y Allende y de los señores Prokurica, Vargas, Cantero, Rodríguez. Alvarez-Salamanca, Taladriz, Solís, Longton, Galilea, García, don René Manuel; Munizaga, Ribera, Vilches, Vega, Letelier, Don Juan Pablo; Zambrano, Ortiz. Karelovic, Fuentealba, Pérez Opazo. Caminondo. Bayo, Hurtado, Villegas, Villouta, Urrutia, Don Salvador; Martínez, don Rosauro; Jürgensen. Alvarado, Ferrada, Soria, Letelier, Don Felipe; Latorre, Silva. Seguel, Turna, Rocha. Gutiérrez, don Romero; Navarro. Morales, Errázuriz, Acuña, Jara, Valcarce, Elizalde y De la Maza.<br />“Considerando:<br />“1.- Que, desde que ocurrió el traspaso de las Escuelas y Liceos desde el Ministerio de Educación a las Municipalidades, el personal no docente no cuenta con una normativa que les permita una proyección laboral profesional.<br />“2.- Debido a esta carencia las distintas Municipalidades aplicaron criterios diversos para el trato laboral de los no docentes.<br />“3.- Para nadie es desconocido que existen problemas de estabilidad laboral y que es un derecho del personal no docente que se les reconozcan similares derechos y beneficios que a los profesionales de la educación.<br />“4.- En varias oportunidades hemos planteado la necesidad y conveniencia de mejorar globalmente su situación remunerativa, de capacitación y laboral, creando un sistema armónico, claro y transparente que regule sus relaciones contractuales.<br />“Por tanto, se propone a la Cámara de Diputados el siguiente Proyecto de Acuerdo:<br />“Solicitar a S.E. el Presidente de la República que, si lo tiene a bien y, aprovechando la actual tramitación del Proyecto de Ley que afecta a los funcionarios no docentes, incorpore mediante indicaciones los criterios contenidos en el “Acuerdo Marco” recientemente suscrito entre el Gobierno y los Partidos Políticos, reconozca a través de medidas concretas la importancia de estos funcionarios en la misión educativa y acelere el despacho del citado Proyecto de Ley.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, respecto de los proyectos de acuerdo que se nos ha presentado, se han aprobado el 209 y el 210. Quiero saber si existe el 211. ¿Fue retirado o hubo un error en la tramitación?<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Señor Longueira, los Comités acordaron suspender el debate del proyecto 211. Según se nos ha informado, a petición del Diputado señor Coloma.<br /><br />El señor LONGUEIRA.- ¿Eso requiere acuerdo de la Sala? ¿De los Comités? Cómo se tramita la suspensión de un proyecto?<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En este caso, entiendo que es un acuerdo que se habrá adoptado en reunión de Comités. Está simplemente suspendida la vista del proyecto.<br />Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el señor Montes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Señor Presidente, este importante proyecto fue presentado por el Diputado señor Prokurica y otros señores parlamentarios.<br />El tema de los no docentes está pendiente, a lo menos, desde septiembre del año pasado.<br />La Comisión de Educación solicitó al Ejecutivo que formulara algunas indicaciones, porque consideró que no existía voluntad política de los distintos sectores para apoyar la existencia del estatuto de los no docentes, que no tienen claras las reglas del juego, y al estar detenida la tramitación del proyecto, se ha impedido resolver su estatus jurídico dentro del sistema municipal.<br />El hecho de que un gran número de parlamentarios de Oposición patrocine un proyecto que solicita la agilización de esta iniciativa y que el estatuto de los no docentes tenga viabilidad de una vez por todas, es de gran importancia y crea condiciones para que el Ministerio de Educación avance en las indicaciones que hagan posible su existencia.<br />Felicito a los señores Diputados que presentaron el proyecto. Considero que con la iniciativa pendiente se termina de reglamentar la situación de los trabajadores de las corporaciones municipales y del sistema municipal de educación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobar en forma unánime este proyecto de acuerdo?<br /><br />Un señor DIPUTADO.- No, señor Presidente.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- No hay acuerdo.<br />Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En votación.<br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 37 votos: por la negativa, 0 voto. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidentes).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Aguiló, Alvarado, Ayiwin (doña Mariana), Ceroni, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizakle, Espina, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic. Letelier (don Juan Pablo), Luksíc, Masferrer, Montes, Morales, Moreira, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pizarra, Reyes, Seguel, Valcarce, Venegas, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores: Coloma, García-Huidobro, Leay, Longueira, Melero y Paya. </ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">INTERPRETACIÓN DEL DECRETO LEY N° 3.551.<br /><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De las señoras Allende y Prochelle y de los señores Letelier, don Juan Pablo; Arancibia, Montes, Tohá, Aguiló, Villegas, Zambrano, Karelovic, Ortiz, De la Maza, Sabag, Pérez Opazo, Fuentealba, Álvarez Salamanca, Urrutia, don Salvador; Letelier, don Felipe; Seguel, Turna, Caminondo, Ribera, Acuña, Vilches, Villouta, Pérez, don Aníbal; Solís, Rocha, Valcarce y Elizalde.<br />“Considerando:<br />“1.- Que la Constitución Política de la República garantiza en su art. 19 N° 2, la igualdad de todas las personas ante la Ley y prohíbe en su art. 19 N° 16 cualquiera discriminación que no se base en la capacidad e idoneidad personal.<br />“2.- Que el decreto Ley 3.551, publicado con fecha 2 de enero de 1981, que estableció las “Normas sobre remuneraciones y sobre, personal para el sector público”, facultando al Presidente de la República para fijar las plantas de funcionarios de las Municipalidades a proposición de los Alcaldes, generó en su aplicación práctica una situación de abierta discriminación para aquellos funcionarios que cesaron en sus cargos, como consecuencia de no haber sido encasillados.<br />“3.- Que una vez aprobadas las nuevas Plantas, los alcaldes debían encasillar al personal de su dependencia en los nuevos grados de las plantas, de acuerdo a la facultad que les otorgaba el art. 22 del mismo Decreto Ley,<br />“4.- Que se facultó a los alcaldes para nombrar, promover y remover, con independencia de toda otra autoridad, a los empleados de su municipalidad, por cuanto éstos son de su exclusiva confianza.<br />“5.- Que el art. 28 del decreto ley N° 3.551, estableció que el personal no encasillado en las nuevas plantas debía dejar de prestar servicios “el primer día del mes siguiente al mes en que se tomara razón de la resolución de encasillamiento”.<br />“6.- Que este Decreto Ley creó una nueva escala de sueldos base mensual, señalando claramente que dicha escala de sueldos sólo comenzaría a regir a contar del l de enero de 1981, pero agregó que los haberes respectivos que correspondan se pagarán una vez que se aprobaran las nuevas plantas y se efectúen los nuevos encasillamientos. Sin embargo, y mientras éstos no se realicen se mantendría el sistema de remuneraciones de la escala única del decreto ley 249 de 1974, sin perjuicio de pagarse las diferencias correspondientes una vez aprobadas las plantas y efectuados los encasillamientos.<br />“7.- Que el decreto ley 3.551 no hizo ninguna referencia, en el sentido de excluir del mecanismo anteriormente descrito, a aquellos funcionarios que continuaron prestando servicios luego de la dictación del decreto ley, y que luego fueron cesados en sus cargos, como consecuencia de no haber sido encasillados en las nuevas plantas funcionarías, por el respectivo alcalde.<br />“8.- Que mucho del personal en esta situación, continuó prestando servicios, hasta por un año más, al cabo del cual fueron cesados en sus cargos sin que se les pagara las diferencias correspondientes, de acuerdo a lo preceptuado por el decreto ley 3.551.<br />Por estas razones los Diputados abajo firmantes vienen en proponer a esta Honorable Cámara, el siguiente proyecto de acuerdo:<br />“Ofíciese a Su Excelencia el Presidente de la República para que en uso de las facultades privativas que le otorga el artículo 62 de la Constitución Política de la República tenga a bien estudiar el envío de un proyecto de ley que en lo sustantivo permita:<br />1) Interpretar el artículo 31 del decreto ley 3.551, permitiendo que los funcionarios de las municipalidades del país que se encontraban prestando servicios a la fecha de la publicación del mismo y que continuaron laborando hasta la cesación de sus cargos como consecuencia dé no haber sido encasillados en las nuevas plantas funcionarías, tengan derecho a percibir en proporción al tiempo efectivamente laborado las diferencias de remuneraciones resultantes de acuerdo a la Escala de Sueldos establecida en el artículo 23 del decreto ley N° 3.551 y según el mecanismo establecido en el artículo 31.<br />“2) Que aquellos funcionarios municipales que se hubieren acogido a jubilación en virtud de la cesación de sus servicios por las razones antes mencionadas tengan derecho a que los montos de sus respectivas pensiones se requieren tomando en cuenta las remuneraciones a que hubieran tenido derecho de aplicárseles el artículo 31 del decreto ley N° 3.551.<br />“3) Que los funcionarios en cuestión tengan derecho también a la asignación municipal establecida en el artículo 24 del cuerpo legal mencionado. Todo ello conforme al tiempo en que hubieren continuado prestando sus servicios.<br />“4) Que las diferencias por desahucio o jubilaciones que se produzcan, de aplicarse las normas mencionadas, se paguen debidamente reajustadas en la misma variación que hubiera experimentado el índice de Precios al Consumidor entre el mes anterior a aquel en que se devengaron y el mes anterior al de su pago efectivo.<br />“5) Que no sean aplicables a las materias que trate este proyecto las normas sobre prescripción extintiva a que se refieren los artículos 2415 y siguientes del Código Civil.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br /><br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, esta es una materia que hemos debatido tanto en este período legislativo como en el anterior, en el cual no sólo se aprobó por unanimidad un proyecto de acuerdo similar, sino que el Ejecutivo de ese entonces asumió un compromiso sobre la materia en la Comisión de Gobierno Interior, con ocasión del debate de la nueva ley orgánica municipal, específicamente cuando se entró a discutir el tema de las plantas de los municipios.<br />En las 334 comunas del país hay trabajadores que no fueron encasillados a principios de los 80 lo que generó para muchos de ellos situaciones lamentables, desagradables y perjudiciales. Esto, sin distinción del tamaño de la comuna, afectó, por lo general, a funcionarios de servicios menores o de otros que posteriormente fueron abandonados por los municipios.<br />En muchos tribunales se ha entablado juicios para regularizar esta situación. La Contraloría General de la República ha emitido algunos pronunciamientos, y la conclusión a que hemos llegado quienes presentamos el proyecto es que el Ejecutivo tiene que hacerse parte en una solución global de una situación indeseada por todos nosotros, sin distinción de colores políticos, que perjudica a los trabajadores.<br />Actualmente existe la Asociación Nacional de los ex Trabajadores Municipales. Muchos de sus integrantes de edad avanzada claman que se haga justicia, que se les reconozcan determinados derechos, para asegurar que percibirán ciertos beneficios que corresponden a trabajos efectivamente realizados por ellos.<br />En atención a lo expuesto, solicito que recabe el acuerdo unánime de la Sala para aprobar este proyecto, tal como lo hicimos con otro hace algún tiempo, para exigirle al Ejecutivo que en estas materias al igual como se hizo en ocasiones anteriores haya una solución.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />¿Habría acuerdo de la Sala para aprobarlo en forma unánime?<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>IX.INCIDENTES.<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE INDULTO A CONDENADO POR NARCOTRÁFICO. DECLARACIONES DE FUNCIONARIOS DE INVESTIGACIONES DE CHILE. RESULTADO DE SUMARIO EN GENDARMERÍA. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde a la Unión Demócrata Independiente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Moreira.<br /><br />El señor MOREIRA.- Señor Presidente, creemos que, como lo ha sostenido el Presidente de la República y el Gobierno de la Concertación, existe interés en aclarar en forma definitiva las eventuales irregularidades y todo lo concerniente a una serie de1 especulaciones respecto del indulto al narcotraficante Ángel Vargas Parga.<br />En ese contexto, no creo necesario hacer uso del N° 1 del artículo 48 de la Constitución Política para solicitar antecedentes al Gobierno.<br />Pido que se oficie a Su Excelencia el Presidente de la República, con la finalidad de que nos hagan llegar, para conocimiento exclusivo de la Cámara de Diputados si es necesario, en sesión secreta el decreto reservado del Presidente de la República en el cual deben constar los argumentos que desconocemos que tuvo en consideración para indultar al reconocido narcotraficante Ángel Vargas Parga.<br />No queremos dicho antecedente para publicarlo, sino para que la Cámara se forme una impresión real y se evite una serie de especulaciones de la opinión pública.<br />No es el caso debatirlo en este instante. Ya lo hemos hecho en demasía, y, a juicio de la Oposición y del país, el Presidente de la República erró, y mucho más al sostener públicamente que había tomado la decisión en conciencia.<br />La UDI trató de entregar al Ministro del Interior mayores antecedentes sobre la conducta del pasado, del presente y del futuro del narcotraficante Ángel Vargas Parga. Sin embargo, no se le otorgó la audiencia.<br />En segundo lugar, solicito que se oficie a los señores Ministros de Defensa y del Interior, este último en su calidad de coordinador, para que aclare algunas declaraciones aparecidas en los medios de comunicación.<br />Nos parece grave que los funcionarios subalternos de la Policía de Investigaciones de Chile hagan este tipo de declaraciones a la opinión pública. Diario “La Tercera”, sábado 11 de febrero de 1995. Grandes titulares: “Habla el Jefe de la Zona Metropolitana de Investigaciones. Prefecto don José Sotomayor”. Sostiene: “No queremos zánganos en la policía”.<br />En la información, que es una entrevista, el Prefecto Sotomayor sostiene, entre otras cosas, que su trabajo lo va a enfrentar, y que requerirá de detectives trabajadores, eficientes, honrados, transparentes y éticos. “Y el que no quiera entender esto, que se vaya para otro lado. La flojera va a tener que lamentarla y dejar la institución al término del período calificatorio.”<br />Más adelante, el Prefecto Sotomayor sostiene, con respecto a la probidad, que no aceptará trabajar con macheteros, traficantes o consumidores de drogas o cualquier irregularidad. Agrega que el problema del tráfico de drogas está siendo encarado, incluso, por el Gobierno.<br />Me parece que la ética en una institución policial no la pueden dar ciertos funcionarios, porque de ese modo se está reconociendo tácitamente que hay corrupción al interior de Investigaciones de Chile, lo cual amerita una explicación de los Ministros de Defensa y del Interior.<br />En segundo término, jamás se había visto que un Subcomisario Jefe de la Brigada Antinarcóticos entregara en reiteradas conferencias de prensa, como lo hizo el señor José Miguel Vallejos a partir del 19, 20 y 21 de febrero, especialmente en “La Tercera” de los días 19 y 20 de febrero, un verdadero certificado de buena conducta de un narcotraficante, con publicidad desmedida.<br />Me parece que estas declaraciones no le corresponden a la policía chilena, la cual debe dedicarse sólo a investigar, a capturar delincuentes y antisociales para entregarlos a In justicia.<br />Por lo tanto, estos hechos, que la opinión pública también conoce a través de la prensa, ameritan una suerte de antecedentes, y si es necesario, una investigación al interior de Investigaciones de Chile. Como parlamentarios, queremos una explicación por los dichos tanto del Prefecto Sotomayor como por los del Subcomisario José Miguel Vallejos.<br />Reitero que nos comunicamos con el Director General de Investigaciones para representarle esta situación, quien nos informó que la estudiaría, pero, curiosamente, en días posteriores consecutivos, y en forma especial, apareció respaldando al Gobierno en el indulto presidencial al entregar un verdadero certificado de buena conducta de un individuo tan antisocial como es el narcotraficante Ángel Vargas Parga.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su señoría, sin perjuicio de las disposiciones legales que regulan la entrega de documentos secretos contenidas en la Ley Orgánica del Congreso Nacional. La Mesa sólo recoge un derecho de petición ejercido por Su Señoría dentro de la Hora de Incidentes.<br /><br />El señor MOREIRA.- Señor Presidente, lo que he pedido es coincidente con lo que usted expresa.<br />Creo que el Gobierno tiene intenciones trasparentes de entregar información, por lo que no es necesario ningún artículo especial. Queremos conocer el documento internamente.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Exactamente, señor Diputado.<br />Lo que señalo es que la autoridad podría actuar en la forma que estime procedente en lo requerido por usted. Su Señoría ejerce un derecho al pedir información a las autoridades de Gobierno. Ellas verán qué camino seguir.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Leay.<br /><br />El señor LEAY.- Señor Presidente, me sumo a los oficios solicitados por el Diputado señor Moreira, en el sentido de enviarle uno al Ministro de Justicia para que nos haga llegar los resultados del sumario administrativo que sigue el Ministerio a Gendarmería de Chile sobre la fuga de los otros dos narcotraficantes, un boliviano y un colombiano, y que nos informe sobre qué acciones judiciales seguiría en caso de haber responsables.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se oficiará en la forma solicitada por Su Señoría, con la adhesión de la bancada de la UDI y de los Diputados señores Ramón Pérez y García-Huidobro.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884"><TITULO>RECONOCIMIENTO A INSTITUCIÓN DEPORTIVA COMUNAL EN SU LABOR CONTRA EL CONSUMO DE DROGAS.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Paya.<br /><br />El señor PAYA.- Señor Presidente, quiero expresar mi reconocimiento, con mucho cariño y admiración, a un grupo de personas presentes en la tribuna. Me refiero a don Eduardo de la Paz, a doña Janet Grifo y a un grupo de jóvenes del club deportivo Unión Caribe, de la Comuna de Lo Espejo, José María Caro.<br />Durante muchos años han llevado una lucha verdaderamente heroica contra la droga, contra su consumo, con recursos sumamente escasos y enfrentando todas las agresividades imaginables de que puede ser objeto un grupo de personas que han tomado esta decisión, en un ambiente en que el tráfico y el consumo de drogas son tan extendidos como, lamentablemente, en algunas poblaciones del sector sur de Santiago.<br />Ellos fundaron hace bastante tiempo un club deportivo. Tienen una escuela de fútbol. Han creado una radioemisora, sin ningún recurso, en forma artesanal y de manera gratuita, por la que emiten mensajes positivos a los jóvenes, instándolos a alejarse del consumo de drogas. Lo hacen por pura bondad, preocupación y con una valentía que es necesaria en el momento que vivimos.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Señor Diputado, lamentablemente, se ha cumplido el tiempo de la Unión Demócrata Independiente.<br /><br />El señor PAYA.- Señor Presidente, si me da 15 segundos...<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Señor Diputado, puedo darle tiempo para que termine su idea.<br />Renovación Nacional le cede parte de su tiempo para que pueda terminar, pero tendría que esperar hasta que le corresponda el tumo.<br /><br />El señor PAYA.- Puedo solicitarlo a la bancada del tumo siguiente.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Corresponde al Partido Socialista, pero no está presente ninguno de sus integrantes. Por lo tanto, corresponde al Partido por la Democracia. ¿Podría conceder un minuto al Diputado señor Paya?<br /><br />El señor JARA.- Sí.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se agradece su gentileza, señor Diputado.<br /><br />El señor PAYA.- Muchas gracias, señor Presidente.<br />Ellos han venido caminando desde la comuna de Lo Espejo, de Santiago, desde el viernes, con el objeto de llamar nuestra atención, con la esperanza de exponer personalmente a los miembros de esta Corporación el trabajo que realizan y el proyecto que están tratando de sacar adelante, con el fin de rescatar a la mayor cantidad de jóvenes del consumo de pasta base. Trajeron paneles explicativos de su labor.<br />Invito a los señores miembros de la Corporación a darles el tiempo para que expliquen el trabajo que están haciendo. Ojalá haya una buena acogida a sus planteamientos, porque han hecho un gesto muy importante, cual es nada menos que venir caminando desde Santiago para llamar nuestra atención.<br />Se necesitan recursos para que puedan llevar adelante su proyecto.<br />He dicho.<br /><br />Aplausos.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Doy la bienvenida a los jóvenes que han venido a visitar el Congreso. Ojalá tengan la oportunidad de conversar con los parlamentarios de las distintas bancadas sobre un tema tan importante.<br />El tumo siguiente corresponde al Partido<br />Socialista.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449"><TITULO>INCORPORACIÓN EN PROGRAMAS EDUCACIONALES DE CURSOS SOBRE LEGISLACIÓN Y SEGURIDAD DEL TRÁNSITO. Oficio.</TITULO><br /><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido por la Democracia.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Jara.<br /><br />El señor JARA.- Señor Presidente, el crecimiento económico y el desarrollo del país provoca, inevitablemente, un aumento real, creciente y sostenido de la tasa de motorización.<br />Sólo a vía de ejemplo, en 1986 el parque automotriz total del país era de 866 mil vehículos; en 1990, de 1.200.000; en 1992, de más de 1.300.000, y en 1994, de más de 1.700.000 vehículos.<br />La mayor tasa de motorización del país crea externalidades, problemas y costos que la sociedad debe asumir necesariamente, como la mayor congestión vehicular, la contaminación y las altas tasas de accidentes de tránsito.<br />Señor Presidente, quiero reiterar una vez más, como en otras oportunidades, mi preocupación por los accidentes de tránsito, que constituyen un problema nacional de seguridad pública, que pone en riesgo la vida y la integridad física de las personas. Es uno de los principales problemas de salud pública del país que tiene un costo superior a los 350 millones de dólares anuales.<br />Urge, entonces, diseñar efectivas políticas de prevención de accidentes del tránsito, por cuanto, debido al ritmo de crecimiento de la tasa automotriz 8 6 10 por ciento anual, el problema de los accidentes del tránsito puede quedar sin control.<br />No cabe duda de que uno de lo mecanismos más efectivos de prevención es la educación. En este sentido, cabe hacer notar que en nuestro país, ya en 1958, existía una real preocupación por este problema. En esa época se dictó el decreto supremo N° 17.752, del Ministerio de Educación, que disponía incluir, entre las actividades oficiales y permanentes que realizaran los establecimientos educacionales, la enseñanza de las normas que regulan el tránsito, la formación de hábitos de seguridad y de brigadas escolares de seguridad.<br />Dicha norma fue ratificada y ampliada por el decreto N° 61, de 1984, del Ministerio de Educación y, posteriormente, se expresó en una norma legal en el artículo 30 de la Ley del Tránsito vigente, al establecer que “el Ministerio de Educación deberá contemplar en los programas de los establecimientos de enseñanza básica y media del país, entre sus actividades oficiales y permanentes, la enseñanza de las disposiciones que regulan el tránsito, el uso de las vías públicas y los medios de transporte.”<br />Para los efectos de la modernización de la educación anunciada por el Supremo Gobierno y ayer por el Ministro de Educación, solicito que se oficie a dicho Secretario de Estado en mi nombre, para que se aplique, implemente y cumpla el mandato de la ley e incorpore en la educación formal básica y media, un curso de legislación y seguridad del tránsito. También solicito que se oficie al señor Ministro de Transportes y Telecomunicaciones, en su calidad de tal y de Presidente de la Comisión Nacional de Seguridad del Tránsito, para que apoye la implementación de este mandato legal.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br />Ofrezco la palabra al Comité del Partido por la Democracia.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914"><TITULO>PROYECTO DE PUERTO PESQUERO ARTESANAL DE SAN ANTONIO. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Venegas.<br /><br />El señor VENEGAS.- Señor Presidente, es sabido por quienes representamos n la Honorable Cámara distritos donde se desarrolla la pesca artesanal, que los problemas que afectan al sector son múltiples y de variada índole.<br />Para graficar la situación descrita, mencionaré sólo un ejemplo: la carencia de puertos adecuados que, por un lado, permitan desembarcar sin daños ni pérdidas de carga y, por otro, resguardar y fondear debidamente las naves cuando las inclemencias del tiempo así lo aconsejan.<br />En consecuencia, los pescadores artesanales de mi provincia, por muchos años han desarrollado su labor en condiciones muy adversas.<br />Ahora bien, en 1993, visitaron a los pescadores artesanales de San Antonio los Príncipes Hitachi del Japón, quienes ofrecieron su patrocinio a un proyecto que presenten en el futuro para mejorar su técnica de pesca, su infraestructura, el procesamiento y la comercialización.<br />Tal ofrecimiento lo hicieron al constatar, con preocupación, las riesgosas y difíciles condiciones en que desarrollaban su labor, teniendo en cuenta, además, que debido a los inesperado y sorpresivo de la visita, no pudieron plantearles un proyecto concreto, limitándose sólo a enumerar los múltiples problemas que los afectan. Frente a esta gran y única oportunidad, los pescadores artesanales diseñaron un proyecto en conjunto con la Ilustre Municipalidad de San Antonio, el mismo que fue postulado por la vía oficial, llegando finalmente a la Subsecretaría de Pesca, organismo al cual le corresponde, en esta ocasión, ser la contraparte chilena por tratarse de materias de su competencia. Esta, a su vez, debía remitirlo a la Agci para su postulación a la Corporación<br />Financiera del Japón, Jica, en la modalidad de no reembolsable.<br />Sin embargo, distinto de lo que se esperaba, el señor Subsecretario de Pesca, en un gesto que, a juicio de todos los sanantoninos, carece de toda racionalidad, sentido de justicia y proporción, que más bien obedece a una acción personal que deja de manifiesto su velada intención de favorecer al Instituto de Fomento Pesquero, Ifop porque no podemos inferir otras interpretaciones, el 27 de octubre de 1994 envió una carta al señor Director Ejecutivo de Agci, comunicándole que la prioridad de esta Subsecretaría para postular a la citada Corporación era el denominado “Centro Nacional para la Investigación Pesquera”, perteneciente al Ifop, que considera la construcción de un edificio por un monto aproximado a los 3 millones de dólares, postergando con ello el proyecto denominado “Puerto Modelo Pesquero Artesanal”, que considera la construcción de un puerto pesquero que cuente con las condiciones técnicas y tecnológicas para desarrollar esta actividad, por un monto aproximado de 10 millones de dólares. Tal determinación la justificaba en que en San Antonio se habían hecho inversiones menores que beneficiaban a los pescadores artesanales, por un monto de 1.000 millones de pesos, quedando en estudio el proyecto denominado “Ordenamiento Integral de la Zona del Puertecito”.<br />Como argumentación resulta poco seria, por decir lo menos, pues hasta la municipalidad más pequeña del país maneja un presupuesto anual cercano o superior a los 1.000 millones de pesos. En consecuencia, resulta irritante la forma absurda en que el señor Subsecretario de Pesca pretende beneficiar a una institución, de la cual hasta hace poco tiempo fue su Director Nacional, en desmedro de los intereses de los pescadores artesanales de la provincia.<br />Por lo tanto, este abuso de autoridad inaceptable del que son víctimas los pescadores artesanales de la provincia, cuya arbitrariedad y gravedad lo convierten en una verdadera injusticia social, me obliga hoy a hacer uso de la palabra ante la Honorable Cámara para denunciarlo y defender aquí, a la vez, los legítimos derechos de quienes en San Antonio han dedicado su vida a la esforzada y noble labor de la pesca artesanal.<br />Además, es necesario hacer resaltar que este proyecto les permitiría avanzar en pocos años lo que demorarían 20 ó 30 años en hacer. No plantearlo sería negarles su derecho a integrarse al desarrollo, porque no es el Estado chileno el que invertiría, sino un organismo extranjero, ya que por su elevado costo es casi imposible construirlo con fondos públicos, a diferencia de lo que sucede con el edificio, que está dentro de las posibilidades del Estado.<br />Cabe mencionar también que en San Antonio nadie está dispuesto a aceptar este atropello y verdadero despojo que se pretende imponer, que no obedece a otra cosa que a la absurda y emocional decisión del señor Subsecretario de Pesca, quien se ha empecinado en no cambiar de parecer, sin considerar la opinión favorable del señor Director de Obras Portuarias acerca de la construcción del puerto modelo pesquero artesanal y de las demás autoridades y personas involucradas, situación que lo convierte en el único que se opone al desarrollo y progreso de la pesca artesanal en la zona central, al pretender disponer arbitrariamente de dineros ofrecidos por sus dueños a los pescadores artesanales de San Antonio, lo que. a juicio de muchos, no le corresponde.<br />Por lo tanto, considerando:<br />1.Que son múltiples los problemas que afectan a los pescadores artesanales de San Antonio, y que la carencia de una infraestructura adecuada que permita el real desarrollo de la pesca artesanal agrava aún más las condiciones de pobreza de quienes laboran en ella.<br />2.Que tal situación resulta incomprensible y carente de toda objetividad, ya que fueron los propios príncipes Hitachi los que ofrecieron su ayuda, asistencia y apoyo financiero para un proyecto futuro, el cual es producto de un acuerdo entre los propios pescadores artesanales y la Ilustre Municipalidad de San Antonio, contando además con el respaldo de toda la provincia y con el apoyo irrestricto del Gobernador Provincial de San Antonio, del Intendente de la Quinta Región y del Consejo Nacional de Pesca.<br />3.Que el señor Director de Obras Portuarias, en oficio ordinario de 19 de diciembre de 1994, dice textualmente al señor Gobernador Provincial de San Antonio:<br />“Me es grato manifestar al señor Gobernador que el proyecto de construcción de un puerto pesquero artesanal como el propuesto, es un proyecto que esta Dirección considera altamente útil y conveniente para favorecer el crecimiento de la actividad pesquera artesanal y con ello coadyuvar al mejoramiento de las condiciones económicas de los trabajadores del sector, a disminuir la cesantía y a propender a la entrega de los productos del mar a precios más convenientes.”<br />4.Que sería, por decir lo menos, tremendamente injusto, arbitrario y perjudicial no postularlo, tanto por el beneficio y desarrollo que importa, como por su alta rentabilidad social, puesto que beneficia a un importante número de personas.<br />5.Que el Jica es un fondo de cooperación financiera no reembolsable del gobierno de Japón, que establece claramente que no podrán destinarse sus dineros para la educación superior ni para la investigación en cualquiera de sus formas, lo que deja en evidencia la obstinación del señor Subsecretario.<br />6.Que el monto del proyecto priorizado por la Subsecretaría de Pesca, su importancia, envergadura y beneficios posteriores, comparativamente, son menores que el propuesto por los pescadores.<br />7.Que estos fondos son indivisibles y puede postularse a ellos sólo un proyecto por vez, haciéndose imposible postular a ambos, además de que esta eventualidad de no gastarse todos los fondos, el excedente deber ser devuelto al gobierno japonés.<br />8.Que esto postergaría injustamente, una vez más, a un sector que tanto lo necesita, provocando un daño social no consecuente con lo manifestado por el Gobierno en su programa para la superación de la pobreza.<br />9.Que sólo el señor Subsecretario de Pesca está en contra de este proyecto de construir un puerto modelo pesquero artesanal para San Antonio.<br />Por tanto, solicito respetuosamente que se oficie al señor Presidente de la República para que, si lo tiene a bien, considere la posibilidad de intervenir en este asunto, disponga las medidas pertinentes para evitar este injusto atropello de que son víctimas los pescadores artesanales de San Antonio y que perjudica el desarrollo de la pesca artesanal en la zona central e instruya, además, a los Ministerios pertinentes para que se postule a los fondos del gobierno japonés de la modalidad financiera no reembolsable, Jica, el proyecto del puerto pesquero artesanal de San Antonio.<br />Llegaremos hasta las últimas consecuencias para defender los legítimos derechos e intereses de quienes menos tienen y tanto necesitan, impidiendo así que el capricho de una persona perjudique a quienes viven de la pesca artesanal.<br />Por último, pido a mis colegas apoyar esta noble tarea. Además, solicito que se envíe copia de esta intervención, con la nómina de los colegas que patrocinan esta causa en favor de los pescadores artesanales de la provincia de San Antonio.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se oficiará en la forma solicitada por Su Señoría, con la adhesión de los señores Diputados que así lo están indicando, de lo que está tomando nota Secretaría.<br />Se hace presente a la Sala que pueden insertarse las intervenciones que restan.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Sergio" DIPUTADOValue="470"><TITULO>CREACIÓN DE UN JUZGADO DE MENORES EN LA COMUNA DE SAN FERNANDO (Sexta Región). Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Morales.<br /><br />El señor MORALES.- Señor Presidente, el artículo 33 del Código Orgánico de Tribunales dispone que existirán dos juzgados de letras con asiento en la comuna de San Fernando, con jurisdicción sobre las comunas de San Femando, Chimbarongo, Placilla y Nancagua, conservando el Segundo Juzgado competencia en materia de menores.<br />Ahora bien, este segundo juzgado se puso en funcionamiento en noviembre de 1984, pero al transformarse el juzgado de menores que existía en la capital de Colchagua en uno de competencia común, se lo dejó con la exclusiva competencia en materia de menores.<br />	El problema que se presenta es que a este nuevo tribunal no se le ha incrementado proporcionalmente la dotación de personal en relación con el aumento de las materias que debe conocer, con lo que se ha creado una serie de dificultades para la debida administración de justicia de nuestra comunidad.<br />La estadística general de 1993, sólo en materia de menores, nos indica que hubo 1.061 causas ingresadas en materia civil y criminal, y 807 causas terminadas. Por concepto de cobro y percepción de pensiones de alimento, existen en movimiento alrededor de 1.000 expedientes mensuales. Para ello, una funcionaría tiene que extender diariamente 25 talonarios de 100 cheques cada uno.<br />Por lo dicho, se hace imperiosa y urgente la creación de un juzgado de menores para atender a una población de aproximadamente<br />100 mil habitantes, que componen las cuatro comunas de nuestra huasa provincia que se encuentran bajo la jurisdicción del tribunal mencionado.<br />Si queremos avanzar en un proceso de modernización de nuestro sistema judicial no es posible que enfrentemos este tipo de dificultades, que, más que recursos, necesitan de buena voluntad y de esfuerzo para hacer posible que nuestra comunidad tenga acceso a la justicia, y, en especial, que los temas de la familia y de la infancia tengan prioritaria solución por parte de nuestros tribunales.<br />El pasado 1994 fue el Año Internacional de la Familia. Nuestro Gobierno, junto con adherirse a su celebración, llevó a cabo varias acciones para protegerla y favorecerla. Una de las más importantes fue la promulgación de la Ley sobre Violencia Intrafamiliar, y figura en la agenda futura la posible creación de tribunales especiales para la familia.<br />Sin duda, hay mucho por hacer; pero gran parte del diagnóstico se ha llevado a cabo, con lo que se posibilita que el núcleo principal de la sociedad tenga un buen crecimiento y un mejor porvenir. La solución de sus problemas más concretos y cotidianos, que son los que se ventilan en los tribunales, son los más urgentes por atender.<br />Por ello, solicito que se acompañe mi intervención a oficios a la Ministra de Justicia y al Presidente de la Corte Suprema, para que recojan la inquietud de los habitantes de Colchagua y tengan a bien realizar las acciones pertinentes para la creación de un juzgado de menores con asiento en la comuna de San Femando.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará los oficios solicitados por Su Señoría.<br />Restan dos minutos y treinta segundos al Comité de la Democracia Cristiana.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE CAMINO CORTE ALTO LOS MUERMOS (Décima Región). Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el tumo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Harry Jürgensen.<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, en la Décima Región de Los Lagos, en las comunas de Purranque, Fresia, Los Muermos, hasta hace aproximadamente 20 años un tren rural de Ferrocarriles del Estado unía, las localidades de Corte Alto, Concordia, Tegualda, Fresia, Parga, Cañitás y Los Muermos.<br />La faja de terreno por donde pasaba la línea férrea está cubriéndose cada vez más con malezas. Las líneas se han levantado parcialmente, algunas estaciones y bodegas han sido desarmadas, y otras construcciones permanecen semidestruidas. Pero todavía quedan los durmientes de pellín y de gran parte de la línea férrea; también se conservan en muy buen estado las obras de arte, como los puentes, las alcantarillas, los acueductos, etcétera, que resistieron incluso el terremoto de 1960, todo lo cual se encuentra actualmente desaprovechado.<br />La Empresa de Ferrocarriles del Estado nunca más hará funcionar un tren en este trayecto. Sin embargo, y a pesar de las dificultades económicas que está enfrentando ya por varios años, mantiene subutilizado este importante activo. Por su parte, el Ministerio de Obras Públicas tampoco ha mostrado interés en adquirirlo, a pesar de la necesidad de mejorar la red vial de la zona.<br />Transformar, en un camino público, la totalidad o parte de esta faja de terreno, de aproximadamente 70 kilómetros de longitud, tendrá grandes ventajas tanto para la Empresa de Ferrocarriles del Estado, como para el Ministerio de Obras Públicas y para los ciudadanos de las provincias de Osorno y Llanquihue.<br />Por lo expresado, solicito dirigir oficios, con copia de esta intervención, a los Ministros de Obras Públicas, de Transportes y Telecomunicaciones y al Director Nacional de Ferrocarriles del Estado, con el fin de que, junto con pedirles el máximo de información al respecto, estudien la conveniencia de que esta iniciativa se pueda llevar adelante dentro de los próximos años.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se ^ enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>PAGO DE HORAS EXTRAORDINARIAS EN LA DIRECCIÓN GENERAL DE AERONÁUTICA CIVIL. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Valcarce.<br /><br />El señor VALCARCE.- Señor Presidente, desde hace aproximadamente tres años y medio vengo solicitando que se paguen las horas extraordinarias a los funcionarios de la Dirección General de Aeronáutica (Se trata de personal civil y no uniformado). De acuerdo con lo manifestado por la Contraloría General de la República, corresponde este pago; pero cada año se contesta que los fondos para estos efectos no son entregados por el Ministerio de Hacienda.<br />Hace poco tiempo solicité de nuevo la información sobre la materia, y el señor Subsecretario de Aviación ha tenido a bien oficiar a esta Cámara señalando que ya se me respondió en 1993 y manifiesta, entre otras cosas, pese a que la misma Dirección General de Aeronáutica expresa que el Ministerio de Hacienda no le entrega los recursos, que están en conocimiento de la existencia de un juicio y, en caso de que los trabajadores lo ganen, evidentemente el Ministerio de Hacienda deberá entregar los recursos necesarios.<br />El señor Subsecretario, civil, que estuvo en la Concertación y que, seguramente, participó en las protestas en contra del gobierno militar y que prometió reivindicar a los trabajadores, hoy, el mismo, no es capaz de pagar las horas extraordinarias, ni pelear ante el Ministerio de Hacienda los fondos necesarios. Así se empuja a los trabajadores a una huelga, que no puede hacerse efectiva porque pertenecen al Ministerio de Defensa, o, lo que ya es perjudicial, a un juicio, si es que los trabajadores no han sido, de una u otra manera, obligados a desistirse.<br />Considero lamentable esta situación. Ojalá que las autoridades que tienen conocimiento de los debates del Parlamento o leen los boletines de la Cámara de Diputados puedan informarse de la burla que conlleva el hecho de que en la Dirección General de Aeronáutica, por unos míseros pesos, no se paguen las horas extraordinarias. Es un organismo que gana dinero y debe pagar a sus trabajadores como corresponde.<br />Sin embargo, hemos visto que hoy, nuevamente, el señor Subsecretario de Aviación informa a esta Cámara que ya se le ha contestado al Diputado Valcarce. Aquí no le están contestando al Diputado Valcarce: le están respondiendo a un representante del pueblo de Chile que está pidiendo explicaciones de por qué a este grupo de chilenos no se le paga lo que corresponde.<br />Por lo tanto, deseo que se oficie al Ministro de Defensa, exigiéndole el pago de algo en que la beneficie, toda vez que la Contraloría le ha dado su visto bueno por corresponder de acuerdo con la ley. Ya llevamos más de cinco años en gobiernos “democráticos”, pero los trabajadores siguen siendo postergados y, no quisiera decirlo, algunos perseguidos.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de la bancada de Renovación Nacional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PERSONAL DE CARABINEROS ENCARGADO DE VIGILANCIA DE PERSONALIDADES Y EVENTOS ARTÍSTICOS Y DEPORTIVOS. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor VALCARCE.- También solicito que se oficie al Ministro de Defensa para saber cuántos son los funcionarios de Carabineros de Chile destinados, como punto fijo, para vigilar embajadas, personalidades políticas, entre los cuales cabe incluir a Diputados, que gozan de la medida de tener un Carabinero en su puerta; por cuanto' creemos que esa Institución no está para proteger a algunas personas, que lo pueden hacer por sí mismas pagando vigilantes privados. Carabineros debe proteger a la población más desposeída, donde realmente existe una alta criminalidad.<br />También deseo saber si en los egresos de los eventos artísticos, donde los artistas aparecen pagados en dólares, se considera el pago del uso de la fuerza de Carabineros, que para su protección debe emplear diversos medios de vigilancia.<br />Asimismo, quiero saber si en los eventos deportivos se consideran ingresos para Carabineros por el cuidado de delegaciones, especialmente de equipos extranjeros, para lo cual deben disponer de motos y de efectivos. En el fútbol profesional evidentemente hay ingresos, y cuando se utiliza a Carabineros, de alguna u otra manera, se hace uso de recursos que corresponden a todos los chilenos.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de la bancada de Renovación Nacional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>INSTALACIÓN DE PISTA DE RECORTÁN EN ESTADIO CARLOS DITTBORN, ARICA. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor VALCARCE.- Señor Presidente, deseo que se oficie al Ministro de Defensa con el objeto de saber en qué etapa está la entrega de dinero para la instalación de la pista de recortán del Estadio “Carlos Dittbom”, de Arica. Ya han pasado cuatro años y la pista, que llegó en virtud de un convenio suscrito con España, todavía no ha podido ser instalada para el uso de los deportistas ariqueños.<br />Deseo oficiar también a la Ilustre Municipalidad de Arica, a fin de saber cuáles son las gestiones que se están llevando a cabo sobre el particular y si en el Fondo Social del Presidente de la República están considerados los 20 millones de pesos anunciados en los medios de comunicación de Arica para instalar dicha pista.<br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de la bancada de Renovación Nacional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>SOLUCIÓN AL PROBLEMA DE AGUA POTABLE DE ARICA. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor VALCARCE.- Señor Presidente, deseo que se oficie al Ministro de Obras Públicas para que informe a la Cámara de Diputados sobre cuál será la solución del problema del agua potable de la ciudad de Arica. En 1991 el Presidente Aylwin dijo que a fines de 1992, estaría solucionado; pero han pasado más de tres años y, día a día, la situación es más grave. Incluso, en días pasados se anunció racionamiento del vital elemento en toda la ciudad, con fecha, horas y lugares.<br />Si el Gobierno desea convertir a la ciudad de Arica en una zona de progreso, lo mínimo es dotarla de agua potable y mantener una preocupación real por solucionar este problema. Por lo tanto, no basta con sacar agua del valle de Azapa y dejar las napas de dicho valle y su riego en pésimas condiciones, sino que es necesario buscar una solución integral al problema y quiero saber cuál es.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de la bancada de Renovación Nacional.<br /><br /><br />Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>Se levantó a las 15:07.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de Redacción de Sesiones<br /></FIN_SESION>
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>