<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="114" FECHA_INICIO="05-01-2010 11:09:00" FECHA_TERMINO="05-01-2010 13:56:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 357ªSesión 114ª, en martes 5 de enero de 2010(Ordinaria, de 11.09 a 13.56 horas)		Presidencia de los señores Álvarez Zenteno, don Rodrigo; 		y Súnico Galdamez, don Raúl.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		9	II.	Apertura de la sesión		13	III.	Actas		13	IV.	Cuenta		13	V.	Orden del Día. 	-	Normativa sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad. Tercer trámite constitucional		13	VI.	Proyectos de acuerdo. 	-	Implementación de talleres laborales protegidos con énfasis en la integración de personas con discapacidad. (Votación)		35	-	Renegociación de deudas de adultos mayores con cajas de compensación		35	VII.	Incidentes. 	-	Cumplimiento de requisito constitucional sobre residencia de candidatos a diputados. Oficios		37	-	Información sobre extensión de biotrén a Coronel. Oficios		38	-	Réplica a denuncia de diputado Fidel Espinoza en contra de concejal de Frutillar. Oficio		39	-	Alcances a anuncio de construcción de Línea 6 del metro. Oficios		41	-	Información sobre proyecto de remodelación de sector La Poza, comuna de Talcahuano. Oficio		42	-	Adopción de medidas en beneficio de los locatarios afectados por incendio de Vega Monumental de Concepción. Oficios		42	VIII.	Anexo de Sesión. 		Comisión Especial de solicitudes de información y de antecedentes		44	-	Mejoramiento de infraestructura y traspaso a administración estatal de Hospital Misión San Juan de La Costa. Oficio		44	-	Información sobre estado de causa por atropello de menor en San José de La Mariquina. Oficios		45	-	Investigación de procedimiento policial utilizado en allanamiento a residencia de población Norte Grande, comuna de Valdivia. Oficios		45	-	Adquisición de tecnología láser para servicio de urología de hospital de Copiapó. Oficios		46	-	Plan especial de recuperación de la Vega Monumental de Concepción e informe detallado sobre medidas que se aplicarán a damnificados. Oficios		47Pág.	IX.	Documentos de la Cuenta. 	-	Mensajes de S. E. la Presidenta de la República por los cuales da inicio a la tramitación de los siguientes proyectos: 	1.	“establece un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales”. (boletín N° 6810-12)		49	2.	“Acuerdo que Aprueba el Protocolo contra la Fabricación y el Tráfico de Armas de Fuego, sus Piezas y Componentes y Municiones, que complementa la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional, adoptado por la Asamblea General de las Naciones Unidas” en mayo de 2001. (boletín N° 6813-10)		53	3.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual retira y hace presente la urgencia de “discusión inmediata”, respecto del proyecto que “establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley N° 1224, que crea el Servicio Nacional de Turismo y otras normas legales relacionadas”. (boletín N° 5687-23)		57	-	Oficios de S. E. la Presidenta de la República mediante los cuales retira y hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos: 	4.	“establece un reclamo judicial en contra de las sanciones aplicadas por percepción indebida del subsidio nacional para el transporte público remunerado de pasajeros”. (boletín N° 6758-15)		57	5.	“información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad”. (boletín N° 6582-11)		58	6.	“modifica el Código Penal y el decreto N° 321, de 1925, para sancionar el femicidio y aumentar las penas aplicables a este delito”. (boletines N°s 4937-18 y 5308-18)		58	7.	“regula el lobby”. (boletín N° 6189-06)		58	8.	“establece elecciones primarias para candidatos a alcaldes, parlamentarios y Presidente de la República”. (boletín N° 6628-06)		59	9.	“crea el Ministerio de Asuntos Indígenas y la Agencia de Desarrollo Indígena”. (boletín N° 6726-06)		59	10.	“faculta a los ministerios de Relaciones Exteriores; Hacienda; Economía; Fomento y Reconstrucción, y al Consejo Nacional de la Cultura y las Artes para integrarse al Directorio de la Fundación Imagen de Chile”. (boletín N° 6759-10)		60	11.	“regula la obligación de ciertas autoridades públicas de constituir un mandato especial de administración ciega de patrimonio y de enajenar activos, en los casos y forma que se indica”. (boletín N° 5898-07)		60	12.	“sobre colegios profesionales”. (boletín N° 6562-07)		61	13.	“sobre jurisdicción y competencia de los Tribunales Militares y procedimiento ante ellos. (boletín N° 6739-02)		61	14.	“sobre seguridad privada”. (boletín N° 6639-25)		62Pág.	-	Oficios de S. E, la Presidenta de la República por los cuales retira y hace presente la urgencia “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:	15.	“aumenta en un grado la pena del delito de falsa alarma, cuando ocasione tumulto, conmoción pública o altere la seguridad o el orden público”. (boletín N° 6791-06)		62	16.	“modifica el Código Penal en lo relativo al delito de tortura, adecuándolo a la Convención contra la Tortura y otros tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes”. (boletín N° 6691-07)		62	17.	“sobre sistema nacional de aseguramiento de calidad de la educación parvularia, básica y media y su fiscalización”. (boletín N° 5083-04)		63	18.	“regula los servicios sanitarios rurales”. (boletín N° 6252-09)		63	19.	“incentiva el uso, fomento e integración de la bicicleta. (boletín N° 6586-15)		64	20.	Oficio del H. Senado por el cual comunica cual comunica que aprobado, con modificaciones, el proyecto que “establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley N° 1224, que crea el Servicio Nacional de Turismo, y otras normas legales”. (boletín N° 5687-23)		64	21.	Oficio del H. Senado mediante el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, el proyecto que concede la nacionalidad por gracia al señor Gerald Francois Jean Ouisse”. (boletín N° 6646-17)		72	22.	Informe de la Delegación de diputados que asistió a la XV Conferencia de las Partes de la Convención Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Climático (COP 15), entre los días 15 y 18 de diciembre, realizada en Copenhague, Dinamarca		72	23.	Moción de las diputadas señoras Pascal, doña Denise; Muñoz, doña Adriana; Pacheco, doña Clemira; Sepúlveda, doña Alejandra; Vidal, doña Ximena, y del diputado señor Vallespin, que ““impide considerar el estado civil de los padres para los efectos de negar el derecho de admisión de los alumnos a un establecimiento educacional”. (boletín N° 6812-04)		88	-	Oficios de la Excma Corte Suprema mediante los cuales comunica lo siguiente: 	24.	el acuerdo en que se eligió, en calidad de Presidente de la Excma Corte, al Ministro señor Milton Juica Arancibia. (Oficio N° 8778)		90	25.	remite su opinión respecto del proyecto que “modifica la ley N° 20.084, sobre responsabilidad penal de los adolescentes”. (boletín N° 6755-06)		91	26.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia sobre control de constitucionalidad del proyecto de la Cámara de Diputados que “fija normas especiales para las empresas de menor tamaño”. Boletín N° 5724-26. Rol N° 1567-09-CPR. (Oficio N° 3909)		94	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios:	-	Del señor Presidente de la Corporación por el cual comunica que el diputado señor Saffirio participará en la 18ª Reunión Anual del Foro Parlamentario del Asia-Pacífico, que se realizará del 17 al 22 de enero en Singapur. (Oficio N° 1105). 		Contraloría General de la República:	-	Diputado Alinco, investigación de adjudicación de obra de puente colgante Presidente Ibáñez, en Puerto Aysén. 	-	Diputado Sepúlveda don Roberto, investigar los hechos que podrían ser causal de ilícitos penales en la I. M de la Granja. 	-	Diputada Turres, instruya una auditoría en las oficinas y consultorios de la Corporación de Asistencia Judicial en las Regiones del Biobío, Metropolitana, Valparaíso y Antofagasta. 		Ministerio de Interior:	-	Diputado García-Huidobro, priorizar, dentro de los programas gubernamentales de empleo, las comunas de la Región de O'Higgins que registran más cesantía. 		Ministerio de Hacienda:	-	Diputado De Urresti, incluir programa Trabajadoras Jefas de Hogar en Sistema Intersectorial de Protección Social. 		Ministerio de Educación:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, pronunciamiento respecto de cierre de escuela del sector de El Salto de Pichidegua. 	-	Diputado Rojas, sumario administrativo respecto de funcionarios que validaron estudios de educación media. 	-	Diputado Bauer, solicita información sobre entrega de material, por parte de la Junaeb, a escuelas municipalizadas desde enero a la fecha. 		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputada Pérez doña Lily, evaluar una mayor presencia de personal en la Villa Curimón, de la comuna de San Felipe. 	-	Diputada Pérez doña Lily, incremento en el número de delitos en la comuna de Llay Llay. 	-	Diputado Pérez don José, estudiar incremento de dotación policial de comunas de Laja, Mulchén y Nacimiento, Región del Bíobío. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado De Urresti, informar acerca del inicio, las condiciones y plazos en los cuales se llevarán a cabo los mejoramientos asfálticos de los caminos Valdivia-Punucapa y Los Molinos-Curiñanco en la costa valdiviana. 	-	Diputado De Urresti, informar, para su mejoramiento, sobre los caminos de acceso a las comunidades indígenas enrolados en la Región de Los Ríos. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, investigación en predio agrícola de Frutillar por intervención de estero y bosque nativo. 	-	Diputado Robles, no autorizar nuevos proyectos de inversión sin que se incorporen medidas de mitigación respecto de los recursos hídricos en la cuenca del río Copiapó. 	-	Diputado Martínez, proyecto de instalación de una planta de tratamiento de lodos y aguas servidas en Pemuco. 	-	Diputado Jarpa, proporcionar los recursos necesarios para concluir la pavimentación del camino a las Termas de Chillán. 	-	Diputado Farías, construir pasarela y vías de acceso para docentes y alumnos de liceo agrícola de localidad de Hospital, comuna de San Bernardo. 		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado Uriarte, adjudicación de la cobranza de los créditos del Indap a la empresa de cobranzas Rexa. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, acciones emprendidas para asegurar que la información sobre los programas y beneficios de responsabilidad de esa Cartera llegue a las comunidades indígenas y a los pequeños propietarios. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, investigación en predio agrícola de Frutillar por intervención de estero y bosque nativo. 		Ministerio del Trabajo y Previsión Social:	-	Diputada Valcarce, situación de señor que indica, quien efectúa una doble cotización para salud. 	-	Diputado Monckeberg don Cristián, situación previsional del señor que indica. 	-	Proyecto de Acuerdo 651-B, medidas para prevenir deterioro de los fondos de pensiones durante la crisis financiera mundial. 		Ministerio de Salud:	-	Diputado Espinoza don Fidel, fiscalización a empresa lechera Manuka, al interior de Hacienda Rupanco, en Puerto Octay. 	-	Diputado Chahuán, resolución por Compín de Viña del Mar de licencia médica pendiente desde julio de 2009. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, medidas para reforzar hospital de Frutillar con profesionales, funcionarios y equipamiento en laboratorio, utensilios, etc. 	-	Diputado Accorsi, asignación de más recursos en el presupuesto de 2010 para contratar más especialistas y adquirir más medicamentos en beneficio de los consultorios de atención privada. 	-	Proyecto de Acuerdo 839, se establezca un Centro de Gestión Regional de Fonasa en la ciudad de Valdivia. 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Arenas, flexibilizar revisiones técnicas para vehículos rurales en el sector Pichipellahuén, en Lumaco. 		Ministerio Público:	-	Diputado Arenas, antecedentes sobre el conflicto mapuche que se está desarrollando en la Región de la Araucanía. 		Corte de Apelaciones de Punta Arenas:	-	Para conocimiento de los señores diputados, pone en conocimiento que durante el Año Judicial el cargo de Presidente de esta Corte de Apelaciones será ejercido por el Señor Ministro, don Hugo Faúndez López acontar del 01 de marzo de 2010.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (106)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Orrmeño René	RN	III	5Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37Alinco Bustos René	PPD	XII	58Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Pérez San Martín, Lily	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla Gabriel	DC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	RN	X	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15 Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio Marco	IND	V	10Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Fuentealba Vildósola Renán	DC	IV	9García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona Juan Carlos	DC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PRI	III	6Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PRI	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valenzuela Van Treek, Esteban	IND	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	-Concurrieron, además, el ministro secretario general de la Presidencia, señor José Antonio Viera-Gallo, y la ministra directora del Servicio Nacional de la Mujer, señora Carmen Andrade.	-Se contó con la asistencia, además, de los senadores señores Juan Antonio Coloma, y Jorge Pizarro.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 11.09 horas.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.La Mesa desea un muy feliz año 2010 a las señoras diputadas y a los señores diputados, a los periodistas y al público que nos acompaña en las tribunas. ¡Muchas felicidades para todos!-Aplausos.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor ÁLVAREZ (Presidente).- El acta de la sesión 108ª se declara aprobada por no haber sido objeto de observaciones.El acta de la sesión 109ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor ÁLVAREZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario), da lectura a la Cuenta.</CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="6582-11">NORMATIVA SOBRE INFORMACIÓN, ORIENTACIÓN Y PRESTACIONES EN MATERIA DE REGULACIÓN DE LA FERTILIDAD. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde tratar, en tercer trámite constitucional, el proyecto sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad.Antecedentes:-Modificaciones del senado, Boletín N° 6582-11, sesión 113ª, en 22 de diciembre de 2009. Documentos de la Cuenta N° 4.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fulvio Rossi.El señor ROSSI.- Señor Presidente, este proyecto es muy importante, no sólo desde el punto de vista de la salud pública, sino también desde la perspectiva de los derechos humanos.No es necesario profundizar mucho para darse cuenta de lo trascendente que es contar con mecanismos de control de la natalidad, con una buena planificación familiar, con educación sexual y con políticas de prevención del embarazo no planificado, el embarazo adolescente. Son lapidarias las cifras que entregan las estadísticas a nivel nacional. Dan cuenta de gran cantidad de adolescentes embarazadas, situación que se traduce en un tremendo problema social, ya que muchas de esas niñas desertan de la escuela y un porcentaje altísimo vuelve a embarazarse. Lamentablemente, pertenecen a los estratos socioeconómicos más bajos. Eso debe llevarnos a reflexionar y a adoptar medidas y políticas públicas coherentes con lo que sucede. Aún más, en las comunas pobres se producen veinte veces más embarazos adolescentes que en las comunas ricas. En la actualidad, además, anualmente se registran, por lo menos, mil embarazos en menores de catorce años. Por lo tanto, porque el tema forma parte de los derechos humanos, me parece relevante que el Estado asuma el deber no sólo de informar sobre los mecanismos de planificación o control de la natalidad, sino que también de permitir el acceso libre, expedito y voluntario a los mecanismos de control. En consecuencia, no se trata sólo de un tema de salud pública como dije al comienzo, sino también del derecho de toda mujer de tener libre acceso a información y mecanismos de control de la natalidad, sin importar el dinero de que disponga.¿Por qué discutimos este proyecto de ley? Porque es bueno hacer memoria respecto de la materia, sobre todo cuando estamos a pocos días de la segunda vuelta de una elección presidencial. Como la Sala recordará, un grupo de parlamentarios -no digo que ello sea ilegítimo, pues están en su pleno derecho, más bien manifiesto una posición bastante contraria a su planteamiento- de Oposición, de la UDI y de Renovación Nacional, acudieron al Tribunal Constitucional para que se pronunciara respecto de la inconstitucionalidad de las políticas de fertilidad o de control de la natalidad emanadas del Ministerio de Salud; no sólo sobre la distribución gratuita de la píldora del día después en los consultorios y servicios de urgencia, sino que también respecto de dispositivos intrauterinos -la famosa T de cobre, entre otros- que hoy en Chile ocupan más de dos o tres millones de mujeres. Por eso, estamos discutiendo el tema. Porque un grupo de parlamentarios llegó a la convicción de que de acuerdo con sus principios o creencias, podían imponer su moral, visión y criterio, a las mujeres de nuestro país. A mi juicio, ello constituye un atropello a los derechos fundamentales de cualquier mujer. Incluso más, esa actitud va en contra de los tratados suscritos por Chile en materia de derechos sexuales y reproductivos, tanto para adolescentes como para cualquier hombre o mujer de nuestro país. Por lo tanto, es importante recordar el tema.Durante mucho tiempo se habló de que la píldora del día después podía tener un efecto abortivo, lo que quedó totalmente descartado mediante estudios serios efectuados a nivel nacional e internacional. Ellos destacaron un seguimiento al endometrio y compararon las tasas de embarazos en mujeres que ovularon y tomaron la píldora versus mujeres que ovularon y no tomaron la píldora. La píldora no tiene efectos pos fecundación ni antiimplantacional. Por lo tanto, no tiene correlato científico señalar que la píldora genera un efecto microabortivo. En consecuencia, estamos hablando de un mecanismo para evitar un problema social y de salud pública que afecta a las mujeres más pobres del país. Además, forma parte de los derechos de cualquier mujer en un Estado democrático para que accedan al control de la natalidad, independientemente de sus recursos.Me llama la atención la posición de la Oposición, pues no hablamos de un medicamento prohibido, proscrito o no autorizado, sino de un fármaco que se vende en cualquier farmacia, con receta médica simple. Por eso, el requerimiento que presentó la Oposición, que pretende ser gobierno, junto con imponer su moral y su manera de ver las cosas al resto de las chilenas, profundiza la desigualdad y la inequidad en nuestro país. La Oposición nada dice sobre las mujeres que tienen recursos para acudir a un ginecólogo que les entrega una receta para adquirir el fármaco por 8 mil o 10 mil pesos, pero sí se pronuncia respecto de las mujeres pobres, de comunas pobres, que sólo pueden ir a los consultorios de sus poblaciones, Sapu o servicios de urgencia de los hospitales más cercanos.Por tanto, la Presidenta de la República, al mandar este proyecto de ley, termina con una tremenda injusticia, desigualdad e inequidad.Por otra parte, cabe señalar que un aspecto fundamental de la relación médico paciente es la confidencialidad. Es un principio rector del actuar médico, en especial respecto de materias tan importantes como éstas, que requieren que la adolescente tenga confianza en la relación médico-paciente, es decir, en la confidencialidad para acceder a la atención, no sólo sobre la anticoncepción de emergencia, sino también respecto de la información relacionada con una adecuada salud sexual y reproductiva. Sin embargo, la modificación introducida por el Senado es coherente con la legislación actual, porque si un hombre mayor de catorce años, tiene relaciones con una menor de catorce años, se considera -y eso lo saben mejor los abogados, como el diputado Burgos- que ha habido una violación impropia. Por lo tanto, el facultativo necesariamente debe avisar de ese hecho al fiscal. Por lo tanto, que los padres lo sepan, no me merece reparos. Más bien la discusión debe darse en otro plano, en relación con la edad de catorce años que fijamos para establecer el consentimiento. A mi juicio, el problema no tiene que ver con la confidencialidad, sino con el otro aspecto mencionado.En cuanto a agregar un artículo que señale que los mecanismos de control de la fertilidad no pueden tener como finalidad provocar un aborto, no es más que repetir lo contemplado por la Constitución Política que así lo consigna. Por lo tanto, no innova en esa materia. Finalmente, quiero destacar un aspecto fundamental, quizás el más importante: que la Oposición haga un mea culpa, pues esta materia tiene que ver con el derecho del adolescente a recibir información y educación sexual. Me llama mucho la atención que se criticaran bastante y en forma majadera, injusta y sin fundamento las Jornadas de Conversación y Afectividad sobre la Sexualidad, Jocas. Sin embargo, años después, cuando los jóvenes reclaman por educación sexual -así lo demuestran todos los estudios de opinión realizados-, las Jocas aparecen bien evaluadas por los padres, apoderados, alumnos y profesores. Todos señalan que permitieron a las personas conocerse más y conversar sobre temas importantes con respeto y altura de miras. Por lo tanto, también recojo este aspecto que -parece que corresponde a una materia de ley orgánica constitucional, introducido, entiendo, por la senadora Soledad Alvear- es fundamental.Votaré favorablemente las modificaciones del Senado y espero que el proyecto termine con la tremenda brecha, desigualdad que se había instalado gracias al requerimiento que presentó la Oposición ante el Tribunal Constitucional.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, debemos pronunciarnos sobre las modificaciones del Senado al proyecto de ley sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de fertilidad, sin perjuicio del recuerdo que hizo quien me antecedió en el uso de la palabra, en cuanto al origen de la discusión centrada en el estudio, tanto del Tribunal Constitucional como de la Contraloría, sobre la posibilidad de distribuir la píldora del día después, mecanismo de anticoncepción, debate que me parece legítimo.Pero en el poco tiempo de que disponemos, concretamente me referiré a si corresponde, a juicio de la Cámara, modificar o no las enmiendas del Senado. Al respecto, modestamente quiero opinar que las mejoras de la Cámara alta, en general, apuntan en la dirección correcta y enriquecen la iniciativa. En consecuencia, tales modificaciones deberían aprobarse, para evitar el trámite legislativo de la Comisión Mixta.Específicamente, el primer cambio, referido a la educación sexual -aunque no se menciona así en el texto-, constituye un aporte, porque aparece mucho más omnicomprensiva y precisa respecto de lo que el Estado debe pretender, a través de los organismos intermedios, a la hora de entregar esa información.Por su parte, en el artículo 2º agrega un inciso final que expresa lo siguiente: “Sin embargo, en aquellos casos en que el método anticonceptivo de emergencia sea solicitado por una persona menor de 14 años, el funcionario o facultativo que corresponda, sea del sistema público o privado de salud, procederá a la entrega de dicho medicamento, debiendo informar, posteriormente, al padre o madre de la menor o al adulto responsable que la menor señale.”.Esta norma es absolutamente concordante con nuestra legislación y, tal como señaló el diputado Rossi, además, en Chile se relaciona con la existencia legal de la denominada violación impropia. ¿Por qué es impropia? Porque el legislador siempre presume que habrá violación cuando el acto sexual se haya practicado con una niña menor de 14 años, porque no se requiere que haya fuerza o coacción. Basta acreditar que el coito se realizó con una persona menor de 14 años para configurar ese tipo de violación, más allá del hecho de que tenga menor penalización.Por lo tanto, el aviso al padre o madre de la menor o al adulto responsable que la menor señale se relaciona con las normas generales, lo que, por lo demás, es considerado en el artículo 5º, nuevo, que incorpora el Senado, que también es adecuado en tal sentido.Otra modificación que merece un comentario es el nuevo inciso final agregado al artículo 4º, que señala lo siguiente: “En todo caso, no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto.”.Alguien podría afirmar que esta norma no tiene relación con lo que estamos legislando hoy, porque se trata de una orientación en materia de regulación de la fertilidad referida a los anticonceptivos. Efectivamente, es así. Pero suele ocurrir -no es necesariamente un aforismo jurídico, pero ha sido reconocido como una expresión bastante común que muestra mucho criterio- que lo que abunda, no daña. Efectivamente, más allá de la opinión personal que se tenga sobre esta materia, la ley Nº 18.826, que reemplazó el artículo 119 del Código Sanitario, que tiene el mismo rango que la norma que estamos discutiendo -por lo demás, esto está mencionado en la propia Constitución-, establece que “no podrá ejecutarse ninguna acción cuyo fin sea provocar un aborto.”. Eso dispone la legislación chilena. En consecuencia, esta norma abunda, porque, independientemente de la opinión que tenga cada uno, lo que estipula ya se encuentra establecido en nuestro cuerpo legal.Efectivamente, ahora estamos legislando sobre la distribución, en los ámbitos público y privado -para terminar con una discusión que se llevó al Tribunal Constitucional y a la Contraloría General de la República-, de un mecanismo que no tiene la condición de abortivo, razón por la cual se puede legislar al respecto.Por último, por las consideraciones que he señalado, corresponde aprobar las modificaciones introducidas por el Senado.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.El señor DITTBORN.- Señor Presidente, sobre esta materia opinaré más como simple ciudadano que como experto.Algunos diputados han afirmado que la Oposición, específicamente la Unión Demócrata Independiente, estaría muy dividida respecto de este tema. Aclaro que, en ningún caso, estamos divididos en relación con el aborto, que es el punto central que está en el trasfondo del proyecto. En nuestro partido tenemos una sola posición: rechazamos cualquiera iniciativa legal que pretenda aprobar el aborto.Uno de los cambios que introduce el Senado consiste en agregar un inciso final, nuevo, al artículo 4º, del siguiente tenor: “En todo caso, no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto.”. Todos los diputados de la UDI están de acuerdo con lo que establece este inciso. En lo que existe diferencia -es un punto que tratan de enfatizar los diputados de Gobierno para sacar provecho político- es en la consideración de si la píldora es o no abortiva. Pero no sólo entre los diputados de la UDI, sino también, por lo que he leído en la prensa, entre científicos de gran renombre. Algunos afirman que tiene efecto abortivo, pero otros aseveran, categóricamente, que no es así. De manera que en el ámbito de la propia ciencia no hay una opinión clara. Si estuviera científica y claramente probado que la píldora es abortiva, no podría ser parte de la política pública, tal como lo establece el Senado, de acuerdo al inciso a que di lectura.Ahora bien, dada esa divergencia científica, en nuestro partido se han perfilado dos actitudes. Algunos opinan que, como existen dudas en cuanto a si tiene o no efecto abortivo, no podemos aprobar la norma; pero otros manifiestan que, justamente, debido a que hay dudas, a que no ha sido establecido científicamente su efecto abortivo y a que ellos creen que no lo tiene, debemos aprobarla. Ésa es la divergencia -a mi juicio, bastante menor- que se ha producido al interior de nuestra bancada, que el Gobierno y la futura Oposición tratan de magnificar por razones electorales.Los cambios introducidos por el Senado mejoran el proyecto. Por ejemplo, el inciso segundo del artículo 1º propicia una mejor educación en los temas sexuales desde la escuela. Obviamente, considero muy positivo que estos temas se discutan abiertamente entre los jóvenes.Además, en el artículo 2º, agrega el siguiente inciso final, nuevo: “Sin embargo, en aquellos casos en que el método anticonceptivo de emergencia sea solicitado por una persona menor de 14 años, el funcionario o facultativo que corresponda, sea del sistema público o privado de salud, procederá a la entrega de dicho medicamento, debiendo informar, posteriormente, al padre o madre de la menor o al adulto responsable que la menor señale.”.Este párrafo no estaba incluido en el proyecto original. Me parece muy importante que, cuando se trate de menores de 14 años, que probablemente han quedado embarazadas sin tener conocimiento profundo de estos temas, los padres o los responsables de esa menor tengan la información correspondiente. Valoro que el Senado haya incorporado este inciso.De manera que, probablemente, en la UDI habrán dos posiciones. Algunos votarán a favor -entre los que me incluyo- y otros lo harán en contra. Sin embargo, quiero enfatizar que no se trata de una diferencia en los temas de fondo, porque, por ejemplo, si la futura Oposición promueve una ley de aborto, nos encontrarán férreamente unidos; pero respecto de este tema, sobre el que no hay una opinión científica única, en nuestra bancada se perfilan dos posiciones, realidad que asumimos con tranquilidad y responsabilidad, porque compartimos el tema de fondo: un rechazo claro al aborto.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, entiendo que cuando hay dudas de fondo sobre un proyecto, no debe votarse favorablemente. Por lo tanto, no comparto la idea del colega Dittborn -siempre muy fundamentado- en este caso.La popularidad del Gobierno de la Presidenta Bachelet no es consecuencia de la casualidad. Este proyecto es una de las razones que sustenta tan alta adhesión. No es posible que el Estado permanezca indiferente frente a la evidente injusticia de la libre venta de la píldora del día después en farmacias y la prohibición de que se entregue, gratuitamente, luego de resoluciones de organismos jurisdiccionales y contralores. La gente del barrio que puede la compra en farmacias, pero el resto no puede recibirla gratis. Eso es lo que no me parece en este proyecto fundamental de nuestra Presidenta Bachelet.Como integrante de la Comisión de Hacienda, me parece que no genera mayor gasto, toda vez que los recursos para adquirir los diversos métodos de anticoncepción han sido consultados periódicamente; sin embargo, el proyecto confiere facultad a los entes estatales para entregar la píldora del día después, entre otros métodos.Entre las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto, destaco la necesidad de entregar más información. Me parece interesante y acertado entregar amplia información a quienes soliciten lo indicado en el nuevo inciso segundo del artículo 1º del proyecto, así como en su nuevo inciso cuarto que establece la obligación de los establecimientos reconocidos por el Estado de incluir en el ciclo de enseñanza media programas de educación sexual. Sin duda, con estas modificaciones se mejora el proyecto y si llegamos a consenso, mejor aún. Por lo tanto, cuentan con la aprobación de este diputado, como asimismo de la mayoría de la bancada del PPD.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Saludo al diputado electo Guillermo Teillier que se encuentra en las tribunas.(Aplausos)</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Lily" DIPUTADOValue="921">Tiene la palabra la diputada señora Lily Pérez.La señora PÉREZ (doña Lily).- Señor Presidente, una vez más, discutimos y nos informamos respecto de la píldora anticonceptiva de emergencia.Tengo la íntima convicción, por mi calidad de mujer, de mamá, y por haber estudiado profundamente la materia, de que esta píldora no tiene ninguna condición de fármaco abortivo; para nada. Por el contrario, es -como se le ha llamado- una píldora anticonceptiva de emergencia que contiene una alta dosis de levonorgestrel, componente presente en casi el 70 por ciento de las píldoras orales que hace años consumen muchas mujeres en Chile; desde que se autorizó la venta y distribución de métodos anticonceptivos artificiales, hace más de cuarenta años. Me refiero a planes de regulación de la fertilidad.Por esa razón, me llama poderosamente la atención que permanentemente, incluso en las últimas elecciones parlamentaria y presidencial, haya sido tema de debate. En todo caso, me parece que está dentro de lo esperado, porque tiene que ver con profundas convicciones, con íntimas posiciones filosóficas, religiosas, valóricas; pero también políticas. Desde ese punto de vista, los legisladores debemos mirar también hacia el horizonte, con nuestra responsabilidad pública, el acceso de las personas a la información, en este caso, de las mujeres, sobre la distribución y entrega del fármaco a través de los servicios de salud de la red social del Estado.¿Por qué esta íntima convicción? Porque se ha especulado muchísimo con la píldora anticonceptiva de emergencia, pero en el mundo entero no existe prueba alguna que demuestre que sería eventualmente abortiva. La bancada de Renovación Nacional y su candidato presidencial están absolutamente en contra del aborto y tienen la íntima convicción de que esta píldora también debe ser entregada gratuitamente a aquellas mujeres que la requieran. Nosotros, que aspiramos a ser gobierno, creemos que las mujeres chilenas, sobre la base de sus convicciones, información y valores, van a tener acceso a ella y el Estado garantizará su entrega. Hay muchas mujeres en edad fértil que usan métodos anticonceptivos artificiales; otras no. Ésta es una opción absolutamente personal; tiene que ver también con una íntima convicción personal, dentro de la libertad y responsabilidad de cada una de ellas.Dicho eso, los diputados y diputadas de RN formulamos una indicación relacionada con mujeres menores de edad, de entre 14 y 18 años, porque, ministra, por su intermedio, señor Presidente, tenemos la convicción de que no es lo mismo una mujer de 17 años y 11 meses que una niña de 14 años. Como mamá, así lo creo. Sí debemos ser precavidos en términos de que cuando se requiera esta píldora, los padres, o, al menos, uno de ellos, deben tomar conocimiento de la situación. En el proyecto se habla de mujeres menores de 14 años, creemos que la indicación que redactamos en su oportunidad, si se constituye una Comisión Mixta, debería ser repuesta, porque es importante, sea porque hubo una relación, un abuso o, eventualmente, una violación. O sea, en cualquiera de esos casos se trata de una menor de edad y nos parece importante que la familia tome conocimiento de aquello.Por esa razón, me parece que este proyecto debemos aprobarlo. Puse mucha atención a lo que dijo el diputado Burgos -después le consulté- respecto de la siguiente modificación: “En todo caso, no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto.” Eso es parte de nuestro Código Sanitario. Chile es un país declaradamente contrario al aborto, no queremos que se abra esa puerta; pero me parece absolutamente redundante este artículo. Probablemente, tendremos que tratarlo en una Comisión Mixta. Nuestra legislación en materia sanitaria es absolutamente antiaborto y queremos que permanezca así, pero, insisto, es importante revisar esta disposición. Recuerdo que algunos de los recurrentes al Tribunal Constitucional no sólo lo hicieron contra la píldora anticonceptiva de emergencia, sino también contra el dispositivo intrauterino. Hay que revisar esa materia.Señor Presidente, por su intermedio, quiero recordar a la ministra que en Chile el dispositivo intrauterino (DIU) es parte de la política pública desde hace más de 42 años. Luego, hay millones de usuarias, lo que es relevante. Por algo el Tribunal Constitucional, además, rechazó esa parte del requerimiento.En consecuencia, voy a aprobar las modificaciones a este proyecto. Es importante que la gente, sobre todo los usuarios del sistema de salud, tengan el derecho a la información, ejercicio vital para el uso responsable de la libertad. Con esta reflexión concluyo. Ante la utilización de métodos anticonceptivos artificiales, toda mujer debe estar debidamente informada. La píldora del día después no es un método más de planificación familiar, porque uno de sus componentes, me refiero al levonorgestrel, -lo dije al comienzo de mi intervención- está presente en alta graduación. Por lo tanto, es importante no considerarlo como un método más de planificación familiar, sino como un anticonceptivo de emergencia, para casos excepcionales. En tal virtud, su entrega debe ir siempre acompañada de una recomendación, de una cartilla informativa, y de la correspondiente educación para la vida sexual. Por eso es tremendamente positivo que el proyecto contemple, de una vez por todas, la obligación de incluir en la enseñanza media un programa de educación sexual, con contenidos que propendan a una sexualidad responsable. Más que hablar de educación sexual, es importante educar para vivir la sexualidad, de manera de disminuir los embarazos precoces.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Lobos. El señor LOBOS.- Señor Presidente, el proyecto en debate genera polémica y la seguirá generando. Se relaciona con varios ámbitos. Por ejemplo, con el de la salud pública, que es bastante cuestionable y que como política de salud, es absolutamente bizarra, desde un punto de vista, o innecesaria, desde otro.Métodos anticonceptivos hay muchos, cualquier médico puede recetar una alternativa a la píldora del día después con fármacos de uso absolutamente corriente, que están en todas las farmacias y también en cualquier policlínico. Aquí hablamos de una dosis que provoca el efecto. Si de embarazo adolescente o de embarazo no deseado se trata, es evidente que estamos llegando tarde, que pretendemos apagar un incendio de proporciones con un balde con agua. Pero si de discusión política se trata, éste es un buen tema, porque el debate se ha venido tiñendo de blanco y de negro, algo así como un código binario, de los unos y los ceros, o un binominal, con frases odiosas, que a ratos pretenden tener algo de ingenio. Me llama la atención que alguien que hoy está -quizás- en otro estatus ya, haya vertido aseveraciones de suyo odiosas y tendenciosas, para enrostrarle a un sector político estar en contra de las mujeres, en contra de la igualdad de los sexos. Me refiero a mi querido amigo, el diputado Fulvio Rossi, quien hoy también se viste de gala gracias a otra cosa que a él no le gusta, el sistema binominal. Quizás sea ese parto distócico, de nacer a la senaduría de manera distinta a la que él hubiese querido, el que le llena la lengua de tantos epítetos, que sólo empantanan una discusión que debería hacerse con altura de miras y pensando en la salud pública. Respecto de las modificaciones del Senado, no puedo más que declararme conforme. ¿Por qué? En primer lugar, porque pone el énfasis en la educación. Por primera vez algo inteligente con miras a la prevención del embarazo adolescente y del embarazo no deseado; por fin, educación sexual y bien definida, con contenidos acorde con la edad y la madurez sicológica del destinatario. Me parece brillante.En segundo lugar, cautelan la entrega de la píldora a menores de edad. Hace poco, la diputada Rubilar me decía que lo que ocurra con una menor de 14 años para abajo es violación, es delito. Pero no podemos legislar considerando que Santiago es Chile, sino que debemos pensar en la provincia, en el campo, donde el riesgo de violación por un familiar es mayor que por un extraño. En muchos casos el hechor es alguien del entorno íntimo, y por Dios que cuesta que la menor violentada reconozca lo sucedido, para poner a su disposición un medicamento de emergencia y así solucionar el problema.En tercer lugar, el nuevo inciso final del artículo 4º cierra categóricamente las puertas al aborto. Estoy plenamente conforme con esta disposición. El diputado Dittborn dio a conocer hace poco el categórico rechazo de la Unión Demócrata Independiente al aborto. Esta práctica no es una política pública de control de la fertilidad, y en el inciso señalado queda claramente estipulado. La única discrepancia que tendría se relaciona con el artículo 5º, nuevo, dada la redundancia legislativa que se produce al establecer que el médico deberá denunciar la posible comisión de un delito. Esta obligación ya está consagrada en nuestra legislación y es cumplida por todos los facultativos cuando, en el ejercicio de la profesión, detectan alguna señal que haga sospechar la comisión de un delito; es decir, ya es parte de la praxis médica.Por eso, llamo a la honorable Cámara a no seguir enturbiando lo que debe ser una discusión de política pública de salud.Las modificaciones del Senado son fruto de un buen acuerdo y debemos aprobarlas, puesto que de nada vale seguir discutiendo algo que, a mi juicio, no va a redundar positivamente en la prevención del embarazo adolescente o del embarazo no deseado, salvo la obligación de los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado de incluir en el ciclo de enseñanza media programas de educación sexual, con contenidos acordes a la edad, conocimiento y madurez de los destinatarios.En un acto de cordura, llamo a que marginemos de la discusión la baja política, las descalificaciones odiosas, que restan tiempo a la discusión de otros proyectos que pueden ser bastante más importantes para la ciudadanía. Reitero, no sigamos perdiendo el tiempo en una iniciativa que, desde el punto de vista salubrista, no aporta un ápice. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marco Antonio Núñez.El señor NÚÑEZ.- Señor Presidente, quiero hacer algunas precisiones respecto del proyecto en debate. Antes que todo, recordaré su historia legislativa, toda vez que está directamente relacionada con los derechos y libertades de las personas para acceder libremente a un método de planificación familiar y que la comunidad internacional científica reconoce desde hace mucho tiempo. Desde el punto de vista científico, clínico y médico, no hay relación demostrada entre la producción de un aborto y el uso del levonorgestrel en la dosis conocida como píldora del día después. El proyecto ingresó hace varios meses a la Cámara, con urgencia calificada de suma. La Comisión de Salud, en una negociación abierta y pública, concordó con el ministro Viera-Gallo aprobarlo en diez días por esta Sala. Así ocurrió. Sin embargo, en el Senado pasó largos cinco meses, toda vez que se tramitó, entiendo, sin urgencia, y hoy la Cámara analiza las modificaciones que le introdujo.En general, estoy de acuerdo que en aquellos casos en que el medicamento de emergencia sea solicitado por una menor de 14 años se informe al padre o madre de la menor o al adulto responsable. Es adecuado que estos adultos sepan qué ocurrió para que la menor solicitara la píldora del día después. Es más, tuvimos la posibilidad de llegar a un acuerdo en la Comisión de Salud de la Cámara de Diputados para aprobar una indicación en esa perspectiva. Pero, me preocupa que en el futuro y en un contexto distinto, la autoridad sanitaria, el ministro de Salud, en función de otra modificación, la que sin racionalidad científica liga en un mismo párrafo el concepto de planificación familiar y regulación de la fertilidad -informe a las familias, en particular a las mujeres, de que alrededor del día 14 se produce la ovulación y que es probable que se produzca un embarazo- con el de aborto.El principal instrumento que tenemos para evitar abortos en nuestro país y en el mundo es aplicar correctamente, con educación, con debate público y con leyes elaboradas en forma inteligente, una política integral de regulación de la fertilidad. Entiendo que hay razones de distinto tipo que llevaron al Senado a aprobar las indicaciones propuestas. Sin embargo, el artículo que liga el aborto con la regulación de la fertilidad, utilizado por autoridades que tengan un punto de vista restrictivo respecto de las libertades y los derechos de las personas, en particular de los derechos reproductivos de las mujeres, puede ser altamente peligroso. ¿Quién va a determinar, en función de ese artículo, si un método anticonceptivo o de regulación de la fertilidad es abortivo? Lo pregunto porque el debate persiste en la Sala, pese a que la comunidad científica internacional ha dicho que no hay prueba seria alguna de que la píldora del día después es abortiva. Se nos dice que existen dudas razonables. A raíz de esas dudas, el día de mañana alguna autoridad podría declarar que los dispositivos intrauterinos, el propio Levonorgestrel u otros métodos de regulación de la fertilidad pueden provocar directamente un aborto y a partir de eso estar en un problema.¿Qué ocurre hoy? ¿Cómo nos defendemos del señor Fidel Reyes? El Instituto de Salud Pública registra o no registra un medicamento en Chile dependiendo de si provoca o no un aborto. Por ejemplo, ¿por qué el Levonorgestrel está registrado por el ISP en determinadas dosis? Porque en el proceso de registro se demuestra con antecedentes, con estudios, que no provoca el aborto, y por eso es posible comprarlo cuando está disponible -no nos vamos a extender sobre el asunto- en las farmacias de nuestro país. El RU-486, que es legal en Francia y en algunos estados norteamericanos, es claramente un medicamento abortivo que destruye el huevo fecundado. En ningún caso sería posible que en nuestro país fuera registrado por el ISP, pues lo prohíbe la Constitución Política y el Código Sanitario.¿Qué puede suceder con esa disposición? Que el día de mañana, el ministro o la ministra de Salud motu proprio declarare que un método de regulación de la fertilidad, sea cual fuere -definido por decreto, ni siquiera por el Congreso-, provoca directamente el aborto y, por lo tanto, está prohibido. De modo que para defendernos del señor Fidel Reyes no sólo deberemos recurrir al Tribunal Constitucional y a la Corte Suprema, sino que, además, dependeremos de un decreto de un ministro o de una ministra que declara que un método de regulación de la fertilidad es abortivo. Como bancada del Partido por la Democracia vamos a sostener una reunión para decidir sobre el particular, aunque algunos señores diputados ya han anunciado su voto a favor. En todo caso, desde ya pido votación separada del artículo en comento, el cual, desde mi perspectiva, liga de manera impropia la regulación de fertilidad con el hecho de provocar directamente un aborto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="José Antonio Viera-Gallo, secretario general de la Presidencia">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el ministro José Antonio Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO (ministro secretario general de la Presidencia).- Señor Presidente, es importante dejar establecidas, para la historia fidedigna de la ley, algunas precisiones hechas por el diputado Núñez.En primer lugar, la norma que introdujo el Senado en cuanto a que en el sistema de salud no se puede introducir ningún fármaco que produzca directamente un aborto no innova en nada respecto de lo que establece el actual artículo 119 del Código Sanitario, que señala: “No podrá ejecutarse ninguna acción cuyo fin sea provocar un aborto”. Hay que entender que la palabra “fin” no se refiere a la motivación subjetiva del interesado ni del médico, sino al propósito objetivo de la acción; de lo contrario, sería muy fácil que un médico o una persona dijera que su finalidad es otra y que como consecuencia de ello resulta un aborto. Lo que establece el Código Sanitario es la prohibición de realizar cualquiera acción cuyo propósito o efecto objetivo, lo que está calificado por el resultado, sea provocar un aborto. En esa misma norma genérica el Senado introdujo una modificación que lo especifica respecto de los métodos anticonceptivos en el sistema de salud.Ahora bien, quien debe probar que el método es abortivo o presuntamente abortivo, dependiendo del que se trate, es la persona que alegue esa circunstancia. Nadie está obligado ni puede en derecho probar un hecho negativo. O sea, si mañana un determinado ciudadano quisiera impugnar algún método que está siendo utilizado, tendría que demostrar que es abortivo. No puede obligar al servicio de salud a demostrar lo contrario, es decir, a probar un hecho negativo. En derecho no existe probar hechos negativos, porque el peso de la prueba recae en quien alega el hecho. A mi juicio, esa circunstancia es muy importante.En segundo lugar, eso se podría alegar hoy. Tanto es así que el abogado señor Reyes ya alegó esa circunstancia ante el Tribunal Constitucional respecto de la llamada “T de cobre” y dicho órgano no le dio la razón. O sea, la modificación introducida por el Senado no cambia lo que ya existe.Otro punto importante planteado por el diputado Núñez, se refiere a qué ocurre si mañana el director del Instituto de Salud Pública, que tiene una determinada visión, no admite un método anticonceptivo por considerarlo abortivo. Eso lo puede hacer perfectamente hoy cualquier director del Instituto de Salud Pública no en virtud de la norma en discusión, sino del artículo 119 del Código Sanitario. En ese caso, habría que promover un juicio por la antípoda del señor Reyes, o sea, por alguien que estuviera en una posición estrictamente opuesta, para demostrar que el director del ISP correspondiente está equivocado. ¿Quién resolverá todas esas controversias? En una democracia, no hay otro que el Poder Judicial. Esa es la gran fuerza de los jueces. Al final, las grandes controversias jurídicas no son resueltas por el Congreso Nacional ni por el Poder Ejecutivo, sino por un tercer poder independiente, que juzga si en un caso particular se aplica o no una determinada norma legal.Las intervenciones del ministro de Salud en la Sala del Senado, y de un doctor, que es su asesor, en la Comisión de Salud y de la senadora Soledad Alvear dejaron claramente establecido que la llamada “T de cobre” no es un método abortivo. En consecuencia, quien promueve la indicación y el Senado que la aprobó entendieron que no prohibían la T de cobre. Más aún, el proyecto autoriza la entrega de la píldora del día después y, al mismo tiempo, sostiene que no se puede distribuir un anticonceptivo abortivo.La lógica consecuencia de esas dos afirmaciones es que el proyecto considera que el método de la píldora del día después no es abortivo; de lo contrario, no podría autorizarlo, pues prohíbe los métodos abortivos.Curiosamente, la modificación ayuda al proyecto, ya que el legislador señala en forma explícita que, en este caso particular, la ley considera que la píldora del día después no es abortiva.Otro punto importante y que deberá resolver la Mesa de la Cámara, se refiere a la norma sobre educación sexual, que introdujo el Senado, la cual implica un avance para el país, fue votada en forma unánime y complementa la ley general de Educación. No obstante, podría generarse una gran discusión si se considera que esa norma es materia de ley orgánica constitucional, lo cual tiene mucha importancia, porque de eso depende si el proyecto pasa por el control preventivo del Tribunal Constitucional. Esto no es menor. Espero que la Mesa, es decir, el Presidente asesorado por el Secretario, se atengan a lo que dice explícitamente el número 11º del artículo 19 de la Constitución, es decir, que sólo son materia de ley orgánica constitucional los requisitos mínimos que deberán exigirse en cada uno de los niveles de la enseñanza básica y media, las normas objetivas para medirlos y los requisitos para el reconocimiento oficial de establecimientos educacionales de todo nivel.La norma introducida por el Senado sobre educación sexual no se refiere a requisitos mínimos de los niveles de enseñanza básica y media ni al reconocimiento oficial de los establecimientos educacionales. Por lo tanto, pese a ser una norma que modifica la ley general de Educación, no es materia de ley orgánica constitucional, por lo que, como dije, correspondería que la Mesa de la Cámara no la considere de esa manera, lo que significaría que el proyecto no debiera pasar por el control preventivo del Tribunal Constitucional.Por último, es importante señalar que nada de esto nos pone a resguardo de que un grupo de personas, con razón o sin ella, a futuro impugne la ley. Así es la democracia, todos tienen cabida, incluso los abogados como el señor Reyes, que tienen pleno derecho a expresarse y a presentar todas las acciones legales que consideren oportunas. Otra cosa es que los tribunales les encuentren la razón, pero podrían impugnar el proyecto ley ante el Tribunal Constitucional, lo que generaría un conflicto judicial verdadero o más o menos real, lo que lo obligaría a dirimir de nuevo el asunto. No obstante, considero que el fallo será muy distinto, porque estamos frente a una norma aprobada por unanimidad en el Senado; creo que hubo sólo un voto en contra o una abstención. O sea, esta iniciativa logró un enorme consenso parlamentario, como ocurrió en la Cámara durante su primer trámite, donde desgraciadamente no fue aprobada por unanimidad, pero sí por una gran mayoría. Espero que ahora sea aprobada en forma más amplia, ya que eso le da un respaldo legislativo, político y jurídico muy significativo.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, me alegro de que el Senado haya votado a favor este proyecto, que es muy relevante porque garantiza derechos. En nuestra legislación no estaba consagrado el derecho de las mujeres a regular su fertilidad. Consagrarlo es algo muy importante, sobre todo en el siglo XXI. Nuestro país siempre se ha caracterizado por estar en la retaguardia más conservadora del resto de los países del mundo, y por eso no lo había hecho. Desde el año 2000 estamos presentando mociones para reconocerlo. Por eso, considero un gran paso que el Senado lo haya aprobado. Éste es el nudo, lo más importante del proyecto: el reconocimiento del derecho de las mujeres a regular su fertilidad, como lo dice la Convención de las Naciones Unidas contra todo tipo de discriminación a las mujeres, la que, curiosamente, la ratificó el general Pinochet en 1979, que reconoció el derecho de las mujeres y de sus parejas a fijar el número de hijos que quieren tener y el espaciamiento entre ellos.Sin embargo, nos hemos demorado casi veinte años en consagrar el derecho a la regulación de su fertilidad de las ciudadanas y los ciudadanos chilenos.Los países están llenos de historias sobre regulación de la población, muchas veces por la fuerza, para disminuirla o acrecentarla, sin importar para nada los derechos reproductivos de las mujeres. Por eso, éste es un gran paso.También es un gran paso consagrar la educación sexual por ley, porque a pesar de que todo el mundo encuentra razonable que se imparta educación sexual y afectiva, pues forma parte importante de la estructura de los seres humanos, algunos sectores de esta sociedad tienen horror a la sexualidad, siempre esgrimen alguna razoncita pequeña para impedir que se imparta en los colegios, y no se considera el problema de los embarazos adolescentes, que castran la vida de las niñas, -los varones se les arreglan- que deben cargar con un embarazo precoz, cuyas consecuencias las sufren ella y su hijo. Existen estudios que indican que estos embarazos aumentan en los sectores populares, que son los más afectados, ya que no son tan comunes en los sectores medios y altos, lo que incrementará la feminización de la pobreza.Sin embargo, esos mismos sectores que se horrorizan con la sexualidad ven en sus televisiones programas que erotizan de la peor manera a la juventud, como sucede con Mekano y otros programas dirigidos a los jóvenes, que ven hasta los niños de ocho años, donde se usa a las mujeres como objeto erótico, con muy mal gusto, pero eso no lo reconocen como un tema de sexualidad; o sea, hay una doble moral realmente incompatible con la inteligencia y con el siglo XXI, en que los derechos de las personas se consagran cada día con más fuerza.Repito, éste es un avance muy importante. Estoy de acuerdo con el ministro Viera-Gallo, de que la norma sobre educación sexual no tiene rango orgánico constitucional. Creo que todos estamos de acuerdo -escuché las palabras del colega Dittborn- en que la educación sexual en los colegios es muy relevante.Entonces, hemos avanzado. No me gusta la indicación del Senado, porque cuando se estudie la historia fidedigna de la ley, los historiadores van a decir que los senadores no sabían que el sentido de anticonceptivo es anticoncepción; por lo tanto, no encierra contenidos abortivos. Me da pena el Senado chileno, porque la historia de la ley dirá que se creía que los anticonceptivos eran abortivos.Voy a votar en contra la modificación del Senado, pero si se aprueba el proyecto será un tremendo logro para la ciudadanía. Creo que queda mucho por avanzar, que el proyecto es un principio y ojalá se logre la educación sexual en los colegios, de la sexualidad integrada a la persona, no considerada pecado ni puesta en la retaguardia o separada, sino como parte fundamental del desarrollo de la persona, no sólo en el sentido reproductivo, sino de la realización, del placer de las personas en esa parte tan importante de la personalidad.Es un día muy importante y ojalá no se hubiese propuesto esa medicación, aunque no creo que haga un tremendo daño, pero me da pena que todavía existan conciencias tan conservadoras en el mal sentido de la palabra -se puede ser conservador en el buen sentido-, tan anticientíficas, al punto de tener que poner en la ley lo que se considera no abortivo, como los anticonceptivos, para dejar tranquilas a algunas personas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra la diputada doña María Angélica Cristi.La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, muchos diputados han manifestado que esta discusión es muy importante y trascendente para la vida de los chilenos. Sin embargo, me habría gustado que todo el tiempo empleado en este debate, toda la energía desplegada para la aprobación o rechazo de la píldora de emergencia, hubieran sido ocupados en muchos otros planes de salud verdaderamente urgentes y emergentes. De hecho, quienes hemos salido recién de una campaña y hecho un esfuerzo grande al recorrer cada uno de los sectores que representamos, al visitar consultorios y a enfermos, nos damos cuenta del drama que hay en la salud chilena, en las postas de emergencia, el drama de las esperas para los exámenes urgentes. Cientos de mujeres, esperan por años sus mamografías, muchas mueren de cáncer intrauterino, porque no hay atención adecuada ni suficientes horas.El drama en la salud es enorme. Sin embargo, nos hemos concentrado en una píldora de emergencia. Esto lo miro en forma casi peyorativa, porque hace más de 40 años que nuestro país cuenta con todo tipo de anticonceptivos. Están disponibles para las mujeres en edad fértil, en todos los centros de salud públicos o privados. Hay muchos más anticonceptivos que cualquier otro medicamento.La píldora del día después es sólo un medicamento de emergencia; no es un anticonceptivo. Por eso, nos parece irresponsable que, respecto de la planificación familiar y de la anticoncepción, se haya insistido tanto en poner todos los esfuerzos en dicha píldora. Además, se confunde a los jóvenes, porque se les da a entender que, sin acceso a uno de esos medicamentos, no podrán impedir un embarazo. La diputada señora Saa hablaba de los derechos. Creo que, en materia de salud, los derechos del los chilenos están totalmente abandonados, así como el derecho de los jóvenes en lo que se refiere a información y a una educación responsable en materia de fertilidad y de relaciones sexuales. En Chile tenemos el drama -todos lo conocemos, no por estadísticas, sino por apreciarlo muy de cerca- de que el 22 por ciento de los embarazos corresponde a niñas adolescentes. Es muy raro y triste decirlo que en los sectores que representamos no haya una casa en que no viva una niña muy joven embarazada. Eso no se debe a la falta de la píldora, es falso, sino a miles de otras razones, entre ellas, falta de educación sexual y motivos sicológicos y sociológicos, como el hecho de que para muchas niñas es natural estar embarazadas; incluso, algunas lo quieren. Pero no podemos echar todo el peso de la culpa del embarazo de la adolescente a una píldora que, incluso, en los últimos años ha tenido poca demanda.Quiero dejar muy en claro -por lo menos, en lo que a mí y a muchas personas de mi sector nos concierne- que reconocemos el derecho de cada chileno a usar el método anticonceptivo que más le acomode, de acuerdo con su condición física, edad y etapa de la vida. En el caso de las mujeres que no cuenten con recursos, comparto que debe ser un derecho garantizado y financiado por el Estado.Hace un tiempo presentamos un requerimiento al Tribunal Constitucional, en el que se planteó que la píldora del día después no podía ser entregada en los consultorios, pero sí en las farmacias. Ahí hubo un error. Consultamos al referido Tribunal que, si la píldora era abortiva, se podía entregar. La pregunta fue mal hecha. Por eso, la respuesta fue dada de la manera en que se quiso dar, pero jamás se pretendió discriminar entre un sector u otro, menos pensando en las personas de recursos; jamás habríamos hecho una cosa así.Por otra parte, se debe tener muy claro que la píldora del día después no previene los embarazos adolescentes; se ha demostrado en los países que tienen ley de aborto y la píldora. Incluso, los abortos y los embarazos son de alto riesgo.Me extraña que los médicos no digan con más energía que el uso de la píldora del día después aumenta el riesgo de la transmisión de enfermedades sexuales, incluido el sida. Es lo que ha ocurrido en países donde se ha promovido desde hace muchos años. Es tan así que entiendo que hay políticas de salud que están promoviendo el uso de los anticonceptivos junto con preservativos, porque la mujer que usa anticonceptivos se está cuidando para no quedar embarazada, pero también usa preservativos para prevenir el sida.En relación con las modificaciones del Senado, tenemos algunas observaciones. Por ejemplo, estoy absolutamente a favor de la educación sexual y creo que debería haberse puesto en práctica hace muchos años. Es una majadería echar la culpa a nuestro sector de la falta de educación sexual. Incluso en septiembre de 2005 estuvimos de acuerdo con un programa del Ministerio de Salud para todos los colegios. Ese plan no se implementó, no por culpa nuestra, sino porque el Gobierno no fue capaz de llevarlo a cabo. De hecho, su encargada renunció a fines de 2008, sin metas cumplidas, salvo la creación de una secretaría ejecutiva. Quien la reemplazó también fue removida a mediados del año pasado; es decir, hubo ineficiencia del Gobierno y no culpa de quienes estábamos de acuerdo. Habría sido irresponsable estar en desacuerdo.Sin embargo, el inciso segundo del texto propuesto por el Senado dice lo siguiente:“Dicha educación e información deberá entregarse por cualquier medio”. Se puede entender, como decían algunos, como medios de comunicación. Creo que decir “cualquier medio” es demasiado y se puede prestar para cualquier cosa, como una subsecretaria que enseñaba a los niños a usar el condón de manera bastante grotesca. Incluso, dejó de ser subsecretaria, porque parece que hasta el Gobierno se dio cuenta de ello.En todo caso, lo bueno de ese inciso es que plantea que el programa de educación sexual podrá implementarse en los establecimientos educacionales según sus principios y valores, cuyos contenidos propendan a una sexualidad responsable e informen de manera completa sobre los diversos métodos anticonceptivos existentes y autorizados de acuerdo al proyecto educativo y que también participen los padres y apoderados.Creo que eso tiene bastante valor. Respecto del inciso final, nuevo, agregado al artículo 2º, llama la atención que por fin se establezca el que los padres de menores de 14 años deberán ser informados de la entrega del anticonceptivo de emergencia.Pero ahí se produjo un error, y por eso votaremos en contra el artículo. Porque señala que los padres deberán ser informados con posterioridad a la entrega de ese anticonceptivo. Incluso, algunas diputadas plantearon que debería informarse no solamente en el caso de las menores de 14 años, sino también de las menores de edad. ¿Por qué? Porque ante una decisión tan compleja los padres o el tutor son acompañantes muy necesarios y porque, además, el ocultar la información podría significar también el ocultamiento de una violación o de un abuso sexual. Puede darse el caso de que al interior de la familia se estén cometiendo ilícitos de esa índole -por desgracia, sucede constantemente- y al no saber que las menores están pidiendo el anticonceptivo de emergencia, los padres tampoco se enterarían de lo que sucede con la vida de sus hijas. El artículo 3º, nuevo, dice: “Toda persona tiene derecho a la confidencialidad y privacidad sobre sus opciones y conductas sexuales, así como sobre los métodos y terapias que elija para la regulación o planificación de su vida sexual.”. Creo que este artículo inhibe, otra vez, el hecho de que los menores informen a sus padres o a su tutor, en caso de solicitar el anticonceptivo de emergencia. El Senado también modificó el artículo 3º, que ha pasado a ser artículo 4º, agregándole un inciso final, nuevo. Creo que esa enmienda es bastante cómoda. Mientras no se pruebe que es abortiva, de acuerdo con la Constitución, la píldora anticonceptiva de emergencia podrá seguir repartiéndose. Creo que la modificación debió ser al revés: mientras existan dudas razonables de que la píldora es abortiva, no se podrá repartir. En ese sentido, en las comisiones muchas personas plantearon su opinión en cuanto a que el anticonceptivo de emergencia sí es abortivo o que por lo menos existe una duda razonable de ello. Así lo manifestaron los doctores Orrego y Ventura; los abogados constitucionalistas señores Cumplido -ex ministro de Justicia- y Zapata. Ello es contrario a lo que planteó el doctor Croxatto.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ha terminado su tiempo, señora diputada.La señora CRISTI (doña María Angélica).- En resumen, señor Presidente, creo que seguimos más o menos en lo mismo, con distintas palabras, más bonitas, pero lo único que rescato en esta materia es que ahora se toma conciencia de la urgencia de implementar un plan y un proyecto de educación sexual acabado, completo y responsable. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, hace algunos meses, Renovación Nacional y algunos diputados de la Unión Demócrata Independiente dieron sus votos en esta Cámara para aprobar el proyecto de ley que nos ocupa y remitirlo al Senado, en el entendido de que se trataba de una política pública de excepción necesaria. Pero lo realizamos sobre la base de un compromiso que se hizo en esta misma Sala, el cual, una vez más, no se cumplió. No es primera vez que este Gobierno se compromete con nosotros a cosas que después no cumple. Hemos hecho esfuerzos importantes para aunar criterios técnicos por sobre la utilización política que muchas veces ha tenido esta materia -lo hemos visto en los últimos meses-, para aunar criterios de política pública grande, pensando en las mujeres de nuestro país. Pero con la misma firmeza hemos solicitado que en esta política pública de excepción se involucre a los padres. Lo pedimos con fuerza no en el caso de la mayor de 18 años, sino en el de la menor de 16, porque dijimos y hoy lo reiteró la diputada señora Pérez, que no era lo mismo tener 14 años y un día, que 17 años 11 meses. No es lo mismo para muchas situaciones en este país; una de ellas, la utilización de la píldora del día después, que si bien es un anticonceptivo, y en eso no tenemos duda alguna, también significa que llegamos tarde a prevenir un embarazo adolescente. No es lo mismo tomar todos los meses un anticonceptivo regular o utilizar cualquier otro mecanismo de anticoncepción que llegar, de forma desesperada y angustiosa, a solicitar a un profesional que le recete un anticonceptivo de emergencia, por muy anticonceptivo que sea. Si se trata de una menor de edad, con mayor razón todavía. ¿Y qué pasó? Llegamos a un acuerdo con el ministro, la más alta autoridad en salud del Gobierno, de ingresar una indicación a la iniciativa en comento. Y doy lectura a dicha indicación, que consta en el Acta de la Sesión 54ª, celebrada en miércoles 15 de julio de 2009:“Tratándose del suministro de la anticoncepción hormonal de emergencia a mayores entre 14 y 16 años, se incentivará la comunicación entre los y las adolescentes con sus padres o adulto responsable, con la finalidad de fortalecer sus vínculos familiares”. No sé qué de tremendo puede haber aquí que no se pudiera aprobar en el Senado. “Sólo cuando resulte indispensable para proteger la vida o salud del menor, se deberá informar a alguno de sus padres o adulto responsable.”. Es decir, aquí estaba la confidencialidad.Lo único que decíamos con esa indicación era que, en caso de que una menor, por ejemplo, solicitara cada dos semanas una píldora anticonceptiva de emergencia o dejara abandonado sus controles -estamos hablando de una niña de 14 años y dos semanas-, se le podría comunicar a alguno de sus padres o al tutor que ella considerara relevante en su vida. Pero no se ingresó esa indicación. Por su intermedio, señor Presidente, se lo señalo a la ministra. ¿Cómo continuaba la indicación?Decía: “Los planes señalados en el artículo anterior propenderán a que los padres y las familias se involucren en el desarrollo y formación de los menores; reconocerán la autonomía y responsabilidad progresiva de estos, e incorporarán medidas para la prevención de las enfermedades infectocontagiosas, del embarazo adolescente, y para el desarrollo de una sexualidad responsable.”.¿Y qué pasó en el Senado? ¡Nada! ¡No la ingresaron! ¡No la discutieron, en circunstancias de que aquí se comprometieron con nosotros! Por lo tanto, señor Presidente, honorable Cámara y personas que nos escuchan a través del canal de la Corporación, señalo que no estamos en contra de la anticoncepción de emergencia, pero creemos que una píldora, por muy anticonceptiva que sea, cuando se utilice en menores de edad y corran riesgo sus vidas ¡algo tendrán que decir sus padres, por Dios! En consecuencia, pediremos votación separada del artículo respectivo con el objeto de remitir el proyecto a Comisión Mixta y exigir el compromiso y el cumplimiento de la palabra empeñada en esta Cámara por el ministro de Salud. Más, allá de las discusiones que hemos tenido, aquí hay un rol relevante de los padres. Y aunque perdamos esta votación, quiero que quede en actas y en la historia del establecimiento de la ley que quienes nos pronunciamos en contra intentamos que los padres tengan el lugar que se merecen en la salud de sus hijos. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, desde hace bastante tiempo venimos discutiendo el proyecto que nos ocupa, el cual fue enviado por la Presidenta de la República para solucionar una situación no menor producida principalmente por un problema administrativo, que hoy se pretende corregir por ley.Por lo tanto, la información, la orientación y la prestación en cuanto a la regulación de la fertilidad es una materia que hoy quedará establecida en la legislación. El Senado hizo propuestas interesantes para mejorar el proyecto despachado por la Cámara de Diputados, y me alegro por ello. De hecho, uno de los incisos incorporados -aunque me hubiese gustado que fuese mucho más amplio, me parece muy serio e importante- se refiere a la obligación de impartir educación sexual en los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado. Dicha exigencia obliga a los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado y, por ende, con mayor razón, a los públicos, a desarrollar políticas sobre sexualidad y educación sexual, materia que, de una vez por todas, se impartirá en los colegios y escuelas. Eso es extraordinariamente importante, pues con una buena educación no se necesitarían métodos anticonceptivos de emergencia, como la píldora, u otro tipo de políticas en materia de regulación de la fertilidad.Es muy relevante que el Senado haya acogido una discusión que se dio en la Cámara de Diputados, pero que, lamentablemente, no fue incorporada. En todo caso, llama la atención el contenido de uno de los artículos incorporados por el Senado, que no logro entender, y que se refiere a los casos en que el método anticonceptivo de emergencia sea solicitado por una persona menor de 14 años. En Chile está vigente una disposición legal, aprobada hace bastante tiempo por el Congreso Nacional -con mi voto negativo- que considera que una niña menor de 14 años que ha tenido relaciones sexuales ha sido objeto de una violación. Por lo tanto, llama mucho la atención que el Senado haya incorporado un artículo de ese tenor. Ese hecho debe ser considerado desde el punto de vista penal. Una niña menor de 14 años de edad no puede ir a un consultorio a pedir un método anticonceptivo de emergencia. Por eso, no considero lógico este artículo. Me parece absolutamente raro que el Senado haya incorporado una disposición de esta naturaleza en nuestra legislación y me gustaría que me dieran una explicación en tal sentido. Nuestra legislación establece -de acuerdo con un proyecto de ley que fue votado y aprobado en esta Sala hace un tiempo y que tiene que ver con la pedofilia- que cualquier niña menor de 14 años que tenga relaciones sexuales, se considera que ha sido violada. Aun cuando reconozco que me parece un poco “tirado de las mechas,” así lo establece nuestra legislación y debemos ser consecuentes con ella. A mi juicio, el artículo está absolutamente de más. Además, se establece que se debe informar, posteriormente, al padre o madre de la menor, pero le tienen que entregar igual el medicamento. Aquí hay un asunto que me parece un poco controversial desde un punto de vista penal. También considero algo controversial, porque en nuestra legislación el aborto está absolutamente prohibido, establecer que “no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto.”.Es un poco absurdo que en este proyecto se haga referencia a algún medicamento que produzca aborto, en circunstancia de que el aborto está prohibido en nuestra legislación. ¿Cómo el Estado de Chile va a autorizar un medicamento o anticonceptivo que produzca el aborto? No está dentro de nuestra legislación. Me parece poco adecuado consignar algo así en el articulado y creo que no es necesario incorporar estos aspectos. De hecho, en los casos del aborto y de la niña menor de 14 años que requiera un anticonceptivo de emergencia, la regulación ya está dada en nuestra legislación. Tal vez, ni siquiera sea necesario mencionar eso, porque hay otras disposiciones legales que lo permiten. El proyecto se refiere a las prestaciones en materia de regulación de la fertilidad; no debe hablar del aborto, ni tampoco de una niña que ha sido violada. Es otro el concepto que hay detrás. En general, el proyecto está orientado a lo que ya se discutió en la Cámara de Diputados. No obstante, creo que los dos artículos mencionados inducen a error, pero, como eso ya está regulado en otras materias, creo que no inciden mayormente en el proyecto. No obstante, me gustaría escuchar la opinión del Ejecutivo en tal sentido.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Carmen Andrade, ministra directora del Sernam">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra la ministra directora del Sernam.La señora ANDRADE, doña Carmen (ministra directora del Sernam).- Señor Presidente, a nuestro juicio, este proyecto, al consagrar responsabilidades públicas y derechos individuales en materia de fertilidad, constituye, sin duda, un avance innegable para las mujeres y para el país en su conjunto.Lo que estamos haciendo acá es reconocer la autonomía de las personas para decidir sobre su fertilidad. Estamos otorgando mayor protección para las mujeres agredidas sexualmente y ampliando las medidas para enfrentar el embarazo adolescente y precoz.La aprobación de este proyecto de ley significará que las mujeres de cualquier edad y condición socioeconómica tendrán derecho a todo tipo de anticonceptivos, incluidos los intrauterinos y los de emergencia.Brevemente, quiero referirme a las principales modificaciones introducidas por el Senado.En primer término, la idea matriz del proyecto que envió el Gobierno establecía determinados derechos en materia de fertilidad, sin entrar en lo relativo a la fecundidad. Es decir, son materias distintas, tal como hemos sostenido reiteradamente.El Senado estimó conveniente reforzar esta distinción, precisando que no se considerarán anticonceptivos aquellos métodos cuyo objeto o efecto directo sea causar un aborto. A nuestro juicio, esta modificación del Senado no afecta el contenido central del proyecto.Además de lo anterior, se resguarda que más de un millón y medio de mujeres que se atienden en la red pública de salud, puedan continuar accediendo a métodos anticonceptivos hormonales y no hormonales, incluidos los de emergencia.En segundo lugar, este proyecto asegura que toda persona, sin consideración de su situación socioeconómica, pueda recibir anticonceptivos de emergencia, poniendo fin a la actual situación de discriminación que afecta a las mujeres de comunas más pobres.Además, se garantiza la confidencialidad en la atención para los mayores de 14 años, lo que favorece el acceso de los adolescentes a los centros de salud.El Senado reconoce también, el derecho a obtener anticonceptivos de emergencia para las niñas menores de 14 años; no obstante, en estos casos, se establece la necesidad de que los servicios de salud informen a un adulto, que la niña designe, el cual podrá ser su progenitor o no. Esta exigencia -como aquí se ha planteado- deriva del hecho de que, desde 2004, en Chile mantener relaciones sexuales con una menor de 14 años constituye un delito, salvo que no exista una diferencia superior a dos años entre la niña y el adolescente con quien ha mantenido relaciones sexuales.Lo anterior es especialmente importante, considerando que en relación con las agresiones sexuales contra mujeres, niños y niñas, que cada año afectan a cerca de dieciocho mil personas, en la gran mayoría de los casos los agresores son familiares o personas conocidas.En tercer lugar, se reafirma que la educación sexual en estas materias es fundamental. Ya lo había planteado así la Cámara de Diputados al aprobar una indicación de los diputados Rossi, Girardi y Robles, que consagraba el derecho a la educación en materias vinculadas a la sexualidad.El Senado compartió esta propuesta y aprobó una modificación que obliga a que los establecimientos educacionales incluyan, dentro del ciclo de enseñanza media, programas de educación sexual que propendan a la sexualidad responsable.Hace tan sólo unos meses, se sostenía que aprobar este proyecto constituía un atentado contra la vida. Afortunadamente, el debate legislativo permitió que las fuerzas políticas atendieran lo que no merecía cuestionamiento en la ciudadanía, como es que, sin discriminaciones económicas, las personas tienen derecho a acceder a todos los anticonceptivos que la ciencia ha desarrollado, incluidos los de emergencia, y que se debe respetar el ejercicio de las libertades personales.Por último, con esta iniciativa el Estado de Chile también asegura el cumplimiento de los mandatos contenidos en la Convención para la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer, que garantiza el derecho de las personas a decidir libremente el número de hijos que desean tener y el intervalo entre sus nacimientos, y a recibir la información y el asesoramiento necesario para ejercer ese derecho.Por estas razones, esperamos contar con la aprobación de las modificaciones del Senado.Muchas gracias.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, quienes votamos a favor de este proyecto durante su primer trámite constitucional, lo hicimos luego de estudiar todos los antecedentes técnicos. Básicamente, recogimos lo que expresó el ex ministro del Tribunal Constitucional señor Jorge Correa Sutil, en el sentido de que no existe una duda razonable respecto de que la píldora del día después sea abortiva. Por ello, votamos a favor.Sin embargo, debo agregar que votamos con cierta preocupación. En ese sentido, en la Comisión de Salud, junto con el diputado Jaime Mulet, ingresamos una indicación muy similar a la que presentaron varios senadores -entre otros, la senadora Soledad Alvear- para dejar fuera los métodos abortivos o cuyo efecto directo fuese provocar el aborto. En esa oportunidad, la indicación fue declarada inadmisible. Por lo tanto, me alegro de que el Senado la acogiera y la aprobara. Esto es muy importante, porque existe el riesgo de establecer una autorización genérica y amplia al Estado.Soy partidario de que las personas decidan sobre los métodos de control de natalidad de acuerdo con su conciencia, convicciones y preferencias, sean dispositivos intrauterinos, hormonales, no hormonales, naturales o artificiales. Pero es relevante limitar los abortivos.En muchos países de Europa está autorizado el uso de la mifepristona, más conocida como RU-486, que claramente es abortiva. Se puede utilizar hasta la octava semana de embarazo para provocar la destrucción del feto, del óvulo fecundado, del embrión, del ser humano, de la vida que está dentro del vientre materno. Cueste lo que cueste, hay que evitar su uso en nuestro país. De ahí la importancia de esta modificación del Senado, que apunta a evitar que el día de mañana se autoricen métodos abortivos, como el RU-486.Por eso, la gran mayoría de los integrantes de nuestra bancada votará a favor esta modificación del Senado, pues nos tranquiliza en orden a que estamos permitiendo el uso de métodos anticonceptivos, como la píldora del día después, pero no abortivos. Además, su redacción es feliz, porque deja fuera “aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto”.El aborto indirecto no es aborto; o sea, si se administra una sustancia para tratar un cáncer y como efecto indirecto o no deseado se produce un aborto, eso no es considerado aborto.Con la redacción de dicha modificación del Senado eso queda claro y bien establecido para el futuro. Hay que pensar que esta norma regirá por diez, veinte o treinta años. Por eso, este resguardo me parece muy positivo. Por lo tanto, anuncio que votaremos a favor de las modificaciones del Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Cito a reunión de Comités sin suspender la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">Tiene la palabra el diputado señor Patricio Melero.El señor MELERO.- Señor Presidente, tras conocer las modificaciones introducidas por el Senado, en especial la originada en una indicación presentada por la senadora Soledad Alvear, la Democracia Cristiana reivindica su rol histórico en la sociedad chilena, el cual estaba abandonando en forma progresiva. Me refiero a su visión, que no deja de lado la aproximación humanista, cristiana y valórica que la caracterizó desde sus orígenes. Tal vez por una aproximación a veces práctica o por la necesidad de formar una coalición con el mundo de la Izquierda, o ahora, en el marco de la candidatura presidencial de don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, en la que incluso ha llegado a pactar con los comunistas, había ido abandonando tal visión.Los invito a reflexionar sobre las razones de la senadora Soledad Alvear para proponer esa modificación al artículo 4º, que señala lo siguiente: “En todo caso, no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto”.¿Qué motivó a la senadora Soledad Alvear a introducir esa modificación? A mi juicio, fue la respuesta al requerimiento que un grupo de parlamentarios presentamos al Tribunal Constitucional. Su fallo expresó que había una duda razonable acerca de que la “píldora del día después” pudiera actuar en forma abortiva.Por consiguiente, incorporó esa modificación para cautelar algo que, según entiendo, para la Democracia Cristiana es parte de su esencia, cual es la defensa de la vida desde la concepción hasta la muerte, como es entendida, también, por la UDI, Renovación Nacional y una inmensa mayoría de chilenos y chilenas.No es intrascendente lo que hizo la senadora Soledad Alvear. Además, tuvo la capacidad de persuadir y convencer a una mayoría del Senado para que votara a favor esa modificación. Por eso, vayan para ella mi respeto y reconocimiento.Por otro lado, qué duda cabe de que el proyecto que viene del Senado es muchísimo mejor que el despachado por la Cámara. Eso se debe al debate a que se forzó, que no se había hecho. Quienes recurrimos al Tribunal Constitucional, lo hicimos porque teníamos una legítima duda sobre la forma de actuar de esa píldora, y dicho Tribunal nos encontró razón, estableció que la duda era razonable y prohibió la distribución del levonorgestrel. Así de fácil y así de claro, les guste o no les guste. Los fallos de los tribunales son para entenderlos y acatarlos, pues son parte de nuestra institucionalidad.El discurso del diputado señor Rossi, al que le da cierta intencionalidad política, trata de llevarnos a una posición determinada. Sin embargo, nuestra posición responde al legítimo derecho que nos asiste -que, desde luego, tengo y sigo teniendo-, en el sentido de que de la píldora del día después puede, de una u otra forma, actuar de manera abortiva. Nadie me va a convencer de lo contrario.Ahora, el tema es qué hacemos con este proyecto. En términos generales, me parece que va en un sentido mejor que el anterior. Ganó mucho al disponer que si el método anticonceptivo de emergencia es entregado a una persona menor de 14 años, con posterioridad se informe a sus padres. Eso es de toda lógica. A veces se nos olvida que la emancipación total del joven tiene lugar a los 18 años de edad, no a los 13 o a los 14, y que los padres debemos tener un derecho preferencial sobre la educación y formación de nuestros hijos, porque por algo son adolescentes. Es decir, muchas veces adolecen de falta de criterio para saber qué es bueno y qué es malo en la vida, o qué los puede perjudicar.¿O vamos a renunciar al rol de padres? ¿Vamos a dejar que nuestros hijos hagan lo que quieran, cuando quieran y dónde quieran? ¿Nadie los va a educar dentro de la lógica de sus padres, desde las perspectivas moral, religiosa o valórica, que también son legítimas?Pero este no es un problema religioso. Aquí se ha denostado con fuerza a la Iglesia Católica y se ha descalificado su posición hasta decir basta; a la misma Iglesia a la cual golpearon sus puertas cuando se vieron afectados otros derechos: el derecho a la vida y los derechos humanos. Ahora se la trata de conservadora y se la restringe a los púlpitos, porque en determinadas oportunidades a algunos no les gusta escuchar la voz de la Iglesia.A mí tampoco me gustan algunas cosas, pero acá no estamos hablando de un problema de religión, sino de la moral natural objetiva, que trasciende a las religiones. Por consiguiente, el intento de clericalizar el tema o de decir que los católicos tienen una posición, pero no tienen por qué tratar de imponérsela al resto, es una falacia. De lo contrario, que levanten la mano en esta Sala los que derechamente son partidarios del aborto y que lo digan; así podrían proponer algunos proyectos, como algunos ya lo han hecho.Repito, no estamos ante un tema de religiones, sino de la moral natural objetiva, que está en nuestro Código Civil.Con todo, considero que la redacción que dio la honorable senadora señora Soledad Alvear al artículo 3º, que ha pasado a ser 4º, deja una situación que, a mi juicio, es susceptible de ser mejorada. Su inciso final, nuevo, establece lo siguiente: “En todo caso, no se considerarán anticonceptivos, ni serán parte de la política pública en materia de regulación de la fertilidad, aquellos métodos cuyo objetivo o efecto directo sea provocar un aborto”. ¿Qué es esto de efecto “directo”? ¿Acaso si fuese indirecto no sería igualmente malo o abortivo? Como dijo el ministro señor José Antonio Viera-Gallo, este es un problema jurídico. ¿Dónde ponemos el peso de la prueba? Señor Presidente, anuncio que voy a rechazar esa modificación de manera que, ojalá, en una Comisión Mixta demos mejor redacción a dicha norma, que, por lo demás, considero mucho más positiva que la contenida en el proyecto despachado por la Cámara, en el que no existía nada de esto.Tendrán que reconocer que gracias al debate que se produjo debido al requerimiento presentado al Tribunal Constitucional y al pronunciamiento de distintas organizaciones -católicas y no católicas- que se manifestaron al respecto, se ha escuchado la voz de la gente. Nadie podrá decir que este proyecto no ha sido debatido hasta la saciedad. Ha habido debate, lo que es bueno y positivo.Quiero referirme a la nueva redacción que dio el Senado al artículo 1°, específicamente al tema de educación. Es interesante el aporte de la Cámara alta al establecer que la educación e información debe incluir los efectos secundarios o no buscados que dichos métodos puedan provocar en la persona que los utiliza y en sus hijos futuros o en actual gestación. A veces, tendemos a tener visiones muy restrictivas de los efectos que tienen los métodos anticonceptivos; sólo tendemos a verlos desde el punto de vista de impedir el embarazo, pero no vemos otros efectos que pueden provocar, por ejemplo, en la sexualidad, en el comportamiento en la salud mental de las personas o en la forma como terminan enfrentando las relaciones con las personas del otro sexo. No podemos “condonizar” el debate. Hay muchos otros efectos sobre los cuales es importante educar, de manera de fortalecer en su esencia la naturaleza propia del vínculo entre un hombre y una mujer, que, por lo demás, debe tener otros elementos que la integren y enriquezcan, basados en la fidelidad, el amor, la colaboración mutua; en fin, en tantos efectos positivos que desembocan en un elemento fundamental en el cual todos estamos de acuerdo, cual es generar y sustentar la familia, que es la base y la esencia de una sociedad. Hoy, ni sociólogos, ni sicólogos ni expertos en la materia y, en general, nadie discute la importancia de la familia como elemento fundamental para evitar muchos males que nos aquejan, como la delincuencia, la drogadicción y otros.Por último, considero que este proyecto es un avance. Por eso, reitero mi reconocimiento al aporte de la senadora señora Soledad Alvear, sin perjuicio de insistir en la posibilidad de mejorar aún más la redacción del artículo 4º.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Señoras diputadas y señores diputados, estamos llegando al término del Orden del Día.Informo que los Comités parlamentarios acordaron cerrar la inscripción en relación con este proyecto. Por lo tanto, sólo quedan inscritos cuatro diputados para hacer uso de la palabra: los señores Antonio Leal, Enrique Accorsi, Gonzalo Duarte y José Antonio Kast. Asimismo, se acordó ubicar este proyecto en el primer lugar de la Tabla de la sesión que se celebrará mañana.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="855">IMPLEMENTACIÓN DE TALLERES LABORALES PROTEGIDOS CON ÉNFASIS EN LA INTEGRACIÓN DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD. (Votación).<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde votar por última vez el proyecto de acuerdo Nº 855.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazado por falta de quórum.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="859">RENEGOCIACIÓN DE DEUDAS DE ADULTOS MAYORES CON CAJAS DE COMPENSACIÓN.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 856, de los diputados señores Becker, Ojeda, Valenzuela, Bertolino, de la diputada señora Rubilar, doña Karla; del diputado señor García, don René Manuel; de la diputada señora Saa, doña María Antonieta, y de los diputados señores Leal, De Urresti y Ward, que en su parte resolutiva dice: “La Cámara de Diputados acuerda:Solicitar a S.E. la Presidenta de la República disponga, en el más breve plazo, los estudios y presente los proyectos de ley necesarios para que el Estado, a través de BancoEstado, aprovechando la coyuntura económica de bajas tasas de interés, renegocie la deuda que tienen 750.000 adultos mayores actualmente endeudados en las cajas de compensación, aliviando de esta forma los graves problemas económicos que los afectan”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS (don Mario).- Señor Presidente, felicito a los diputados y diputadas que patrocinaron este proyecto, pues me parece una gran idea. Por eso, desde ya, anuncio mi apoyo, con algunas restricciones, en el sentido de que deberíamos ir más allá.El proyecto propone renegociar deudas que han adquirido adultos mayores. Sin embargo, reitero, deberíamos ir más allá. Creo que ya se está haciendo un estudio sobre la materia. En ese sentido, a mi juicio, podríamos plantear alguna regulación o impedimento de carácter legal a fin de que no se continúe con el abuso que cometen cajas de compensación en contra de adultos mayores. Tengo un listado de denuncias concretas de personas a las que, pese a contar con pensiones miserables, se les han otorgado créditos a siete u ocho años plazo. Es decir, se les captura por un tiempo determinado.Cabe señalar que existen verdaderos equipos conformados para visitar a adultos mayores, quienes muchas veces no tienen conciencia clara de lo que están firmando, ya sea por analfabetismo o por desconocimiento. En verdad, es absolutamente inmoral lo que les están haciendo. Muchas veces, las cajas de compensación fichan a una gran cantidad de adultos mayores que no saben lo que firman y, luego, cuando éstos tratan de retirarse, les hacen ver que el descuento es directo y, por lo tanto, deben esperar por lo menos un año. Conozco casos de personas afectadas a las cuales les prestaron 200 mil pesos, a setenta y ocho meses plazo, y terminaron pagando más de un millón de pesos. Eso me parece totalmente inmoral. Las tasas de interés que cobran las cajas de compensación son más altas que las de otras instituciones financieras, como, por ejemplo, el BancoEstado.En consecuencia, se debe legislar para evitar que, en determinadas circunstancias, los adultos mayores puedan acceder a ese tipo de créditos, porque, insisto, se transforma en un verdadero drama para personas como las que viven en el distrito que represento, de la Región de La Araucanía. Considero que debemos hacernos cargo de este problema. Por eso, sin perjuicio de reiterar que deberíamos ir más allá, anuncio mi voto a favor del proyecto de acuerdo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Germán Becker.El señor BECKER.- Señor Presidente, a lo dicho por el diputado señor Mario Venegas, deseo agregar que 700 mil pensionados han recibido créditos de cajas de compensación, a una tasa de interés de aproximadamente 3 por ciento mensual, en circunstancias de que los bancos otorgan créditos a una tasa de alrededor de 1,5 por ciento.Tras realizar un análisis de un crédito promedio, se concluyó que un adulto mayor que contrata un crédito con una caja termina pagando alrededor de 30 por ciento más. Además, se trata de clientes cautivos, porque los van a buscar al lugar donde les pagan sus pensiones y les ofrecen créditos por 200 mil o 300 mil pesos para adquirir cosas que necesitan. Se trata de créditos que se descuentan por planilla y que cuentan con seguro de desgravamen, por lo cual no constituyen ningún riesgo para las cajas de compensación, pero sus tasas son muy altas, y los adultos mayores, muchas veces, terminan pagando hasta que fallecen. Por lo tanto, se debe hacer algo. BancoEstado debería intervenir y, a lo mejor, otorgar créditos a través de las cajas, de manera que éstas sólo administraran y no ganaran tanto, porque, en realidad, se está abusando de los adultos mayores. Las tasas de interés deben bajar para que esas personas paguen menos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra a algún señor diputado que desee impugnar el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- No hay quórum.Se va a repetir la votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Nuevamente no hay quórum. En consecuencia, la votación de este proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.Propongo a la Sala suspender la tramitación de los demás proyectos de acuerdo y pasar a Incidentes.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>CUMPLIMIENTO DE REQUISITO CONSTITUCIONAL SOBRE RESIDENCIA DE CANDIDATOS A DIPUTADOS. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el turno del Comité Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, para quienes vivimos y participamos de la vida en regiones, nos parece importante que se cumplan las disposiciones de la Constitución Política de la República en materia de requisitos para la elección de parlamentarios.Esto lo menciono ahora, que ya tuvieron lugar las elecciones parlamentarias, porque lo que ha ocurrido en gran parte del país me parece una burla a la Carta Fundamental.La Constitución Política de la República, en su artículo 48, establece lo siguiente: “Para ser elegido diputado se requiere ser ciudadano con derecho a sufragio, tener cumplidos veintiún años de edad, haber cursado la enseñanza media o equivalente, y tener residencia en la región a que pertenezca el distrito electoral correspondiente durante un plazo no inferior a dos años, contando hacia atrás desde el día de la elección”. Al respecto, en mi distrito, de los ocho candidatos a diputados, cuatro no eran de la región, es decir, no cumplían con el requisito contemplado en ese artículo de la Constitución.Cuando una persona se presenta como candidato, el Servicio Electoral solicita dar fe y enviar la licencia de enseñanza media. Además, pide enviar una declaración jurada respecto de la edad del postulante. Sin embargo, no pide información alguna respecto de si el candidato tiene o no residencia en la región a la que pertenece el distrito electoral correspondiente durante un plazo no inferior a dos años, contado hacia atrás desde el día de elección.Se reformó la Constitución para no exigir ese requisito a los candidatos a senadores, pero no se hizo lo mismo respecto de los candidatos a diputados, quienes necesariamente deben cumplirlo. Sin embargo, según he comprobado, varios diputados electos no lo cumplieron.Señor Presidente, me pregunto si el problema se presenta por negligencia del Servel, pues, al parecer, no exige que los candidatos entreguen documentación fidedigna que permita constatar que tienen residencia, durante el plazo indicado, en la región en cuyos distritos quieren postular.Me parece que lo mínimo es que el Servel, por ejemplo, cuente con la inscripción correspondiente con dos años de anticipación, lo cual permitiría constatar que el candidato está inscrito en la región a la cual desea postular como diputado. La lógica que plantea la Constitución Política de la República es que los diputados sean en verdad representantes de sus regiones, porque han residido por un tiempo significativo de sus vidas en ellas y las conocen, pero esto no se está dando.No sé si el problema se debe a negligencia del Servel, mal control de la Contraloría o error de los partidos políticos, que inscriben a candidatos que no cumplen con el requisito de residencia establecida en la Constitución.Nos parece relevante que se cumpla la normativa constitucional. En lo personal, como he vivido muchos años en mi región, creo que la única forma de avanzar es descentralizando y dando más poder y autonomía a las regiones. Para que eso se pueda conseguir, necesitamos que sus representantes sean en verdad de regiones, porque, de lo contrario, muchas veces ocurre que en esta Cámara los proyectos de regiones finalmente se votan en Santiago.Por lo tanto, solicito oficiar al director del Servicio Electoral, al Contralor General de la República y al Presidente del Tribunal Constitucional, con el objeto de que se pronuncien si, desde el punto de vista administrativo, se están cumpliendo los requisitos que establece la Constitución Política de la República.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE EXTENSIÓN DE BIOTRÉN A CORONEL. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.El señor EGAÑA.- Señor Presidente, la nueva línea del Metro de Santiago cuesta casi mil millones de dólares, y la extensión del Biotrén a Coronel, sólo 35 millones de dólares. Mientras en el primer caso los beneficiarios directos superan el millón y medio de personas, en el segundo, con suerte, llegan a cien mil.El proyecto capitalino se construirá, y el regional sigue en espera. ¿Discriminación? ¿Centralismo? ¿Cálculo? Es comprensible, la alegría y satisfacción de los santiaguinos que viven cerca del lugar donde pasará el Metro, pues se reducirán sus tiempos de viaje y mejorará la plusvalía de sus viviendas. En contraposición, los habitantes de Coronel, Lomas Coloradas y San Pedro de la Costa tendrán que seguir utilizando un sistema de transporte lento, peligroso y poco eficiente. Son los costos de vivir en regiones, costos que el actual Gobierno no ha querido asumir en materia de transporte público, ya que siempre ha privilegiado la capital, primero, con el millonario subsidio al Transantiago, y ahora, con la construcción de la Línea 6 del Metro.¿En qué quedó la promesa hecha por la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet, el 30 de agosto de 2007, cuando anunció con bombos y platillos la extensión del Biotrén a Coronel? ¿Por qué para la Región Metropolitana están disponibles los millonarios recursos, mientras el proyecto para nuestra región sigue en estudio?La crítica que expongo no apunta a la decisión de construir una nueva línea de Metro que, por cierto, traerá los beneficios señalados, sino a esa constante política gubernamental de priorizar proyectos capitalinos en desmedro de los regionales, y de no contar con una actitud proactiva, sino más bien reactiva hacia las regiones. Si el Gobierno hubiese destinado sólo 3,5 por ciento de los recursos contemplados en la construcción de la Línea 6 del Metro, la comuna de Coronel tendría su Biotrén, y se habría dado cumplimiento a la promesa hecha por la Presidenta de la República en 2007; pero, aun más, al anhelo de miles de personas que esperaron y confiaron contar con un transporte público de calidad.Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas para que nos informe en qué etapa se encuentra la promesa de la Presidenta de la República, hecha en agosto de 2007, respecto de la extensión del Bíotren a Coronel. Además, pido que se envíe copia de mi intervención al intendente de la región del Biobío, señor Jaime Tohá, y al gobernador de la provincia de Concepción, señor Eric Aedo. Creo que nuestra región merece una explicación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, a los cuales se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados señores Juan Lobos, Juan Masferrer y Jorge Ulloa.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887"><TITULO>RÉPLICA A DENUNCIA DE DIPUTADO FIDEL ESPINOZA EN CONTRA DE CONCEJAL DE FRUTILLAR. Oficio.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Recondo.El señor RECONDO.- Señor Presidente, mi intervención pretende hacer un mínimo de justicia ante la forma, a veces abusiva, en que algunos señores diputados ejercen la función fiscalizadora en el ejercicio de su cargo.Me voy a referir a la intervención realizada en esta Sala en la sesión 86ª, de fecha 7 de octubre de 2009, por el diputado Fidel Espinoza, en que efectuó una denuncia en contra del concejal de la comuna de Frutillar, señor Víctor Arismendi, perteneciente a la UDI.En esa oportunidad, dicho diputado solicitó a los órganos públicos pertinentes que investigaran y emitieran los informes pertinentes. Además, solicitó al Consejo de Defensa del Estado que iniciará las acciones legales en contra del ciudadano Arismendi por hechos que serían constitutivos de delito.Quiero ser muy riguroso en lo que estoy diciendo. Tengo en mi poder la intervención del diputado Espinoza, que dice lo siguiente: “Señor Presidente, he recibido una denuncia que da cuenta de que el señor Víctor Arismendi, agricultor y actual concejal de Frutillar, intervino de manera absolutamente fraudulenta el cauce normal del estero Trailén, que atraviesa el campo de su propiedad, interviniendo también los bosques nativos del lugar, procediendo con posterioridad a la venta de leña y generando condiciones para intervenir con maquinarias el cauce normal del río y de esa forma proceder -repito- a la venta de ripio”.En los párrafos finales de su intervención señala: “Asimismo, solicito que se envíe copia de esta intervención al Consejo de Defensa del Estado, para que inicie acciones legales por daño ambiental, puesto que la incidencia en el curso de las aguas de ese río ha provocado un grave problema patrimonial no sólo al Estado, sino también a los vecinos del predio.“Dentro de los antecedentes que se me han entregado, figura el hecho de que el concejal Arismendi, con maquinaria de su propiedad, prácticamente aniquiló la flora y fauna del lugar, introdujo maquinaria pesada para intervenir el lecho del río y modificar su cauce natural”.Señor Presidente, lo que ha ocurrido en la realidad y la verdad de esta denuncia es que llegaron los informes solicitados por el diputado Espinoza a los órganos pertinentes, como son la Dirección General de Aguas y la Conaf. La resolución de la Dirección General de Aguas parte señalando que no acoge la denuncia del diputado Espinoza por modificación de cauce del río Burro, conocido localmente como Trailén, ni tampoco la corta de vegetación nativa y extracción de áridos en la comuna de Frutillar. En algunas partes, el informe -no lo voy a leer completo, pero quedará a disposición de los señores diputados que quieran informarse con mayor detalle-, señala lo siguiente: “Que, el límite del predio con el estero sin nombre, conocido localmente como Trailén, es una zona de bajas pendientes y de acumulación de humedad, no existiendo evidencias que dicho cauce haya sido intervenido”.“Que, en la vista inspectiva también se recorrió la ribera norte del río Burro, conocido localmente como Trailén, en toda la extensión del predio del señor Arismendi”.“Que, en el sector oeste, esto es aguas abajo en sentido de escurrimiento de las aguas, el cauce presenta una gran cantidad de vegetación arbustiva en su lecho y riberas, lo que no obstante ser una condición natural constituye una limitación a las condiciones de escurrimiento del mismo”.“Que, existen evidencias de acumulación de material que el mismo río transporta”.“Que, de acuerdo a lo informado y verificado en terreno estas labores se realizaron en forma natural o con tracción animal, no observándose huellas de maquinaria pesada que se haya introducido al lecho del río. Que las labores de despeje detectadas no constituyen limitaciones al libre escurrimiento, ni cambios en el trazado o sección del cauce del río Bueno.Que, no existe “evidencias ni huellas que indiquen que se hayan realizado labores de extracción de áridos desde el lecho o ribera del cauce del río Bueno, conocido localmente como Trailén”.Finalmente, el informe resuelve no acoger la denuncia presentada por el diputado Fidel Espinoza, por modificación de cauce, extracción de áridos, corte de vegetación nativa del estero Trailén, sector Cancha Rayada, Comuna de Frutillar, Provincia de Llanquihue, Región de Los Lagos.Señor Presidente, además la Conaf evacuó un informe que constata que las denuncias del diputado Espinoza no tienen asidero y concluye que no existe elemento que indique la concurrencia de explotación de bosque y alteración del cauce reciente del río Trailén. Con esta intervención pretendo hacer un acto de justicia en relación con la denuncia formulada en Incidentes por el diputado Fidel Espinoza en contra del concejal Arismendi, por cuanto, en este caso, se imputan delitos completamente inexistentes, de acuerdo con los informes emitidos por los órganos pertinentes. Tampoco se han realizado actos en perjuicio del medio ambiente o en contra de terceros, como aquí se denunció.Además, la denuncia se realizó en Incidentes, haciendo uso y abuso -en mi opinión, premeditadamente- de la inmunidad a que tiene derecho el parlamentario por las opiniones que manifiesta en este hemiciclo, porque imputa delitos inexistentes. Si hubiese sido formulada fuera de la Sala, el acusado podría presentar acciones legales en contra de quien realiza esas declaraciones tan injuriosas, de las que el concejal aludido no tenía derecho a defenderse.Además, tal denuncia, completamente carente de todo fundamento, fue amplificada por los medios de comunicación, particularmente por una red de radios de la zona de propiedad de la familia del diputado Fidel Espinoza, lo que agrava la descalificación ciudadana a que fue sometido el señor Arismendi.Esta forma equivocada de hacer denuncias y de ejercer la labor fiscalizadora es condenable. Siento que se trató de una denuncia completamente infundada, sobre hechos falsos e inexistentes, no porque lo diga quien habla, sino porque los informes de los órganos públicos pertinentes, que fueron solicitados por el propio diputado denunciante, demuestran claramente que no existió ningún hecho constitutivo de delito en los actos que se pretendió imputar al señor Arismendi, un ciudadano y concejal de la comuna de Frutillar. He intervenido para procurar algo de justicia respecto de hechos completamente infundados que se denunciaron en esta Sala por parte del diputado Fidel Espinoza y que afectaron a esa persona. Lo mínimo que se puede esperar de un diputado es que utilice este mismo hemiciclo y amplifique su intervención, de la misma forma en que lo hizo con la denuncia, pero esta vez para ofrecer disculpas públicas al concejal Arismendi por los hechos imputados, que resultaron absolutamente falsos.Finalmente, solicito que se envíe copia de mi intervención al concejo municipal de la comuna de Frutillar.He dicho. El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891"><TITULO>ALCANCES A ANUNCIO DE CONSTRUCCIÓN DE LÍNEA 6 DEL METRO. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El jefe de bancada de la Unión Demócrata Independiente me ha informado que cederá parte de su tiempo a la diputada Karla Rubilar.Tiene la palabra la diputada Karla Rubilar.La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, agradezco la gentileza del Comité de la UDI por cederme parte de su tiempo.El 15 de noviembre de 2005, un mes antes de la elección presidencial de ese año, el entonces Presidente Ricardo Lagos anunció la extensión del Metro. A exactos diecisiete días de la segunda vuelta de la actual elección presidencial, la Presidenta Bachelet anunció la sorpresiva construcción de la Línea 6 del Metro, que, según los expertos, no ha sido muy estudiada. Incluso, la ausencia de la mentada Línea 3 -existen las Líneas 1, 2, 4, 5 y ahora la 6- ha afectado sistemáticamente al eje Independencia, que beneficiaría a Santiago centro y seguiría paralela a la Línea 1 por el eje Matta e Irarrázaval. Esta línea también tendría el efecto de descongestionar la Línea 1, argumento que tan rimbombantemente se ha dado para defender la construcción de la Línea 6.Sin embargo, me atrevo a anunciar que sí vamos a tener una tremenda congestión en la Línea 1 cuando se inaugure y esté en pleno funcionamiento la extensión hacia Maipú, que con bombos y platillos anunció en su momento, ad portas de una elección presidencial, el entonces Presidente Lagos. La extensión de la Línea 5, que pasa por Pudahuel y termina en Maipú, se cruza con la Línea 1 y, por lo tanto, cuando viajen todos los usuarios de Maipú a esta última línea, el sistema no dará abasto, pues ya hoy está bastante colapsado. Lo anterior se debe al hecho de que los trazados que se han planificado durante múltiples gobiernos no han contenido un concepto de ciudad. Si revisamos cuáles son las tasas de utilización de las líneas del Metro, constataremos que la más eficiente es, sin duda, la Línea 1. Pero la segunda más eficiente baja su índice a la mitad. En tal sentido, el nivel de ineficiencia es impresionante, por ejemplo, en recorridos por el eje Américo Vespucio.La Línea 2, que va de Recoleta a la Gran Avenida, tiene una tasa de eficiencia bastante menor. Por su parte, la extensión hacia Maipú debió contemplarse en un recorrido similar a lo que considerará la Línea 6, porque, de lo contrario, los habitantes de Maipú colapsarán la Línea 1.Pero, ¿por qué ocurre esto? Porque el Metro toma decisiones en la más absoluta oscuridad, sin que tomemos conocimiento de las razones por las cuales invierte en tal o cual línea. La Línea 6, que sin duda beneficiará a las personas que viven en los alrededores de los lugares que incluirá su recorrido, abarcará a una cantidad bastante menor de población que la que se habría visto beneficiada por la construcción de la Línea 3. También nos asalta la duda respecto de si se trató de revivir el proyecto estrella de Cerrillos, Ciudad Parque Bicentenario, y conectarlo con todo el megacomplejo Costanera Center, en que posiblemente se consideren nuevas estaciones que, según los alcaldes de las comunas involucradas, no disponen de espacio para su construcción. Por ejemplo, se dice que San Eugenio combinará con Metrotrén, pero éste no tiene contemplado ese desarrollo.Lo cierto es que, una vez más, las comunas que represento y todo el sector norte se han visto postergados, porque esa zona, que tiene cuatro hospitales, uno de los cuales es el Instituto del Cáncer, y en donde están ubicadas escuelas de Medicina, el hipódromo, el estadio Santa Laura, etcétera, ha esperado una línea de Metro por más de cuarenta años. Pero, más allá de la injusticia que se produce con el eje norte, los expertos reconocen que hay mejores evaluaciones en términos económicos y de desarrollo e, incluso, que habría una mayor tasa de retorno si se construyera la Línea 3.Por lo tanto, solicito que se oficie a la Sectra, al ministro de Transportes y Telecomunicaciones y al presidente del Metro a objeto de que nos entreguen los informes que tuvieron a la vista para adoptar la decisión de construir la Línea 6, así como los estudios efectuados para sustentar los anteriores proyectos de expansión, como la extensión a Los Dominicos y a Maipú.También solicito que Metrotrén nos informe si en su red de desarrollo estaba contemplada la conexión con la futura estación San Eugenio, como se ha informado.Por último, pido que se oficie al ministro de Transportes a fin de que también nos informe si seguirá privilegiando el transporte de superficie por sobre el subterráneo, porque los gastos por expropiaciones y en corredores segregados no tienen eficacia comparable con lo que significaría contar con una red troncal de Metro.He dicho. El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">I<TITULO>NFORMACIÓN SOBRE PROYECTO DE REMODELACIÓN DE SECTOR LA POZA, COMUNA DE TALCAHUANO. Oficio.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, el Ministerio de Obras Públicas ha anunciado inversiones en el sector La Poza de la bahía de Talcahuano.Por lo tanto, solicito que se oficie al ministro de esa cartera, con el objeto de que informe en qué consiste el proyecto contemplado y me explique en detalle los contenidos del mismo, con el propósito de disponer de información más clara y precisa que la que se ha estado entregando por la prensa.He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS EN BENEFICIO DE LOS LOCATARIOS AFECTADOS POR INCENDIO DE VEGA MONUMENTAL DE CONCEPCIÓN. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En conformidad con las normas reglamentarias, el diputado señor José Miguel Ortiz me ha pedido usar de la palabra en el tiempo adicional que corresponde a la Democracia Cristiana.Tiene la palabra, señor diputado.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en la madrugada de ayer, Concepción se vio afectada, una vez más, por un grave siniestro. Mi ciudad fue testigo de cómo, en un tiempo muy rápido, las llamas consumieron tres décadas de historia de nuestra querida vega monumental.Como penquista, siento de todo corazón lo sucedido a las numerosas familias que han quedado desempleadas, entre las cuales se cuentan muchas amigas y amigos personales.Debemos dar vuelta esta lamentable página y comenzar a buscar soluciones para los cerca de ochocientos locatarios afectados. Ellos han perdido absolutamente todo y la única esperanza que les queda es que mi gobierno, el de la Concertación, que siempre se ha preocupado de la gente, una vez más la ayude a salir adelante.Como hijo de Concepción y diputado de la República, quiero enviar un mensaje de esperanza y de solidaridad para las cerca de mil doscientas personas que han quedado sin empleo y, por lo tanto, sin ingresos. Juntos debemos cumplir un objetivo central: permitir que los locatarios reemprendan su actividad económica lo antes posible, mediante la generación de subsidios o programas de gobierno, como los entregados con ocasión de otros lamentables hechos ocurridos en diferentes comunas del país, como Valparaíso, Curicó y Temuco.Quiero agradecer a la estadista Michelle Bachelet su gran preocupación. Ella dispuso de inmediato que el subsecretario del Interior, señor Patricio Rosende, viajará a Concepción, donde dicho personero se reunió con el intendente, señor Jaime Tohá, así como con comerciantes y dirigentes, para buscar, a través de programas públicos, los mecanismos que les permita salir adelante y reponer el capital de trabajo de cada uno de los afectados.Hago un llamado a la gerencia de la sociedad privada dueña de la Vega Monumental para que nunca se descarte la posibilidad de reconstruir un nuevo recinto en el mismo lugar. Ayer, en Santiago, en cumplimiento de diferentes gestiones para instituciones y organizaciones de mi distrito, supe de lo ocurrido. De inmediato me entrevisté con el señor Juan Manuel Castro, director nacional del Sence, quien me informó que la razón por la cual nunca esos locatario accedieron a tomar un seguro radicaron en las exigencias impuestas en términos de capacitación de personal e instalación de extintores. Obtuve su compromiso en cuanto a disponer la realización de una capacitación masiva durante este tiempo, de manera de cumplir con las exigencias para tomar un seguro cuando recuperen su lugar de trabajo. Por otro lado, en relación con el caso ocurrido en Curicó, donde se quemaron doscientos locales, el colega Roberto León me informó que la gerenta general del Sercotec, Cristina Orellana, administra un programa de emergencia con el que resuelve lo concerniente a maquinarias y mercaderías. Cabe destacar que Cristina Orellana ya está trabajando en relación con lo sucedido en Concepción.Asimismo, existe capital semilla a través del Fosis. Son más de trescientos mil pesos que se ponen a disposición para recuperar herramientas. Como es posible observar, existen los instrumentos para entregar ayuda rápida a esta gente que prácticamente perdió todo.El principal objetivo es que cada locatario recupere lo que perdió, a fin de que retome su actividad. Es prioritario limpiar el terreno, reponer la maquinaria y la mercadería que se destruyó y hacer todo lo necesario para que esta gente olvide este mal inicio de año y retomen su actividad dentro de uno o dos meses, al menos, con instalaciones provisorias.Finalmente, pido que se oficie a la Presidenta de la República para expresarle mi agradecimiento, como penquista, por la rapidez con que actuó y dispuso ayuda para los afectados. Comprometo mi labor fiscalizadora de diputado de la República, a fin de que los beneficios lleguen eficazmente a los damnificados.Solicito que se envíe copia de esta intervención al presidente y a la directiva del sindicato de locatarios de la Vega Monumental de Concepción; al intendente, señor Jaime Tohá, y a la alcaldesa de la ciudad, señora Jacqueline Van Rysselberghe.He dicho. El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Ulloa, Sabag, Jaramillo, González y Recondo.</INTERVENCION_DIPUTADO>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.56 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    
    
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES.<APERTURA>-Se abrió la sesión a las 13.38 horas.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>MEJORAMIENTO DE INFRAESTRUCTURA Y TRASPASO A ADMINISTRACIÓN ESTATAL DE HOSPITAL MISIÓN SAN JUAN DE LA COSTA. Oficio.</TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, los funcionarios del Hospital Misión San Juan de la Costa se encuentran en paro, como una manera de llamar la atención de las autoridades por las deficientes y precarias condiciones en que se encuentra el recinto hospitalario, que es administrado por un ente privado.Los funcionarios solicitan en forma urgente infraestructura adecuada y condiciones humanas dignas para que la gente reciba atención hospitalaria.Son muchas las deficiencias que existen en ese hospital. Reitero, se requiere una nueva infraestructura, que permita entregar la debida atención a quienes solicitan los servicios de hospitalización o de atención médica, toda vez que el actual edificio no reúne las condiciones materiales que demandan las actuales necesidades médicas y hospitalarias. Se requieren nuevos instrumentos y equipos con tecnología de punta que permitan un trabajo médico lo más eficiente posible. Como una manera de darle más seriedad a la solución del problema y para que quede constancia de ello, pido que se oficie al ministro de Salud, a fin de que intervenga personalmente en la solución de tales demandas. Hoy, los funcionarios están en paro luego de agotar instancias de diálogo; sin embargo, no han sido escuchados.Repito, ese hospital requiere una nueva infraestructura, instrumentos médicos nuevos, insumos, implementos de todo tipo, camas, etcétera. Además, es necesario estudiar la factibilidad de traspasar ese hospital de la administración privada a la estatal, para darle mayor eficiencia y contar con mayores recursos, porque actualmente no son suficientes. Últimamente, la municipalidad había restado recursos a ese centro hospitalario, pero eso fue solucionado.De manera que -repito- solicito la intervención directa y urgente del ministro de Salud, para dar solución a los requerimientos del Hospital Misión San Juan de la Costa, ubicado en un sector muy precario. De hecho, se encuentra en una de las cinco comunas más pobres del país y, por tanto, se le debería inyectar más recursos y darle una atención más directa y masiva en relación con las necesidades que presenta.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Alfonso De Urresti, Alberto Robles y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE CAUSA POR ATROPELLO DE MENOR EN SAN JOSÉ DE LA MARIQUINA. Oficios.</TITULO></TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en la comuna de San José de la Mariquina, específicamente en la intersección de las calles Manuel Varas y Condell, se produjo un lamentable atropello que tuvo como resultado la muerte de una menor de dos años de edad, de nombre Isidora Paz Rojas Rivera. Ella fue arrollada por un conductor que manejaba en estado de ebriedad, el que se dio a la fuga, pero luego fue detenido por carabineros. Tal situación ha ocasionado natural dolor y consternación en la familia y en los vecinos. Tuve la oportunidad de concurrir al velorio. Familiares y vecinos recordaron el lamentable procedimiento utilizado en esa oportunidad y que ahora quiero denunciar. Para tal efecto, solicito oficiar al fiscal nacional y al ministro de Defensa, a través de la subsecretaria de Carabineros, para que informen sobre el estado y la situación en que se encuentra el proceso judicial relativo a este caso. En tal sentido, quiero saber por qué el fiscal que concurrió al levantamiento del cuerpo de la menor en el sitio del suceso dejó en libertad a los implicados en ese accidente y no tomó las medidas correspondientes respecto de quien conducía el vehículo que causó el mortal atropello; por qué no se adoptaron las medidas necesarias para dejarlo privado de libertad; por qué carabineros tardó en llegar, simplemente hizo levantamiento del cuerpo y no se constituyó para detener no sólo al autor del atropello que manejaba el vehículo, sino también a su acompañante, por cuanto existen dudas respecto de quien conducía. Carabineros de Chile debe preocuparse de proteger a la población y perseguir a los delincuentes. Hay una familia y un barrio completo en San José de la Mariquina que se encuentran absolutamente consternados.Por eso -reitero-, solicito que se oficie al fiscal nacional, a fin de que informe sobre la situación en que se encuentra la causa criminal iniciada a propósito de ese accidente, que tuvo como resultado la muerte de una menor y, además, lesiones graves en contra de la hermana de la menor fallecida. Asimismo, pido que se oficie al ministro de Defensa, a través de la subsecretaria de Carabineros, a fin de que informe detalladamente sobre el procedimiento policial adoptado.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del diputado señor Alberto Robles y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INVESTIGACIÓN DE PROCEDIMIENTO POLICIAL UTILIZADO EN ALLANAMIENTO A RESIDENCIA DE POBLACIÓN NORTE GRANDE, COMUNA DE VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Al mediodía de 15 de diciembre recién pasado, Carabineros allanó el domicilio de la señora Maggi Burgos, ubicado en calle Chuquicamata 303, población Norte Grande, Valdivia. Ese procedimiento policial buscaba presuntamente pesquisar tráfico de drogas, pero, lamentablemente, se cometió un tremendo error. Además de la señora Maggi, la familia se encuentra integrada por don Juan Carlos Moraga Oyarzún, su marido; sus tres hijos menores de edad, Nicole Moraga, Carlos Moraga y Abraham Moraga, además de un sobrino de nueve años de edad, de nombre Cristopher Pineda Burgos, todos los cuales estaban al interior de la casa al momento del allanamiento. En efecto, el día señalado, policías con rostros cubiertos allanaron el hogar de esta honrada familia, para escarnio de toda la comunidad. Además, a don Juan Carlos Moraga se le hizo firmar una declaración cuando se le llevó detenido al cuartel de Carabineros, en circunstancias de que es analfabeto. Aquí se ha vulnerado una serie de normas y derechos de pobladores honrados que trabajan y que han buscado un camino para salir adelante. A mi juicio, Carabineros debe dar explicaciones. Por eso, solicito que se oficie a la subsecretaria de Carabineros, a fin de que el alto mando de la institución informe sobre el procedimiento que se debe adoptar en tales circunstancias, las órdenes que lo autorizaban y las evidencias encontradas. Además, si don Juan Carlos Moraga, principal acusado en este caso, es analfabeto, ¿por qué se le hizo firmar una declaración que claramente no podía entender y no fue asistido por alguna persona letrada? Así las cosas, es claro que sus derechos no estaban garantizados.Asimismo, solicito que el fiscal nacional entregue información respecto del procedimiento que permitió llevar adelante dicho allanamiento, el que puede calificarse de desproporcionado, que fue practicado a personas que no tenían ninguna responsabilidad, con la consecuente destrucción de puertas y ejercicio de violencia sicológica a menores. Somos los principales impulsores del combate contra la delincuencia, especialmente contra el narcotráfico; sin embargo, cuando se vulneran derechos ciudadanos, una institución como Carabineros debe responder, ofrecer las disculpas, en caso de que proceda, y establecer los procedimientos sancionatorios, para que dicha institución no pierda la confianza de la ciudadanía, en especial de los pobladores, los que -no me cabe duda- también buscan limpiar sus territorios de la lacra delictual.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del diputado señor Alberto Robles y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>ADQUISICIÓN DE TECNOLOGÍA LÁSER PARA SERVICIO DE UROLOGÍA DE HOSPITAL DE COPIAPÓ. Oficios.</TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, el próximo 7 de enero de 2010 se desarrollará en el Hospital Regional de Copiapó el primer workshop de cirugía percutánea y ureteroscópica del norte de Chile. Dicho encuentro contará con la participación de colegas de vasta experiencia, formados en el Hospital San Borja Arriarán. Además, habrá una demostración de tecnología láser Holmium, técnica que busca destruir, por vía percutánea o ureteroscópica, los cálculos que desarrollan pacientes litiásicos.En Chile, la población con mayor incidencia de cálculos de esta naturaleza se encuentra en Atacama. De hecho, según las cifras enviadas por el servicio de Urología del hospital, uno de cada cuatro pacientes que consulta presenta patología litiásica.Desde hace bastante tiempo el Servicio de Salud ha hecho un esfuerzo para incorporar tecnología que permita ir solucionando los problemas de los pacientes, sobre todo de aquellos cuya situación es más compleja. Hoy, se encuentra disponible un litotriptor percutáneo, que a veces presenta problemas de mantención, lo que me parece necesario corregir. Con todo, es evidente que el servicio ha ido mejorando en términos de equipamiento y tecnología, ya que hoy cuenta con tres urólogos que trabajan en Copiapó, estamos haciendo esfuerzos para que lleguen urólogos a Vallenar, de modo que se desarrolle la especialidad en toda la región.El Hospital de Copiapó está en proceso de mejoramiento, con una inversión bastante cuantiosa en infraestructura. La idea es construir todas las dependencias necesarias para convertirlo en un centro asistencial moderno.A medida que pasa el tiempo, la tecnología va mejorando. Los procedimientos médicos que utilizan buena tecnología se hacen mucho menos invasivos y mucho mejor adaptados al paciente. Antes, era necesario abrir el riñón para sacar los cálculos; hoy, la utilización del láser omnium disminuye los riesgos, sobre todo cuando el personal se encuentra capacitado para su uso. De hecho, su aplicación es casi ambulatoria y requiere escasa hospitalización.En consecuencia, contar con ese tipo de tecnología es muy importante para los distintos servicios.Por lo tanto, solicito oficiar a la intendenta de la Región de Atacama, a la directora del Servicio de Salud de esa región, al director del Hospital de Copiapó y al representante del Ministerio de Salud en el área de inversiones, con el objeto de que incorporen la compra de un litotriptor láser omnium de última generación para el servicio de urología del Hospital de Copiapó. Esa tecnología permitirá dar una mejor atención a los pacientes que padecen litotripsia, pero también que los médicos de la Región de Atacama entreguen un mejor servicio a la población, ya que se trata de una tecnología de punta en el mundo. Como ha quedado dicho, permite solucionar muchos problemas que las técnicas convencionales demoran tiempo en resolver. Asimismo, evita complicaciones en los pacientes. Por último, solicito que se remita copia de mi intervención al jefe del servicio de urología del Hospital de Copiapó, doctor Mario Navarro, quien me envió información completa sobre el tema.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con mi adhesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sunico, Raúl" DIPUTADOValue="901"><TITULO>PLAN ESPECIAL DE RECUPERACIÓN DE LA VEGA MONUMENTAL DE CONCEPCIÓN E INFORME DETALLADO SOBRE MEDIDAS QUE SE APLICARÁN A DAMNIFICADOS. Oficios.</TITULO>El señor SÚNICO.- Señor Presidente, ayer en la madrugada, cientos de locales comerciales de la Vega Monumental de Concepción resultaron completamente destruidos. Estamos hablando de una vega con más de setecientos locales. Se estima que más del 80 por ciento tuvo pérdidas totales de mercadería. Se trata de miles de personas que trabajaban en la atención de esos locales comerciales, muchos de los cuales vendían productos fabricados en los hogares de los propios empresarios y comerciantes que allí laboraban.Por lo anterior, solicito oficiar a los ministros del Interior, de Economía, de Mideplan y de Hacienda, así como a las autoridades del gobierno regional de Concepción, con el objeto de que se desarrolle un plan especial de recuperación de la actividad comercial de esos emprendedores, que vieron segados sus sueños como consecuencia del voraz incendio que se produjo en la Vega Monumental de Concepción.Al respecto, quiero hacer un conjunto de prevenciones. Ese plan especial no puede ser menos que el que se aplicó en Valparaíso cuando se quemaron varias manzanas del comercio, o el que se diseño para mitigar los efectos del terremoto que afecto a Tocopilla, que contemplo la devolución de capital de trabajo, lo que permitió a los comerciantes reactivar sus comercios. La gente de la Vega Monumental de Concepción requiere un trato digno, el mismo que recibieron los empresarios y comerciantes de Tocopilla, Valparaíso y Chaitén. En esos lugares el Gobierno hizo enormes esfuerzos para paliar las catástrofes producidas en su momento.De allí que se hace necesario revisar un conjunto de temas. En primer lugar, el Ministerio de Hacienda debe preocuparse de resolver la situación tributaria de cada uno de los damnificados, quienes lo perdieron todo. Los comerciantes no perciben ingresos, por lo que no se les puede cobrar multas por no pago de impuestos o por no declarar el IVA. Esa materia requiere preocupación especial del Servicio de Impuestos Internos, repartición que debe dar instrucciones precisas en tal sentido. En segundo lugar, se requiere revisar la situación de créditos con el BancoEstado, así como de dividendos y de matrículas en universidades e institutos profesionales de hijos de los comerciantes afectados.Es evidente que la situación económica de éstos ha variado sustantivamente.Por tal razón, el Ministerio de Educación debe diseñar una política que permita que esos jóvenes repostulen y se tome en consideración su nueva situación socioeconómica a la hora de acceder a becas de educación superior y a sistemas de créditos. Por otra parte, es necesario que el capital similla del Fosis actúe con la mayor prontitud, para que las personas afectadas vuelvan a generar ingresos.Se requiere que el Sercotec intervenga, a fin de generar los recursos necesarios para abordar esta emergencia.En definitiva, se necesita un plan integral que, por un lado, avance en la reconstrucción de los locales en el mediano plazo, y, al mismo tiempo, entregar soluciones a corto plazo. En tal sentido, el Ministerio de Bienes Nacionales debe procurar un espacio en Concepción para levantar instalaciones provisorias para que funcione ese comercio, y, de ese modo, las familias generen ingresos. Una segunda posibilidad es que el Gobierno arriende un espacio para poner en marcha la actividad comercial. La situación es muy dramática y requiere de acciones rápidas y efectivas. Valoro el hecho de que subsecretario del Interior se apersonara en el lugar, junto con la subsecretaria de Hacienda, a fin de tomar conocimiento de la situación y buscar soluciones al problema.Con todo, solicito que se me envíe un detalle pormenorizado de las acciones que se emprenderán para enfrentar esta catástrofe producida en la Vega Monumental de Concepción. Es necesario utilizar el conjunto de instrumentos aplicado en Chaitén, Tocopilla y Valparaíso, con el objeto de arribar a una solución rápida que vaya en ayuda de los afectados.Adhiere a la solicitud de oficios el diputado señor Alberto Robles.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.58 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Mensaje de S.E. la Presidenta de la República con el que inicia un proyecto de ley que solicita delegación legislativa para establecer un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales en la comuna de Arica. (boletín Nº 6810-12)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo el honor de someter a vuestra consideración un proyecto de ley que solicita delegación legislativa para establecer un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales en la comuna de Arica.I. FUNDAMENTOS DEL PROYECTO.	En la comuna de Arica existen sectores con presencia de polimetales que provocan una situación de exposición para la población que no puede mantenerse en el tiempo, ya que no resulta aceptable el nivel de dichos contaminantes en el suelo, existiendo un riesgo para la salud de las personas.	Esta situación de contaminación, que ha sido de conocimiento público y corroborada por estudios y muestreos realizados por organismos públicos y privados, así como la revisión de normas y referencias internacionales sobre la materia, tiene como principal fuente de exposición los alrededores del sector conocido como Sitio F, los acopios depositados e ingresados desde Suecia el año 1984 y el procesamiento de metales y relaves por parte de privados. En tanto, los minerales desechados o procesados, presentan altos contenidos de plomo y arsénico. Otra fuente de exposición ha sido el almacenamiento y tránsito de ferrocarriles y camiones con minerales con alto contenido de plomo.	Frente a esta situación el Gobierno dispuso la elaboración de un plan de maestro de intervención en Arica para afrontar la contaminación por polimetales, el que debía contemplar medidas en el ámbito de salud, educación y vivienda, incluyendo relocalización de viviendas si fuere necesario, entre otros ámbitos de acción.	El referido plan fue elaborado con el concurso de los Ministerios de Salud, Vivienda, Educación, Planificación y Hacienda, bajo la coordinación de la Ministra Presidenta de la Comisión Nacional de Medio Ambiente, y enriquecido por los diálogos y opiniones vertidas por los dirigentes en los encuentros con representantes y especialistas de los Ministerios involucrados. En particular, en el ámbito sanitario, el Ministro de Salud conformó una Comisión Técnica, del más alto nivel, integrada por diversos especialistas de instituciones académicas y de salud del sistema público y privado.	Se definió como eje determinante de la intervención el sanitario y en dicha perspectiva se formularon recomendaciones desde el ámbito de la salud pública, se establecieron criterios orientadores para la intervención en los ámbitos de educación y vivienda y se definió un Programa de Salud para población expuesta a polimetales. 	El plan, denominado “Programa Maestro de Intervención Zonas con Presencia de Polimetales en Arica” ya ha comenzado a ejecutarse. Se ha actualizado información territorial y de eventuales beneficiarios, se han iniciado acciones en salud, educación y vivienda y se ha elaborado un plan de mitigación ambiental, en tanto se avanza en el diseño de medidas de mediano y largo plazo. 	Esta iniciativa requerirá de varios años de implementación, especialmente en el ámbito de vivienda, y deberá ser monitoreada de modo de ir ajustando programas y acciones conforme se modifiquen las condiciones sanitarias y ambientales sobre las cuales se intervendrá.II. OBJETIVOS DEL PROYECTO.	La presente iniciativa legal tiene como objeto asegurar la continuidad y ejecución del denominado “Programa Maestro de Intervención Zonas con Presencia de Polimetales en Arica”.	Para ello se propone una delegación legislativa que permita dotar a la autoridad de instrumentos normativos para abordar y resolver una serie de situaciones y problemas que en la práctica presenta una intervención compleja y dinámica como esta, cuyas condiciones objetivas se espera vayan modificándose en tanto se desarrollan las acciones definidas, y al mismo tiempo dar mayores grados de certeza a la comunidad de su implementación.	En este contexto, se propone autorizar al Presidente de la República para que mediante uno o más Decretos con Fuerza de Ley establezca un programa de intervención en la zona con presencia de polimetales de la comuna de Arica, el que deberá contener acciones en las áreas de salud, educación, vivienda y medio ambiente.III. CONTENIDO DE LA INICIATIVA.	1. Contenidos del o los Decretos con Fuerza de Ley.	Se establece que los Decretos con Fuerza de Ley deberán señalar, según corresponda y en lo principal, la determinación geográfica de la zona contaminada y la de riesgo y los criterios para definir los beneficiarios de los programas y el procedimiento de selección. 	Asimismo, se determina que se deben precisar las medidas de mitigación ambiental que correspondan; establecer medidas destinadas a la evaluación, diagnóstico, mitigación y tratamiento de los posibles daños por la exposición a metales, sobre toda la población que cumpla los criterios definidos en el Decreto con Fuerza de Ley; considerar medidas destinadas a la atención en todos los niveles del sistema educacional, disponiendo el Ministerio de Educación y sus servicios dependientes de los recursos necesarios para su implementación; atención especial por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los diversos programas habitacionales que operan por su intermedio, a las personas afectadas que sean propietarias de un inmueble emplazado en la zona definida de intervención; facultar al Fisco para adquirir inmuebles cualquiera sea su destino, emplazados en la zona de intervención, mediante compra o permuta.	2. Declaración Zona Inhabitable.	Se propone que el Presidente de la República, mediante decreto supremo, declarare, por razones de interés general, como inhabitables la zona geográfica contaminada que se determine mediante el o los Decretos con Fuerza de ley a que se refiere esta iniciativa, de manera que no podrá ser utilizada para ningún fin. 	La referida declaratoria podrá quedar sin efecto, si mediante decreto supremo, se indica que la zona ha sido remediada o recuperada en sus propiedades básicas.	En consecuencia, tengo el honor de someter a vuestra consideración, el siguiente:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1°.- Facúltase al Presidente de la República para que, dentro del plazo de 180 días contados desde la fecha de publicación de la presente ley, establezca mediante uno o más decretos con fuerza de ley, expedidos a través del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, los que también deberán ser suscritos por los Ministerios de Hacienda, de Salud, de Educación, de Vivienda y Urbanismo, y, de Bienes Nacionales, según corresponda, un programa de intervención en las zonas o terrenos específicos con presencia de polimetales en la comuna a de Arica.	Artículo 2°.- El o los decretos con fuerza de ley que se dicten deberán contener las normas necesarias para regular las siguientes materias:	1)	La determinación de la zona geográfica o territorio específico que se encuentra contaminado con polimetales y aquellos que se encuentran en situación de riesgo de contaminación.	2)	El conjunto de acciones medio ambientales que deban ser ejecutadas en la zona geográfica o territorio específico contaminado o en situación de riesgo de contaminación, para los efectos de su remediación, mitigación o recuperación; 	3)	El conjunto de acciones de salud destinadas a procurar la evaluación, diagnóstico, mitigación y tratamiento de los posibles daños ocasionados en la salud de la población afectada, a consecuencia de su exposición a metales en las zonas o terrenos específicos declarados con presencia de polimetales en la comuna de Arica. Dichas acciones deberán garantizar el acceso universal, gratuito, oportuno y continuo a todas las prestaciones de salud disponibles en los establecimientos del sistema público de salud.	4)	El conjunto de acciones destinadas a procurar la atención en todos los niveles del sistema educacional, disponiendo, para tales efectos, de los recursos necesarios tanto del Ministerio de Educación como de sus servicios dependientes, para llevar a cabo su implementación, en favor de quienes sean declarados beneficiarios de las acciones del programa de intervención en la zona con presencia de polimetales en la comuna de Arica.	5)	El conjunto de acciones habitacionales, ejecutadas a través del Servicio de Vivienda y Urbanización de la Región de Arica y Parinacota, en favor de quienes sean declarados beneficiarios de las acciones del programa de intervención en la zona con presencia de polimetales en la comuna de Arica. 	6)	Facultar al Fisco, a través del Ministerio de Bienes Nacionales, para adquirir inmuebles cualquiera sea su destino, emplazados en la zona a que se refiere el numeral 1 del presente artículo, vía compra o permuta, de conformidad a lo señalado en el Decreto Ley N° 1939, de 1977.	La facultad señalada con anterioridad sólo podrá referirse a la adquisición de inmuebles que deban ser remediados y para ser recuperados al uso urbano no habitacional, cuyos actuales propietarios sean personas naturales o bien personas jurídicas que no hayan causado todo o parte de la contaminación que impide actualmente el uso normal de dichos territorios.	7)	Los instrumentos que se utilizarán para identificar a la población beneficiaria de las acciones a que se refieren los numerales anteriores, así como también los procedimientos que serán empleados para su selección.	Artículo 3°.- El mayor gasto fiscal que irrogue la aplicación de las acciones que sean implementadas de conformidad a lo dispuesto en el artículo 2° de la presente ley, será financiado con cargo a los recursos que anualmente contemple la Ley de Presupuestos del Sector Público para el Ministerio Secretaría General de la Presidencia, el Ministerio de Salud, el Ministerio de Educación, el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, y, el Ministerio de Bienes Nacionales. 	Artículo Transitorio.- El Presidente de la República, dentro del plazo de 120 días contados desde la publicación de la presente ley, mediante decreto expedido por intermedio del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, el que deberá ser suscrito por el Ministerio de Salud, declarará como inhabitables las zonas o terrenos específicos ubicados en la comuna de Arica que se encuentren contaminados por la presencia de polimetales. 	La declaratoria a que se refiere el inciso anterior quedará sin efecto, si mediante decreto expedido por los Ministerios Secretaría General de la Presidencia y de Salud, se establece que la contaminación de las referidas zonas o terrenos específicos ubicados en la comuna de Arica ha sido remediada o recuperada en sus propiedades básicas.”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia; ANDRÉS VELASCO BRAÑES, Ministro de Hacienda”.INFORME FINANCIEROPROYECTO DE LEY QUE SOLICITA DELEGACIÓN LEGISLATIVA PARAESTABLECER UN PROGRAMA DE INTERVENCIÓN EN ZONAS CONPRESENCIA DE POLIMETALES EN LA COMUNA DE ARICAMensaje Nº 1605-357	La presente iniciativa propone una delegación legislativa que faculta al Presidente de la República para que, dentro del plazo de 180 días contados desde la fecha de publicación de la ley, establezca mediante uno o más decretos con fuerza de ley un programa de intervención en la zona con presencia de polimetales de la comuna de Arica, el que deberá contener acciones en las áreas de salud, educación, vivienda y medio ambiente.	Estos Decretos con Fuerza de Ley deberán señalar la determinación geográfica de la zona contaminada y la de riesgo y los criterios para definir los beneficiarios de los programas y el procedimiento de selección. Se deben precisar las medidas de mitigación ambiental que correspondan; establecer medidas destinadas a la evaluación, diagnóstico, mitigación y tratamiento de los posibles daños por la exposición a metales; considerar medidas destinadas a la atención en todos los niveles del sistema educacional, contemplar la atención especial por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los diversos programas habitacionales que operan por su intermedio, a las personas afectadas que sean propietarias de un inmueble emplazado en la zona definida de intervención; y facultar al Fisco para adquirir inmuebles cualquiera sea su destino, emplazados en la zona de intervención, mediante compra o permuta.	El mayor gasto fiscal que irrogue la aplicación de estas acciones, será financiado con cargo a los recursos que anualmente contemple la Ley de Presupuestos del Sector Público para el Ministerio Secretaría General de la Presidencia, el Ministerio de Salud, el Ministerio de Educación, el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, y el Ministerio de Bienes Nacionales.	(Fdo.): SERGIO GRANADOS AGUILAR, Director de Presupuestos (S)”.2.	Mensaje de S.E. la Presidenta de la República con el que inicia un proyecto de acuerdo que aprueba el “Protocolo contra la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones, que complementa la Convención de las Naciones Unidas contra la delincuencia organizada transnacional”, adoptado por la Asamblea General de las Naciones Unidas, en Nueva York, Estados Unidos de América, el 31 de mayo de 2001. (boletín Nº 6813-10)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo el honor de someter a vuestra consideración el Protocolo contra la Fabricación y el Tráfico Ilícitos de Armas de Fuego, sus Piezas y Componentes y Municiones, que complementa la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional, adoptado por la Asamblea General de las Naciones Unidas, en Nueva York, Estados Unidos de América, el 31 de mayo de 2001.I. ANTECEDENTES.	El presente Protocolo, tal como lo señala su artículo primero, complementa la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional, publicada en el Diario Oficial de 16 de febrero de 2005.	Este Protocolo tiene por propósito perfeccionar las acciones que a nivel global se están realizando con la finalidad de regular y reducir el comercio ilícito de armas pequeñas y ligeras.	Diversas investigaciones señalan que el empleo de las armas pequeñas y ligeras provocan el mayor número de pérdidas humanas. Además, estudios recientes de Naciones Unidas dan cuenta de que un 90% de las personas fallecidas y heridas en conflictos lo son por la utilización de dicho armamento.	Dado que este problema de seguridad humana es universal, la comunidad internacional está dando una respuesta colectiva, entre otros instrumentos, a través del Programa de Acción sobre Armas Pequeñas y Ligeras de 2001 y el Protocolo Contra la Fabricación y el Tráfico Ilícito de Armas de Fuego, que entró en vigor el 2005.II. CONTENIDO DEL PROTOCOLO.	El Protocolo se encuentra estructurado sobre la base de un Preámbulo, en donde se consignan los motivos que orientaron a las Partes a adoptarlo, y veintiún artículos, agrupados en tres Títulos, que contienen las normas que conforman su cuerpo principal y dispositivo. 	1.	Objetivos.	En el Preámbulo, los Estados Parte en el presente Protocolo señalan que su objetivo es complementar la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional para conseguir prevenir, combatir y erradicar la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas, componentes y municiones, cuyos efectos perjudiciales en la seguridad de los Estados, ponen en peligro el bienestar de los pueblos, su desarrollo económico y social, y su derecho a vivir en paz. Por lo anterior, consideran que menester que los Estados adopten todas las medidas apropiadas a tal fin, incluidas medidas de cooperación internacional y de otra índole en los planos regional y mundial. 	En cuanto a la finalidad del presente Protocolo, se consigna, en el artículo 2, que ésta es promover, facilitar y reforzar la cooperación entre los Estados Parte con el propósito de prevenir, combatir y erradicar la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones.	2.	Disposiciones generales (Título I).	a.	Ámbito de aplicación.	Se regula la relación del Protocolo con la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional, estableciéndose que éste complementa dicha Convención y que, por lo mismo, debe interpretarse conjuntamente con ella. Asimismo, se indica que las disposiciones de la Convención se aplicarán, mutatis mutandis, al presente Protocolo, a menos que en él se disponga otra cosa, y que los delitos tipificados con arreglo al artículo 5 del Protocolo se considerarán igualmente delitos tipificados con arreglo a la Convención (art. 1).	Además, se contemplan una serie de definiciones que se estiman necesarias para la aplicación del presente Protocolo: “arma de fuego”; “piezas y componentes”; “municiones”; “fabricación ilícita”; “tráfico ilícito”; y, “localización” (art. 3).	El relación al ámbito de aplicación del presente Protocolo, el artículo 4 señala que, salvo disposición en contrario, se aplicará a la prevención de la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas, componentes y municiones, y a la investigación y el enjuiciamiento de los delitos tipificados con arreglo al artículo 5 del presente Protocolo, cuando esos delitos sean de carácter transnacional y entrañen la participación de un grupo delictivo organizado. Queda excluida su aplicación a las transacciones entre Estados y a las transferencias estatales cuando la aplicación del Protocolo pudiera perjudicar el derecho de un Estado Parte a adoptar medidas en aras de la seguridad nacional en consonancia con la Carta de las Naciones Unidas.	b.	Tipificación y sanción.	A su turno, el artículo 5, sobre la penalización, dispone que cada Estado Parte adoptará las medidas legislativas o de otra índole que sean necesarias para tipificar como delito, cuando se cometan intencionalmente: la fabricación ilícita de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones; el tráfico ilícito de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones; la falsificación o la obliteración, supresión o alteración ilícitas de la(s) marca(s) de un arma de fuego requerida(s) de conformidad con el artículo 8 del presente Protocolo. Además, éstos deberán tipificar como delito: la tentativa de comisión de un delito tipificado con arreglo al presente artículo o la participación en él como cómplice; y la organización, dirección, ayuda, incitación, facilitación o asesoramiento para la comisión de un delito tipificado también con arreglo al presente artículo.	En cuanto al decomiso, incautación y disposición, el artículo 6 contempla, a reserva de lo dispuesto en el artículo 12 de la Convención, que los Estados Parte adoptarán, de conformidad con su ordenamiento jurídico interno, las medidas que sean necesarias para: permitir el decomiso de las armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones que hayan sido objeto de fabricación o tráfico ilícitos; impedir que las armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones que hayan sido objeto de fabricación o tráfico ilícitos caigan en manos de personas no autorizadas, en particular mediante la incautación y destrucción de esas armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones, a menos que se haya autorizado oficialmente otra forma de disposición, siempre y cuando se hayan marcado las armas de fuego y se hayan registrado los métodos para la disposición de esas armas de fuego y municiones.	3.	Prevención (Título II).	a.	Garantizar información.	El artículo 7 trata de los registros, disponiendo que cada Estado Parte garantizará el mantenimiento, por un período no inferior a diez años, de la información relativa a las armas de fuego y, cuando sea apropiado y factible, de la información relativa a sus piezas, componentes y municiones que sea necesaria para localizar e identificar las armas de fuego; y, cuando sea apropiado y factible, sus piezas, componentes y municiones que hayan sido objeto de fabricación o tráfico ilícitos, así como para evitar y detectar esas actividades.	Esa información debe incluir: las marcas pertinentes requeridas de conformidad con el artículo 8 del presente Protocolo; y, en los casos que entrañen transacciones internacionales con armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones, las fechas de emisión y expiración de las licencias o autorizaciones correspondientes, el país de exportación, el país de importación, los países de tránsito, cuando proceda, y el receptor final, así como la descripción y la cantidad de los artículos.	Por otra parte, el artículo 12 prevé el intercambio de información entre los Estados Parte, el que se realizará en conformidad a lo dispuesto en sus respectivos ordenamientos. Dicha información incluye la cooperación en la localización de las armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones que puedan haber sido objeto de fabricación o tráfico ilícitos y la respuesta rápida dentro de los medios disponibles. Además esta disposición establece la obligación de los Estados Parte de garantizar la confidencialidad y acatar las restricciones impuestas a la utilización de toda información que reciba de otro Estado Parte, con sujeción a su ordenamiento jurídico y acuerdos internacionales.	b.	Identificación y localización de armas de fuego.	El artículo 8, relativo a la marcación de las armas de fuego señala que, a los efectos de identificar y localizar cada arma de fuego, los Estados Parte deberán adoptar medidas en relación a la marcación de éstas al momento de la fabricación, a las armas importadas y cuando se transfieran. Además, dichos Estados tendrán que alentar a la industria de fabricación de armas de fuego a formular medidas contra la supresión o la alteración de las marcas.	c.	Principios generales de desactivación.	El artículo 9, por su parte, aporta los principios generales de desactivación de las armas de fuego. Así los Estados Parte que no reconozcan como arma de fuego un arma desactivada, cuando adopten una medida que sea necesaria para prevenir su reactivación ilícita, ella deberá guardar consonancia con dichos principios.	El artículo 10 señala los requisitos generales para sistemas de licencias o autorizaciones de exportación, importación y tránsito. 	d.	Medidas de seguridad y prevención.	El artículo 11, a su vez, contempla las medidas apropiadas que cada Estado Parte debe adoptar a fin de detectar, prevenir y eliminar el robo, la pérdida o la desviación, así como la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones.	e.	Cooperación internacional.	La cooperación se regula desde los planos bilateral, regional e internacional, a fin de prevenir, combatir y erradicar la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones (art. 13). Sin perjuicio de lo dispuesto en el párrafo 13 del artículo 18 de la Convención, cada Estado Parte designará un órgano nacional o un punto de contacto central encargado de mantener el enlace con los demás Estados Parte en toda cuestión relativa al presente Protocolo. Se indica finalmente en dicho artículo, que los Estados Parte procurarán obtener el apoyo y la cooperación de los fabricantes, agentes comerciales, importadores, exportadores, corredores y transportistas comerciales de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones, a fin de prevenir y detectar las actividades ilícitas mencionadas precedentemente.	Por otra parte, el artículo 14 se refiere a la capacitación y asistencia técnica, señalando que los Estados Parte deberán cooperar entre sí y con las organizaciones internacionales pertinentes a fin de que los Estados que lo soliciten reciban la capacitación y asistencia técnica requerida para reforzar su capacidad de prevenir, combatir y erradicar la fabricación y el tráfico ilícitos de armas de fuego, sus piezas y componentes y municiones, incluida la asistencia técnica, financiera y material que proceda en las cuestiones enunciadas en los artículos 29 y 30 de la Convención.	f.	Corredores y corretaje.	El artículo 15, por su parte, recomienda a los Estados Parte considerar la posibilidad de establecer un sistema de reglamentación de las actividades de las personas dedicadas al corretaje, indicando también las medidas que el sistema podría incluir. En cuanto a los Estados Parte que hayan establecido un sistema de autorización de las operaciones de corretaje, como el descrito anteriormente, se insta a que incluyan datos sobre los corredores y las operaciones de corretaje en sus intercambios de información efectuados con arreglo al artículo 12 del presente Protocolo y a que mantengan un registro de corredores y de las operaciones de corretaje conforme a lo previsto en el artículo 7 del presente Protocolo.	4.	Disposiciones finales (Título III). 	Finalmente, se encuentra el Título III, sobre “Disposiciones finales”, que comprende desde el artículo 16 al 21, y contiene las cláusulas usuales a este tipo de instrumentos internacionales, estas son: solución de controversias; firma, ratificación, aceptación, aprobación y adhesión; entrada en vigor; enmienda; denuncia; y, depositario e idiomas.	En mérito de lo expuesto y atendido que la adhesión al presente Protocolo significara un aporte para la lucha en nuestro país contra la delincuencia organizada, solicito a vuestras señorías aprobar el siguientePROYECTO DE ACUERDO:	“ARTÍCULO ÚNICO.-	Apruébase el “Protocolo contra la Fabricación y el Tráfico Ilícitos de Armas de Fuego, sus Piezas y Componentes y Municiones, que complementa la Convención de las Naciones Unidas contra la Delincuencia Organizada Transnacional”, adoptado por la Asamblea General de las Naciones Unidas, en Nueva York, Estados Unidos de América, el 31 de mayo de 2001.”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; MARIANO FERNÁNDEZ AMUNÁTEGUI, Ministro de Relaciones Exteriores; EDMUNDO PÉREZ YOMA, Ministro del Interior; FRANCISCO VIDAL SALINAS, Ministro de Defensa Nacional; CARLOS MALDONADO CURTI, Ministro de Justicia”.3. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley Nº 1.224, que crea el Servicio Nacional de Turismo y otras normas legales relacionadas. (boletín Nº 5687-23).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “discusión inmediata”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.4. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que establece un reclamo judicial en contra de las sanciones aplicadas por percepción indebida del subsidio nacional para el transporte público remunerado de pasajeros. (boletín Nº 6758-15),	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.5.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad. (boletín Nº 6582-11).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.6.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que modifica el Código Penal y el decreto ley Nº 321, de 1925, para sancionar el femicidio y aumentar las penas aplicables a este delito. (boletines Nºs. 4937-18 y 5308-18, refundidos).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.7.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que regula el lobby. (boletín Nº 6189-06).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.8.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que establece elecciones primarias para candidatos a alcaldes, parlamentarios y Presidente de la República. (boletín Nº 6628-06).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”,	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.9. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que crea el Ministerio de Asuntos Indígenas y la Agencia de Desarrollo Indígena. (boletín Nº 6726-06).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.10. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que faculta a los Ministerio de Relaciones Exteriores; Hacienda, Economía, Fomento y Reconstrucción; y al Consejo Nacional de la Cultura y las Artes para integrarse al directorio de la Fundación Imagen de Chile. (boletín Nº 6759-10).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.11. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de que regula la obligación de ciertas autoridades públicas de constituir un mandato especial de administración ciega de patrimonio y de enajenar activos, en los casos y forma que se indica. (boletín Nº 5898-07).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.12. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre colegios profesionales. (boletín Nº 6562-07).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.13. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre jurisdicción y competencia de los tribunales militares y procedimiento ante ellos. (boletín Nº 6739-02).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.14. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre seguridad privada. (boletín Nº 6639-25)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.15. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que aumenta en un grado la pena del delito de falsa alarma, cuando ocasione tumulto, conmoción pública o altere la seguridad o el orden público. (boletín Nº 6791-06).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.16. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que modifica el Código Penal en lo relativo al delito de tortura, adecuándolo a la Convención contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes. (boletín Nº 6691-07).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.17. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre sistema nacional de aseguramiento de calidad de la educación parvularia, básica y media y su fiscalización. (boletín Nº 5083-04).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.18. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que regula los servicios sanitarios rurales. (boletín Nº 6252-09).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.19. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que incentiva el uso, fomento e integración de la bicicleta. (boletín Nº 6586-15).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.20. Oficio del Senado.	“Valparaíso, 22 de diciembre de 2009.	Tengo a honra comunicar a vuestra excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley Nº 1.224, que crea el Servicio Nacional de Turismo, y otras normas legales, correspondiente al Boletín N° 5687-23, con las siguientes modificaciones:Artículo 1°.-	Ha suprimido la frase “mediante el perfeccionamiento de sus mercados y”.Artículo 3°.-	Ha intercalado, a continuación de la palabra “ejecuten”, la expresión “, coordinen”.Artículo 4°.-	Ha reemplazado la frase “pequeñas y medianas empresas”, por “empresas de menor tamaño”.Artículo 5°.-Letra a)	La ha sustituido, por la siguiente:	“a) Turismo: conjunto de actividades realizadas por personas durante sus viajes y permanencias en lugares distintos al de su entorno habitual, por un período de tiempo consecutivo inferior a un año, por motivos diferentes al de ejercer una actividad remunerada en el lugar visitado.”.Letra b)	Ha reemplazado la frase “el viaje turístico hacia una localidad”, por la siguiente: “la elección del destino de la actividad turística”.Letra e)	Ha sustituido la conjunción “y”, por “o”.Letra f)	La ha reemplazado, por la que sigue:	“f) Calificación: procedimiento mediante el cual se otorga, a un servicio turístico, el reconocimiento del cumplimiento de los requisitos de una norma técnica.”.Letra g)	La ha sustituido, por la siguiente:	“g) Certificación: constancia documentada, emitida por un organismo competente, en la cual consta que un servicio o establecimiento turístico cumple con determinado nivel o estándar de calidad o seguridad previamente definido, según el reglamento dictado por la autoridad competente.”.Letra h)	La ha reemplazado, por la que sigue:	“h) Servicios de alojamiento turístico: establecimientos en que se provee comercialmente el servicio de alojamiento, por un período no inferior a una pernoctación, que estén habilitados para recibir huéspedes en forma individual o colectiva, con fines de descanso, recreo, deportivos, de salud, estudios, negocios, familiares, religiosos, u otros similares.”.Letra i)	La ha sustituido, por la siguiente:	“i) Turismo Aventura: turismo en que se realizan actividades específicas que utilizan el entorno o medio natural como soporte físico y recurso para producir en los turistas determinadas emociones y sensaciones de descubrimiento y de exploración, y que implican cierto empeño, actividad física y riesgo controlado.”.-o-	Ha consultado las siguientes letras k) y l), nuevas:	“k) Etnoturismo: modalidad de turismo que comprende todos los instrumentos y medios por los cuales se desarrolla la actividad turística tendiente a dar a conocer la forma de vida, cultura y costumbres de los pueblos originarios.	l) Ecoturismo: modalidad de turismo ambientalmente responsable, de bajo impacto, que promueve la conservación del medio ambiente y propicia la inclusión activa y socioeconómicamente benéfica de las poblaciones locales.”.-o-Artículo 6°.-	-Ha reemplazado, en el inciso segundo, el pronombre “Aquella”, por “La Política Nacional de Turismo”, e intercalado, a continuación del artículo “los”, la expresión “propósitos,”.	-Ha sustituido el inciso tercero, por el que sigue:	“Asimismo, promoverá el desarrollo de programas sociales que, junto con permitir el acceso a los diferentes grupos de interés social a los beneficios del turismo, contribuyan a crear empleo; a fomentar la inversión de las empresas, especialmente las de menor tamaño; a disminuir la estacionalidad turística y a la descentralización del país.”.Artículo 7°.-	Ha reemplazado el numeral 1), por el siguiente:	“1) El Ministro de Economía, Fomento y Turismo, quien lo presidirá.”.Artículo 8°.-	-Ha sustituido, en su encabezamiento, las frases “Ministro Presidente del Comité, en conjunto con el resto de los integrantes”, por “Comité de Ministros del Turismo”.	-Ha intercalado, en el número 1), a continuación de la palabra “República”, la frase “, por intermedio del Ministro Presidente del Comité,”.Artículo 9°.-	Ha sustituido, en el inciso segundo, la locución “deben dictarse a través de”, por “corresponda dictar a”; la expresión “a través”, la segunda vez que aparece, por “por intermedio”, y la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 10.-	-Ha reemplazado, en el encabezamiento, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.	-Ha sustituido el numeral 2), por el que sigue:	“2) Dirigir el Comité de conformidad con las directrices e instrucciones que, en materia de política de turismo, imparta, por su intermedio, el Presidente de la República.”.	-Ha reemplazado el numeral 5), por el siguiente:	“5) Delegar en el Subsecretario de Turismo las funciones signadas con los números 3) y 4) de esta disposición.”.Artículo 11.-	-Ha reemplazado, en el inciso primero, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.	-Ha suprimido, en el inciso tercero, la expresión “meramente administrativas,”, y sustituido los vocablos “serán”, por “ser”, y la referencia a la “Subsecretaría de Economía, Fomento y Reconstrucción”, por otra a la “Subsecretaría de Economía y Empresas de Menor Tamaño”.Artículo 12.-Número 2)	Ha reemplazado la frase “cualesquiera otras materias que requieran”, por “de las demás materias que requieran”, e intercalado, a continuación del vocablo “aquél”, la frase “, de conformidad con lo dispuesto en el número 12) del artículo 8º de esta ley”.Número 4)	Lo ha sustituido, por el siguiente:	“4) Informar periódicamente al Comité acerca de la marcha del sector, del cumplimiento, ejecución, resultados y desarrollo de sus acuerdos e instrucciones.”.Número 6)	Ha intercalado, a continuación de la palabra “elaboración”, la expresión “, ejecución”.Número 7)	Ha eliminado la frase “Reconstrucción, en su calidad de Ministro del”.Número 8)	Ha intercalado, a continuación de la voz “plazo”, la frase “, con un máximo de 60 días”.Número 10)	Ha reemplazado la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 13.-	-Ha intercalado, en el inciso primero, a continuación de la expresión “comunales,”, el vocablo “intercomunales”.	-Ha sustituido, en el inciso segundo, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 15.-	Ha reemplazado la voz “Planos”, por “Planes”.Artículo 18.-	-Ha intercalado, en el inciso tercero, a continuación del vocablo “Nacionales”, la siguiente frase: “, quienes en todo evento deberán pronunciarse fundadamente”.	-Ha sustituido, en el inciso cuarto, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.	-Ha reemplazado, en el inciso final, la expresión “y,o”, por “ni”.Artículo 21.-	Ha sustituido la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.TÍTULO VIDE LA PROMOCIÓNPárrafo 1°De la Imagen País	Ha reemplazado el epígrafe de este párrafo, por el siguiente:“De la Política Nacional de Promoción del Turismo”Artículo 22.-	- Ha reemplazado, en el inciso primero, las frases “Es deber del Estado impulsar, a través de sus organismos,”, por las siguientes: “El Estado impulsará, por intermedio de sus organismos,”.	-Ha sustituido, en el inciso segundo, la locución “el Estado deberá propiciar”, por “el Estado propiciará”.Párrafo 2°De la Política Nacional de Promoción del TurismoDel Consejo Consultivo de Promoción Turística	Ha suprimido, en este epígrafe, la locución “De la Política Nacional de Promoción del Turismo”.Artículo 24.-	-Ha reemplazado, en el inciso segundo, la voz “asociaciones”, por “entidades”.	-Ha sustituido, en el inciso final, la frase “Mediante reglamento se regulará la designación,”, por la siguiente: “Un reglamento determinará la composición del Consejo y la designación,”.Artículo 25.-	Lo ha reemplazado, por el que sigue:	“Artículo 25.- El Consejo celebrará sus sesiones a lo menos dos veces al año, cuando lo convoque su Presidente o a solicitud de la mayoría de los miembros. El quórum para sesionar será de las dos terceras partes de sus integrantes y, para adoptar acuerdos, la mayoría absoluta de los asistentes con derecho a voto. En caso de empate decidirá el voto del Presidente.”.Artículo 26.-	Ha sustituido la palabra “asociaciones”, por “entidades”.Artículo 28.-	Ha suprimido, en el inciso primero, la locución “de la ejecución”.Artículo 29.-	Ha reemplazado la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 30.-	-Ha sustituido, en el inciso primero, la expresión “y, o” por “y”, e incorporado, antes del punto aparte (.), la siguiente frase final: “, según sea el caso”.	-Ha reemplazado, en el inciso segundo, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 35.-	Ha intercalado, en el inciso segundo, a continuación de la palabra “prestador”, las frases “, de conformidad a la normas aplicables al sector público, mediante resolución fundada”.Artículo 37.-	Ha sustituido, en el inciso primero, el vocablo “criterios”, por la locución “requisitos generales, permanentes y objetivos”.Artículo 38.-	Ha reemplazado, en el inciso primero, el artículo “Los”, por la frase “Para poder ejercer su actividad los”.Artículo 41.-	Ha agregado, en el inciso primero, la siguiente oración final: “La eliminación se tramitará según las normas aplicables al sector público.”.Artículo 42.-	-Ha intercalado, en el inciso primero, a continuación de la voz “promocional”, la frase “que deberá ser”.	-Ha intercalado, en el inciso cuarto, a continuación de la palabra “certificado”, lo siguiente: “, lo cual será sancionado de acuerdo a la presente ley y demás disposiciones legales aplicables”.Artículo 43.-	Ha reemplazado, en el inciso primero, la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.Artículo 44.-	Ha sustituido, en la letra d), la voz “asociaciones”, por “entidades”.Artículo 45.-	Ha reemplazado, en la letra e), la frase “de los recursos que sean”, por “del patrimonio turístico que sea”.Artículo 46.-	Ha eliminado la locución “y aquellas relativas”.Artículo 49.-	Ha sustituido su inciso segundo, por el siguiente:	“Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 24 de la ley precitada, para la aplicación de las multas el tribunal tendrá especialmente en cuenta la situación de indefensión en que hubiere quedado el turista con motivo de la infracción, la facilidad en el acceso a la información de los servicios ofrecidos y los daños efectivamente causados o el riesgo generado. Podrá considerar, además, el idioma del turista, su tiempo de permanencia en el país y la circunstancia de haber o no contratado con una agencia de turismo.”.Artículo 50.-	Ha sustituido, en la letra a), la expresión “1 y 10 UTM”, en la letra b), “2 y 12 UTM”, y en la letra c), “10 UTM”, por “5 y 10 UTM”, “5 y 20 UTM”, y “entre 25 y 35 UTM”, respectivamente.Artículo 51.-	-Ha reemplazado, en el inciso primero, la expresión “y las Municipalidades” por “, las Municipalidades y cualquier persona”, y el vocablo “denunciante”, por “afectado”.	-Ha incorporado el siguiente inciso segundo, nuevo:	“En los casos que corresponda, el ejercicio manifiestamente abusivo de acciones judiciales con la finalidad de entorpecer la operación de un agente del mercado será sancionado de conformidad a lo establecido en la ley N° 20.169, sobre competencia desleal.”.Artículo 52.-	-Ha reemplazado, en el número 1), la expresión “, y” por un punto aparte (.).	-Ha incorporado los siguientes números 3) y 4), nuevos:	“3) Deróganse, a partir de la entrada en vigencia del decreto con fuerza de ley a que se refiere el artículo 6° transitorio de la presente ley, los artículos 16, 19 y 20.	4) Reemplázase el artículo 18, por el siguiente:	“Artículo 18.- El Director Nacional de Turismo, de conformidad con lo establecido en el artículo 31 de la ley N° 18.575, y con sujeción a la planta y la dotación máxima de personal, establecerá mediante resolución fundada, su organización interna y determinará las denominaciones y funciones que correspondan a cada una de las unidades establecidas para el cumplimiento de las funciones del Servicio.”.”.-o-	Ha consultado el siguiente artículo 54, nuevo:	“Artículo 54.- Sustitúyese la denominación dada por el artículo 1° de la ley N° 14.171 al “Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción”, por “Ministerio de Economía, Fomento y Turismo”.	Todas las menciones que el ordenamiento jurídico haga al Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, o simplemente al “Ministerio de Economía”, deberán entenderse, en lo sucesivo, referidas al Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.”.-o-DISPOSICIONES TRANSITORIASArtículo 3°.-	Lo ha reemplazado, por el que sigue:	“Artículo 3°.- El Servicio Nacional de Turismo podrá seguir integrando la Corporación de Promoción Turística de Chile, persona jurídica de derecho privado, sin fines de lucro, autorizada por decreto supremo N° 1.291, del Ministerio de Justicia, de 1994, hasta por el lapso de dos años contado desde la entrada en vigencia de la presente ley, con el objeto de efectuar promoción turística de Chile en el extranjero.”.Artículo 4°.-	-Ha suprimido, en el inciso primero, la frase “, dentro del plazo de 180 días, contado desde la fecha de publicación de la presente ley,”, y reemplazado la palabra “Reconstrucción”, por “Turismo”.	-Ha reemplazado, en el inciso segundo, las frases “de la ley N° 18.834, sobre Estatuto Administrativo, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N° 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda”, por lo siguiente: “del decreto con fuerza de ley N° 29, del Ministerio de Hacienda, de 2005, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N° 18.834, sobre Estatuto Administrativo”.	-Ha agregado, en el inciso final, a continuación de la voz “miles”, lo siguiente: “, actualizada según el reajuste de remuneraciones a los trabajadores del sector público que corresponda”.Artículo 6°.-	-Ha sustituido, en el inciso primero, el vocablo “Reconstrucción”, por “Turismo”, y la frase “de la ley N° 18.834, sobre Estatuto Administrativo”, por “del decreto con fuerza de ley N° 29, del Ministerio de Hacienda, de 2005, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N° 18.834, sobre Estatuto Administrativo”.	-Ha intercalado, en su inciso final, a continuación de la palabra “miles”, la siguiente frase: “, actualizada según el reajuste de remuneraciones a los trabajadores del sector público que corresponda”.Artículo 7°.-	Ha reemplazado la voz “Reconstrucción”, por “Turismo”.-o-	Hago presente a vuestra excelencia que este proyecto de ley fue aprobado, en general, con el voto afirmativo de 27 señores senadores, de un total de 38 en ejercicio.	En particular, los artículos 7°, 8°, 9°, 13, 18, 23, 24, 25, 26, 27, 29, 51 y 54 fueron aprobados con el voto favorable de 24 señores Senadores, de un total de 38 en ejercicio, dándose así cumplimiento a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a vuestra excelencia en respuesta a su oficio Nº 7.911, de 20 de enero de 2009.	Devuelvo la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a vuestra excelencia.	(Fdo.): JOVINO NOVOA VÁSQUEZ, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.21. Oficio del Senado.	“Valparaíso, 22 de diciembre de 2009.	Tengo a honra comunicar a vuestra excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de ley que concede la nacionalidad por gracia al señor Gerard Francois Jean Ouisse, correspondiente al Boletín N° 6646-17.	Lo que comunico a vuestra excelencia en respuesta a su oficio Nº 8.419, de 4 de noviembre de 2009.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra excelencia.	(Fdo.): JOVINO NOVOA VÁSQUEZ, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.22. Informe de la delegación de diputados que asistió a la XV Conferencia de las partes de la Convención Marco de Naciones Unidas sobre cambio climático (cop15), entre los días 15 y 18 de diciembre de 2009, realizada en Copenhague, Dinamarca.“Honorable Cámara,	Tengo a honra informar sobre la participación de los diputados señores Roberto Sepúlveda Hermosilla (Presidente de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente); Roberto León Ramírez (Presidente del Grupo Interparlamentario Chileno de la Unión Interparlamentaria); y Enrique Accorsi Opazo (miembro de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente), quienes fueron especialmente invitados por el Ministro de Relaciones Exteriores a formar parte de la delegación que concurrió a la XV Conferencia de las Partes de la Convención Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Climático, realizada en Copenhague, Dinamarca.	Por nuestro país participaron los Ministros de la Comisión Nacional del Medio Ambiente, señora Ana Lya Uriarte Rodríguez; de la Comisión Nacional de Energía, señor Marcelo Tokman Ramos; el Embajador señor Cristián Maqueira, y otros altos funcionarios.	Es preciso tener en consideración que en el marco de las gestiones preparatorias para la Conferencia de las Partes de Naciones Unidas para el Medio Ambiente (COP15), el Gobierno danés batalló intensamente en la concreción de un acuerdo global amplio sobre la temática en la ciudad de Copenhague.	Para dichos efectos, involucró a un alto número de países a fin de lograr un acuerdo que contemplara metas claras para la reducción de emisiones CO2, con miras a impedir el aumento de la temperatura en el planeta, en promedio, más allá de los 2ºC, margen considerado como sensible y responsable por la Ministra para la Conferencia Climática de Naciones Unidas COP15.	Sin embargo, y pese a las expectativas sólo se pudieron materializar acuerdos de orden político, quedando pendientes los aspectos jurídicos de carácter vinculante para ser acordados en próximas reuniones.	Asimismo, cabe tener presente que también se llevó a cabo en forma paralela una Reunión Parlamentaria convocada por la Unión Interparlamentaria (UIP) en el Parlamento danés, con ocasión de la citada Conferencia, el día 16 de diciembre de 2009, cuyo objetivo fue que los parlamentarios pudieran acceder a la información y antecedentes que se manejaron durante las negociaciones y efectuaran aportes desde la perspectiva parlamentaria.I. INTRODUCCIÓN.Calentamiento Global o Cambio Climático.	El fenómeno del Calentamiento Global o Cambio Climático ya fue enunciado a principios del siglo XX por Svante Arrhenius, Premio Nobel del año 1903. Este físico y químico sueco calculó que, duplicando la cantidad de CO2 en la atmósfera, se produciría un aumento de la temperatura de la tierra de 1,5°C a 4,5°C.	Al CO2, junto con otros gases (como el metano, el dióxido de nitrógeno, etc.), se los ha llamado Gases de Efecto Invernadero (GEI) pues, haciendo un símil con las instalaciones agrícolas que llevan ese nombre, permiten el ingreso de la radiación solar pero, en la medida que aumenta su concentración en la atmósfera, limitan el “escape” del calor acumulado. Esto provoca un aumento progresivo de la temperatura media de la superficie de la Tierra rompiendo el equilibrio térmico logrado luego de millones de años de evolución de nuestro planeta, equilibrio que ha posibilitado el desarrollo de la vida tal como la conocemos.	Cada día se hace más evidente que estos equilibrios naturales son mucho más frágiles que lo pensado. El planeta Tierra, que parecía infinito y capaz de soportar todo tipo de cargas comienza ha demostrar sus límites y su agotamiento. A escala planetaria, el crecimiento económico mundial ha empujado las fronteras de expansión hasta sus últimos rincones. Con la total ocupación del planeta por parte de un sistema económico integrado han aparecido, o se han hecho evidentes, nuevos problemas a los que se ha llamado problemas globales.	Entre los fenómenos más conocidos ligados con los equilibrios naturales está el calentamiento global o cambio climático. Este ha sido calificado como “una seria amenaza mundial, que exige urgentemente una respuesta asimismo mundial. Un reto único para la economía, pudiendo afirmarse que es el mayor y más generalizado fracaso del mercado jamás visto en el mundo. “	Hoy día sabemos que las concentraciones en la atmósfera de GEI han alcanzado valores equivalentes a unas 430 partes por millón (ppm) de CO2e, en comparación con el valor de 280 ppm, el mayor registrado en la historia del planeta con anterioridad a la Revolución Industrial. Este fenómeno está produciendo un aumento gradual y continuo de la temperatura promedio de la superficie del planeta que podría representar, de acuerdo con los modelos climáticos utilizados por el IPCC, un aumento total de 4,7°C, o más, para fines del siglo XXI. Sabemos así mismo que este fenómeno es provocado, con una probabilidad de más del 90%, por las actividades humanas.	Los datos clave del fenómeno son: que la temperatura media global ha aumentado en el último siglo en un 0,7°C, que el nivel de los océanos ha subido 17 cm, que el hielo ha perdido el 10% de su cobertura, que las aguas superficiales de los océanos se acidifican, que por el aumento de la temperatura y de la acidez, los bancos de coral están en peligro de extinción poniendo en peligro la cadena de la vida en los océanos. El contenido de CO2 es 29% superior al nivel de los últimos 800.000 años. El aumento del CO2 atmosférico es 200 veces más rápido que en los últimos 100 siglos. Por último, este aumento en el CO2 es el resultado de la quema de combustibles fósiles y la deforestación. Todo esto son hechos sustentados por un amplísimo consenso de la comunidad científica internacional.	“Nuestros líderes no captan la escala del problema ni la velocidad de los cambios. No se dan cuenta de que deben actuar ahora”, dijo el climatólogo Andrew Weaver, de la canadiense University of British Columbia, y autor principal de los informes del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC) .II. ANTECEDENTES.	1. La Convención Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Climático.	Alertada por las primeras manifestaciones evidentes del fenómeno del Calentamiento Global, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Ambiente y el Desarrollo, conocida más comúnmente como la Cumbre de la Tierra, realizada en Río de Janeiro, Brasil, en 1992, acordó adoptar un enfoque de desarrollo que protegiera el medio ambiente, mientras se aseguraba el desarrollo económico y social.	Los trabajos y negociaciones de las Naciones Unidas sobre el cambio climático se han basado en la labor del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC), establecido conjuntamente por el PNUMA y la OMM en 1988. El Grupo es una red mundial de 2.500 científicos y expertos eminentes que pasan revista a las investigaciones científicas sobre la materia. 	Para frenar el calentamiento de la Tierra se elaboró y firmó en Río de Janeiro la Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático (1992). Esta fue adoptada en Nueva York el 9 de mayo de 1992 y entró en vigor el 21 de marzo de 1994.	Al suscribir la Convención, los países desarrollados acordaron reducir sus emisiones de dióxido de carbono y otros “gases de efecto invernadero” a los niveles de 1990 antes del fin del año 2000. Esos países, que son responsables del 60% de las emisiones anuales de dióxido de carbono, convinieron también en transferir a los países en desarrollo tecnología e información que los ayudarán a hacer frente a los problemas derivados del cambio climático.	En la Convención se reconoce que el problema del calentamiento gradual del planeta es un tema que nos afecta a todos por igual pero las responsabilidades son diferenciadas. A esto se ha llamado el principio de “responsabilidades comunes pero diferenciadas”.	En 1997, los gobiernos acordaron incorporar una adición al tratado, conocida con el nombre de Protocolo de Kyoto, que cuenta con medidas mejor definidas.	2.	El Protocolo de Kyoto.	Como complemento de la Convención Marco de las Naciones Unidas el Protocolo de Kyoto establece compromisos vinculantes en metas cifradas de reducción de emisiones de GEI y con plazos definidos.	En la Primera Conferencia de las Partes de la CMNUCC (COP1), Berlín, marzo/abril de 1995, en una decisión conocida con el nombre de Mandato de Berlín, las Partes pusieron en marcha una nueva ronda de conversaciones para decidir la adopción de compromisos más firmes y más detallados para los países industrializados. Después de dos años y medio de negociaciones intensas, se adoptó el protocolo de Kyoto en la COP3 de Kyoto (Japón), el 11 de diciembre de 1997.	El Protocolo de Kyoto es un tratado internacional cuyo objetivo principal es lograr que entre 2008-2012 los países desarrollados disminuyan sus emisiones de gases de efecto invernadero a un 5 por ciento menos del nivel de emisiones de 1990. Si un país fallara en cumplir este mandato podría ser forzado a reducir su producción industrial.	El Protocolo establecía en el Anexo 1 un listado de los países que estaban obligados a comprometer reducciones en sus emisiones. El acuerdo entró en vigor el 16 de febrero de 2005, después de la ratificación por parte de Rusia el 18 de noviembre de 2004.	El gobierno de Estados Unidos firmó el acuerdo pero no lo ratificó (ni Bill Clinton ni George W. Bush), por lo que su adhesión sólo fue simbólica hasta el año 2001 en el cual el gobierno de Bush se retiró del Protocolo.	3.	Negociaciones post Kyoto. 	El inicio del proceso de negociaciones para lograr un acuerdo post-Kyoto se podría situar en la Conferencia de Bali, Indonesia, de diciembre de 2007, conocida como COP13. Allí los 187 países participantes adoptaron una “hoja de ruta” que definió el camino a seguir hasta Copenhague 2009.	En Bali el debate se puso tenso ante la inclusión en la decisión final de la meta de reducir las emisiones de los países desarrollados de un 25% a 40% al 2020. Este objetivo fue defendido por la Unión Europea, que se apoyó en el Cuarto Informe del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático de febrero de 2007. Según este informe, esta reducción sería necesaria si se quiere limitar el calentamiento en el año 2050 a 2°C, umbral más allá del cual el sistema climático podría llegar a ser incontrolable. La propuesta se complementaba con el objetivo de reducir las emisiones al año 2050, para todos los países, en un 50% respecto a 1990.	Este doble objetivo era muy ambicioso. Establecía una meta muy restrictiva para los EE.UU., principal contaminador del planeta, pero también para los otros países desarrollados en el horizonte del año 2050. Los países en desarrollo aceptaron esta lógica porque significaba incluir a los EE.UU. en los compromisos, que a esa fecha seguía rechazando el Protocolo de Kyoto.	Pero la primera potencia mundial se negó a incluir el rango 25% - 40% en el texto. Los europeos llegaron a amenazar con no participar en las reuniones sobre el cambio climático organizada por el gobierno de Bush en el 2008. Por último, los europeos, por temor a un fracaso de la Conferencia, dejaron de lado su propuesta. Como consecuencia, los países en desarrollo rechazaron la meta del 2050.	Este desencuentro inicial marcó las siguientes rondas de negociaciones.	La XIV Conferencia de las Partes (COP14) de la Convención Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Climático se desarrolló en Poznan, Polonia, del 1 al 12 de diciembre de 2008. La COP14 trabajó sobre el Plan de Acción acordado en Bali: mitigación, adaptación, tecnología y financiación, más la llamada visión compartida. Esta reunión fue la última COP antes de Copenhague donde se negoció el nuevo acuerdo en torno al régimen climático para modificar el Protocolo de Kyoto a partir de 2012. Los resultados de esa Cumbre fueron decepcionantes. En Poznan no se consiguió ni siquiera acordar una declaración política para cerrar la Conferencia con un documento que presentar al mundo.	4.	Ronda de negociaciones previas a la Conferencia de Copenhague (COP15).	Caber recordar las reuniones llevadas a cabo en el mes de octubre en Bangkok y en noviembre en Barcelona.	Durante la primera, no se registraron avances dignos de destacar en los temas políticos y las divergencias se mantuvieron en cuanto a los compromisos de reducción de emisiones y de GEI, y en torno al paquete financiero que debería solventar las acciones de adaptación y mitigación del mundo en desarrollo. Por tanto, los logros obtenidos en la consolidación y redacción de los textos de negociación fueron escasos o casi nulos.	Por ello, el Secretario Ejecutivo de la Convención, señor Ivo de Boer, instó a los líderes de las naciones desarrolladas a impulsar el avance de las negociaciones y adoptar un paquete de financiamiento adecuado para cubrir las necesidades del mundo en desarrollo.	Por su parte, el Presidente, señor Zammit Cutajar, precisó que el acuerdo no se obtendría a menos que los países en desarrollo como China, India, Brasil, Indonesia y otros se manifestaran en favor de la mitigación, pues ello tiene directa relación con la asignación de los montos requeridos para el financiamiento.	A su vez, la Ronda de Barcelona tenía por objeto facilitar la preparación de un texto para ser negociado en Copenhague, que incluyera alternativas viables y de esta manera llegar a un resultado positivo en Dinamarca.	Una parte importante de los países en desarrollo plantearon la necesidad de incrementar sus compromisos de reducción de emisiones GEI, de manera tal de cerrar la brecha que existe entre el alcance de aquellos compromisos y aquello que demanda la ciencia para abordar de manera efectiva el denominado “cambio climático”.	Por otra parte, los países desarrollados abogaron por alcanzar un acuerdo sobre los medios para alcanzar dichas reducciones, incluyendo los mecanismos de flexibilidad antes de finalizar los números, como también la necesidad de incluir la mitigación dentro de un contexto más amplio, argumentando que un acuerdo sobre nuevos compromisos con arreglo al Protocolo de Kyoto, sin la participación de Estados Unidos y de los países emergentes, no podría cumplir con las demandas de la ciencia, lo que provocó el rechazo por parte de los países africanos. Todo lo anterior, provocó una tensión política pero ningún cambio significativo.	Sin perjuicio, de lo anterior es menester precisar que durante las negociaciones que se desarrollaron en Copenhague se tuvieron en cuenta cuatro factores: reducción de emisiones efectuadas por los países desarrollados; alcance y escala de las acciones de mitigación efectuadas por los países en desarrollo; aportes en materia de financiamiento y transferencia de tecnología para ir en apoyo de las acciones de adaptación y mitigación en los países en desarrollo; instalación de una arquitectura de gobernanza para administrar esos fondos de manera equitativa.	Finalmente, es preciso señalar que la dificultad que presentaron estas negociaciones dicen relación con la magnitud y la complejidad de las transformaciones que están en juego. Se trata de reinventar la sociedad industrial de las próximas décadas, particularmente en sus formas de producción y consumo, a objeto de limitar el aumento de la temperatura media a menos de 2ºC y contener el fenómeno del cambio climático y las resultantes de las catástrofes naturales.	5.	La Conferencia de Copenhague (COP15).	La Conferencia de Copenhague reunió a Jefes de Estado, donde destacaron el Presidente de Estados Unidos, de Francia y otros. Reunió a más de 40.000 delegados de 180 países.	Durante los días previos a la Conferencia se multiplicaron los contactos entre los principales líderes que intentan desbloquear las negociaciones. La visita del Presidente Obama a China y su encuentro con el Primer Ministro indio hicieron renacer el optimismo.	Los anuncios de China de aceptar un compromiso que contempla mejorar la intensidad energética (emisiones de CO2 por unidad de PIB) al año 2020 en un 40% y a un 45% en relación con el año 2050, las señales de India en el sentido de flexibilizar su posición y, de los EE.UU. que anunció rebajar sus emisiones para el año 2020 en un 17% en relación con los niveles de 2005, levantaron nuevamente el ánimo.	El problema radica en que hoy día las metas apuntan a limitar el aumento de temperatura media de la superficie de la Tierra a 2°C para el año 2050. La seriedad del fenómeno se puede calibrar en su verdadero valor cuando se tiene presente que el aumento de temperatura de la Tierra fue de 2°C entre la última glaciación y los tiempos actuales. Es decir, debemos pensar, en el mejor de los casos, en profundos cambios climáticos en las próximas décadas.	Es importante tener presente que un aumento en la temperatura media de la superficie de la Tierra no significa un aumento parejo de la temperatura en todas las latitudes. El aumento de la temperatura promedio traerá aparejado más devastadores y más frecuentes fenómenos climáticos extremos: mayores sequías, mayores lluvias devastadoras, huracanes y tifones de mayor intensidad y más frecuentes, etc.	De acuerdo con los modelos y estudios científicos existentes podría significar, por ejemplo, la paralización de la circulación oceánico-atmosférica del Atlántico Norte. Este fenómeno de circulación de grandes masas de aguas tibias desde el Golfo de México hasta el Atlántico Norte permite las temperaturas más templadas en la Europa del Norte. Este enorme “bombeo” de agua se produce por una diferencia de temperatura de escasos grados centígrados.	Este último fenómeno ilustra muy bien la fragilidad de los equilibrios naturales. Ciertos fenómenos nuevos comienzan a ser estudiados por el mundo científico y obligan a pensar que los pronósticos de los actuales modelos predictivos podrían quedarse cortos al evaluar los futuros cambios climáticos.	A título de ejemplo, podemos mencionar otros dos fenómenos:	La acidificación creciente de los océanos disminuye su capacidad de “retirar” CO2 de la atmósfera (los océanos son el mayor factor de absorción del CO2 de la atmósfera).	Los suelos congelados bajo los mantos de hielos eternos, llamados permafrost, contienen una gran cantidad de metano congelado. Al derretirse los glaciares, estos suelos quedarán expuestos a la radiación solar directa y liberarán a la atmósfera este GEI de alto impacto. El metano tiene un efecto invernadero 24 veces superior al CO2.	Finalmente, resulta indispensable fortalecer el compromiso de todos los países, especialmente los más desarrollados, con vistas a cumplir los estándares de emisión acordados. La responsabilidad con las futuras generaciones así lo exige.	6.	Postura de Chile.	La postura del Ministerio de Relaciones Exteriores destaca que Chile parte de la evidencia científica universalmente aceptada respecto de la necesidad de no sobrepasar el umbral de los 2°C de calentamiento global, tal como lo señala el Panel Intergubernamental de Cambio Climático de Naciones Unidas (IPCC).	Por ese motivo, los costos de postergar las decisiones, tanto para el medio ambiente como para las economías mundiales, superara con creces los valores al adoptar medidas inmediatas.	Nuestro país tiene un compromiso con dicha causa y por ello el resultado de la Conferencia de Copenhague resulta vital, aún cuando el proceso de negociaciones no presentó la rapidez anhelada en este importante desafío para la humanidad.	Esta Conferencia puso a prueba la capacidad del multilateralismo en lo que se refiere a enfrentar uno de los principales retos de la globalización.	En materia de mitigación, hay un cierto consenso global que indica que se deberá lograr una reducción cercana al 50% para el año 2050 a fin de alcanzar una estabilización de las emisiones de gases efecto invernadero por debajo de las 10 gigatoneladas anuales. A pesar de su responsabilidad histórica, la ambición y liderazgo mostrado hasta ahora por los países desarrollados ha sido insuficiente. Ellos deben comprometer metas ambiciosas de modo de entregar una clara señal respecto de esa responsabilidad histórica. De otro modo, resulta difícil comprometer a los países en desarrollo, exigiéndoles un nivel de compromiso similar. Más aún, cuando ello atenta gravemente su crecimiento económico.	Por su parte, los países en desarrollo también deben sumarse a los esfuerzos de mitigación a través de acciones apropiadas a nivel nacional (NAMAs), fijando una línea de base que permita medir, reportar y verificar internacionalmente (MRV) dichas acciones voluntarias. Los NAMAs, sin embargo, deben estar condicionados a la transferencia de recursos y tecnologías del mundo desarrollado bajo la modalidad MRV, aspecto fundamental para la transparencia del sistema.	Existen distintos grados de responsabilidades dentro de los países en desarrollo. El principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas no debe constituirse en una excusa para la inacción. Es importante considerar que la suma de las aspiraciones de los países en desarrollo en materia de limitaciones voluntarias puede tener un efecto muy significativo para proyectar una dinámica renovadora al proceso. De este modo, los países desarrollados podrían ampliar el alcance de sus reducciones de emisiones, en el caso de registrar respuestas significativas por parte de los países en desarrollo.	Para impulsar un acuerdo sustantivo en Copenhague, se podrían explorar compromisos adicionales, que nos permitan seguir avanzando sobre la base de dos ideas. La primera radicaría en que los países desarrollados asuman un compromiso significativo en términos de reducciones absolutas en sus niveles de emisión, y comprometan apoyo financiero y transferencia tecnológica. Como contrapartida de ese planteamiento, podría surgir una masa crítica de países en desarrollo que se comprometan con NAMAs vinculantes y verificables, con metas intermedias que sean demostrables, tales como una mayor participación de las energías renovables en la matriz energética, una relación apropiada entre la tasa de crecimiento del PIB y del consumo energético, e indicadores relativos a reforestación, entre otras.	Lo anterior implica, asimismo, que en la medida en que los países desarrollados asuman sus responsabilidades históricas y comprometan apoyo financiero y transferencia tecnológica, los países en desarrollo podrán reforzar estas acciones poniendo metas intermedias más ambiciosas, generando un espiral positivo (spillover), acorde tanto con la urgencia del problema como con el esfuerzo con que se han comprometido los desarrollados.	El mundo desarrollado debe entregar un apoyo económico sustantivo con el objeto de que los países en desarrollo mantengan su crecimiento sobre la base de un modelo de economía baja en carbono y puedan adaptarse convenientemente a los impactos del cambio climático. Estos flujos implican compromisos recíprocos y los países desarrollados tienen que ser capaces de generarlos de manera adicional, sostenible y predecible. Por su parte, los países en desarrollo deberían crear regímenes de gobernabilidad y de políticas públicas adecuadas para enfrentar esta problemática.	Cabe reconocer que los fondos públicos destinados a apoyar a los países en desarrollo resultarán esenciales por cuanto son altas las probabilidades de que los mecanismos de mercado se revelen insuficientes. Muchos países de la región ya no son elegibles en materia de ayuda internacional para el desarrollo. 	En tal sentido, la propuesta mexicana del Fondo Verde o el Fondo Amazonas establecido por Brasil son planteamientos que van en la dirección correcta. El Fondo de Adaptación del Protocolo de Kyoto, que entrará en vigor el 2010 dentro del Fondo de Medio Ambiente Mundial (GEF), resulta fundamental para los países en desarrollo. Para éstos, la adaptación es un aspecto fundamental. Los fondos públicos deberían contar con normas que aseguren que su flujo sea predecible y transparente, así como congruente con el principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas.	En términos generales, como se señaló, la Cumbre debería responder a cuatro aspectos pendientes: a) los objetivos de reducción de emisiones adoptados por los países desarrollados, b) el alcance y escala de las acciones de mitigación (NAMAs) efectuadas por los países en desarrollo, c) los aportes en materia de financiamiento y transferencia de tecnología de los países desarrollados para apoyar las acciones de adaptación y mitigación en los países en desarrollo, y d) la instalación de una arquitectura de gobernanza para administrar esos fondos de manera equitativa. 	Asimismo, nuestro país, desde el punto de vista político jurídico, considera que la propuesta del Primer Ministro de Dinamarca, señor Lars Lokke Rasmussen, que parte de la definición de “one COP decision and two purposes” es políticamente vinculante y contempla dos objetivos fundamentales, cuales son:	El primero residiría en la fijación de un cronograma de negociaciones para abrochar los detalles pendientes y, en consecuencia, permita avanzar hacia un régimen jurídicamente vinculante en materia de cambio climático que concluya ya sea en la COP16 (México) o a más tardar en la COP17 (Johannesburgo). Esta visión manifiesta la conveniencia de lograr un acuerdo global que incluya los elementos fundamentales tanto de la Convención como de su Protocolo de Kyoto. 	El segundo propósito implicaría sentar las bases de compromisos que permitan poner en práctica acciones inmediatas (“prompt start”) para combatir el fenómeno, particularmente en materia de mitigación y financiamiento. 	Según dicho concepto, este acuerdo políticamente vinculante debería contemplar una serie de aspectos específicos, como los que se señalan a continuación:	Incorporar los contenidos de los bloques de negociación adoptados en el Plan de Acción de Bali (PAB), es decir, adaptación, mitigación, financiamiento, transferencia de tecnologías y generación de capacidades. Se trata de mantener la consistencia y orientar los futuros trabajos.	Permitir la acción inmediata para enfrentar el fenómeno del calentamiento global en todos los aspectos estipulados en el PAB, particularmente en materia de mitigación, adaptación y financiamiento. Con un financiamiento sustantivo se podrían apoyar los esfuerzos de acción temprana.	Impulsar resultados ambiciosos que tiendan a la adopción de un acuerdo jurídicamente vinculante y que fijen el camino para limitar el calentamiento global a un máximo de 2ºC, como lo recomiendan los estudios científicos universalmente aceptados.	Fundamentarse sobre los principios (por ejemplo, las responsabilidades comunes pero diferenciadas y según respectivas capacidades) e instrumentos legales (Convención y su Protocolo de Kyoto) ya acordados.	Cubrir los temas esenciales y la totalidad de los aspectos estipulados por el PAB. No resulta aceptable ni conveniente abordar dichos aspectos de manera parcial. Se trata de lograr compromisos de reducción de emisiones de los países desarrollados, acciones de parte de los países en desarrollo, de avanzar números y de poner en práctica acciones inmediatas. 	Contener anexos que pongan de relieve los compromisos y acciones adoptados por cada país y que éstos sean sujetos a un sistema transparente de medición, información y verificación (modalidad MRV).	7.	Conclusiones de la Conferencia de Copenhague (COP15).	El acuerdo sobre el cambio climático adoptado en Copenhague distó mucho de las expectativas iniciales de la Conferencia.	Estados Unidos y China lograron acercar posiciones, tras días de acusaciones mutuas. Brasil, India y Sudáfrica acordaron una forma para monitorear y verificar los recortes de las emisiones de carbono en naciones en desarrollo, y se comprometieron a declarar las acciones que tomarán para reducir la polución global en cantidades específicas, pero sin mencionar esas cifras.	Además, se dejó para enero de 2010 el establecimiento de las metas de reducción de dióxido de carbono (CO2), el mayor gas contaminante de efecto invernadero, objetivo principal de la Conferencia.	El acuerdo, producto de las reuniones multilaterales de estos cinco países, no es vinculante y apenas hace algunas menciones a emprender un esfuerzo, voluntario, para que la temperatura del globo no suba de 2ºC y promete ayuda monetaria para que los países pobres del planeta luchen contra el calentamiento global.	Los países ricos se comprometen a un objetivo conjunto de reducción de gases de efecto invernadero en al menos 80% para el año 2050, para poder mantener así el objetivo de los 2ºC (como máximo) de incremento de la temperatura global.	Eso sí, confirmaron que habrá fondos de ayuda de los países ricos para que los menos favorecidos puedan luchar contra el cambio climático, que se elevarán a US$ 30 mil millones de dólares para los tres próximos años y a US$ 100 mil millones de dólares anuales en 2020.III. AGENDA DE LA REUNIÓN PARLAMENTARIA.	Es preciso recordar que durante la 120ª Asamblea de la Unión Interparlamentaria, celebrada en Addis Abeba el mes de abril de este año, se adoptó una resolución sobre cambio climático, modelos de desarrollo sustentable y energías renovables, que se adjunta como Anexo N° 1 al final de este informe, de donde se desprende la importancia que la Asamblea le dio a la temática y de ahí el origen de la Reunión Parlamentaria que se desarrolló en forma conjunta a la Conferencia de Naciones Unidas sobre Cambio Climático de Copenhague.	Esta reunión contó con la presencia de diversos expertos mundiales y de un alto número de parlamentarios, y su finalidad fue conocer todos los antecedentes, cuestiones y orientaciones relativas a la COP15 y poder de esta manera dialogar con los negociadores de los distintos gobiernos y hacer un aporte desde la óptica parlamentaria para el desarrollo exitoso de dicha Conferencia.	También es necesario considerar la “Declaración de Malta del Compromiso de los Parlamentarios a la COP15 y Más Adelante”, de fecha 24 de noviembre de 2009, que se adjunta como Anexo Nº 2.	Del mismo modo, se adjunta una Declaración y una minuta elaborada por Terram, que el diputado señor Accorsi hizo suya durante sus planteamientos y que se adjunta en Anexo N° 3.	Finalmente, el Grupo Latinoamericano y del Caribe, al cual está adscrito nuestro país, también elaboró un documento de trabajo sobre la temática, que se adjunta como Anexo N° 4.	1.	Inauguración.	El Presidente de la UIP, señor Theo-Ben Gurirab, agradeció la participación de los numerosos parlamentarios y expositores que concurrieron.	Destacó la necesidad de crear el marco regulatorio, partiendo de la idea del principio común pero con responsabilidades diferenciadas.	Abogó por el desarrollo e implementación de las denominadas economías verdes, dentro de la idea de un crecimiento más eficiente y de un concepto de respeto por el medio ambiente.	Subrayó que las distintas economías no son responsables del problema del cambio climático en igual medida y por ello instó por llegar a una correcta utilización de los recursos energéticos y para contar con un marco regulatorio adecuado.	Destacó que 192 países hubieran ratificado la Convención sobre Cambio Climático de Naciones Unidas, pues esto constituye un apoyo casi universal.	Por ello, coincidiendo con la Ministra de Medio Ambiente danesa, señora Connie Hedegaard, señaló que no existe opción alguna y que el cambio climático debe ser combatido.	A su vez, el Presidente del Folketing, señor Thor Pedersen, destacó que las sumas de dinero que se han destinado a estos fines continúan siendo insuficientes.	Entre los aspectos que tienen relevancia con el tema en discusión, mencionó la planificación familiar y citó el desarrollo que ha experimentado India y su proyección de población al año 2050, donde las estimaciones señalan que alcanzará los mil seiscientos millones de personas; el aumento que experimentará la población africana y por consiguiente la presión que se ejercerá en los recursos naturales, especialmente en cuanto a energía y alimentos.	De modo tal que fue de opinión de desarrollar energías limpias, efectuar más inversiones en investigación, y evitar la tala de bosques. Se refirió a la explotación del Amazonas.	A su vez, el Presidente de la República de Maldivas, señor Mohamed Nasheed, relató el impacto que puede llegar a tener el calentamiento global sobre su país, llegando a sostener que podría desaparecer.	En otro orden de materias, destacó otros elementos que tienen incidencia en la temática como son la democracia, la buena gobernanza y un financiamiento adecuado para invertir en nuevas tecnologías para que puedan operar los programas que contempla la lucha contra el cambio climático.	Citó, a vía ejemplar, los grandes deshielos que se han producido en la parte norte del planeta o en Groenlandia y destacó que el aumento de un grado en la temperatura podría llegar a provocar un daño irreparable a toda la humanidad.	Por dichos motivos, sostuvo que no era posible negociar con la naturaleza ya que los efectos del cambio climático afectan tanto a los países desarrollados como a los en vías de desarrollo y subrayó que no se trataba de temas como el desarme o la crisis financiera, pues involucra a las generaciones futuras, lo que está avalado por la experiencia científica. En esta materia, destacó el impacto que provoca el transporte aéreo.	Por ello, Maldivas ha invertido muchos recursos en tecnología y en energías limpias y también en el tema de los residuos.	Es por ello que su país adoptó medidas para eliminar el carbono.	2.	Paneles.	2.1	Los aspectos políticos de la legislación sobre el clima. 	Un nuevo tipo de normativa empieza a tomar forma, principalmente, pero no de manera exclusiva, en los diferentes países que deben comprometer reducciones en sus emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEI) como resultado de los acuerdos internacionales surgidos a partir de la Convención Marco de Naciones Unidas para el Cambio Climático, del año 1997.	Este acuerdo y los avances posteriores en esta materia, particularmente el Protocolo de Kyoto, contienen, en algunos casos, normas vinculantes para los países que adhieren a estos tratados y, en otros, definen normas y procedimientos para el funcionamiento de ciertos mecanismos como el mecanismo de aplicación conjunta, que permite transferir unidades de reducción de emisiones entre países del Anexo I y el Mecanismo de Desarrollo Limpio (MDL) que busca crear incentivos al desarrollo de un mercado de emisiones y que estimule las inversiones “limpias” en los países en desarrollo por parte de inversionistas de origen en los países desarrollados.	A partir de los acuerdos de Kyoto y en el curso de las negociaciones con vista a la Conferencia de Copenhague, el trabajo legislativo ha ido conformando un marco legal tanto a niveles nacionales como a nivel internacional.	Los ámbitos donde deberían perfeccionarse normativas en el futuro son:	a) La sustitución de las energías fósiles por energías renovables. La Unión Europea ha venido avanzando en este terreno. Su compromiso actual es disponer de un 20% de sus fuentes primarias de energía sobre la base de energías renovables para el año 2020, y está estudiando reducciones de hasta un 40% para el año 2050.	En este campo se han desarrollado políticas y legislaciones que otorgan incentivos al desarrollo de las energías renovables no convencionales (ERNC) basadas en modelos diferentes.	Fundamentalmente, se trata de dos enfoques:	El modelo de precio mínimo determinado legalmente y la obligación de comprar electricidad “verde”, hoy más conocido como “Feed-In Tariff”.	El modelo de cuotas es una regulación gubernamental de la cantidad de electricidad de origen renovable que debe ser provisto, comprado o vendido por parte de un grupo específico de participantes del mercado. Las cantidades de energía comprometidas se controlan mediante la emisión de certificados verdes.	Existe también un tercer modelo de subastas para cubrir una cantidad de energía previamente determinada. Este modelo es de aplicación menos extendida.	Una comparación entre los resultados de la aplicación de los dos modelos principales ha sido estudiada por la German Wind Energy Association (BWE). Este estudio señala que los países que han aplicado el sistema “Feed-In Tariff” (Alemania, España, Dinamarca, etc.) han logrado, por una parte, tarifas más bajas para las energías renovables, y, por otra, un mayor crecimiento de la participación de las energías renovables en sus respectivas matrices energéticas.	Ambos sistemas transfieren los mayores costos a la tarifa del usuario final. Un estudio reciente realizado por el World Future Counsil concluyó que los hogares alemanes han aumentado en 1,5 euros el gasto en la cuenta eléctrica mensual debido a la incorporación de energía renovable en su matriz .	En Chile se ha aplicado el modelo de cuotas lo que puede significar, simplemente, que las grandes generadoras se preocupen de invertir en ERNC hasta cubrir el porcentaje legal para conservar esa parte del negocio sin abrir el mercado a nuevos participantes.	b) La implementación de los dos mecanismos flexibles señalados en el Protocolo de Kyoto: los de aplicación conjunta y los de desarrollo limpio. El primero permite la transferencia de unidades de reducción entre países del Anexo I, el segundo permite a los países del Anexo I realizar inversiones en países No Anexo I donde la inversión tenga un mejor rendimiento económico y que permite contabilizar las reducciones a favor del país Anexo I.	La creación de un sistema de comercio de emisiones y el marco legal para este comercio se basa en lo desarrollado por Kyoto conocido como MDL y ha tenido un desarrollo progresivo y la conformación de una institucionalidad técnica y crediticia a nivel internacional para soportar los diferentes aspectos de este mecanismo: asesorías, estudios, sistemas de crédito, etc.	c) Otro aspecto es el de la fiscalidad o la creación de impuestos que gravan los productos energéticos más contaminantes para desincentivar su consumo.	d) Las políticas de ahorro de energía y de eficiencia energética contribuyen de forma decisiva en la lucha contra el cambio climático. En este terreno se inscriben las políticas de incentivo al uso de equipos y artefactos más eficientes, las normativas de rendimiento energético de estos equipos y las normativas de etiquetado para los productos de alto consumo. 	e) Finalmente, otro cuerpo de normas apuntan a establecer estándares de eficiencia en el consumo de energía para diferentes sectores de alto consumo energético. 	Estos constituyen algunos de los principales desafíos que deben enfrentar los Parlamentos como también desde los gobiernos, si se pretende contribuir con la política legislativa a la mitigación del cambio climático y al logro del desarrollo sustentable.	El señor James Bacchus, ex Miembro del Congreso de Estados Unidos, examinó la situación general e hizo un examen dentro del largo plazo en contraposición al corto plazo y una relación entre el comercio y el cambio climático para concluir que era necesario adoptar una acción mundial, con la participación de la OMC. Se inclinó por la teoría del “pago de derechos de emisiones” concluyendo que los que no pagan subsidios producen efectos nocivos al mercado.	Insistió en que el cambio climático se produce a nivel mundial y no solamente nacional.	El senador señor Loren Legarda (Filipinas) se refirió a los efectos de los tifones que azotan a Filipinas. Destacó la importancia de tener una buena gobernanza y de aplicar la normativa ambiental teniendo presente las zonas rurales y la protección de los ecosistemas.	El diputado señor Accorsi abogó por una clara y decidida fijación de límites y subrayó los efectos del armamentismo.	El parlamentario señor John Prescott (Reino Unido), Relator de PACE sobre el Cambio Climático, ex Vice-Primer Ministro del Reino Unido, subrayó la concurrencia de 192 países y destacó la importancia del rol que juega la CE en la adopción de acuerdos en Copenhague. Del mismo modo señaló que el tema de la financiación, así como el establecimiento de un calendario de compromisos resultan esenciales. Asimismo, se refirió a la aspiración del Grupo de los 77 de rebajar de 2 a 1,5ºC, para lo cual Estados Unidos y China resultan esenciales.	El Gobernador del Estado de Amazonas (Brasil), señor Eduardo Braga, se refirió a la deforestación que ha afectado al Amazona en que 2.000 Km2 se han reducido a 500 km2. Por tanto, se requiere la adopción de políticas que conlleven el mejoramiento de las condiciones de vida mediante el otorgamiento de subsidios a la producción sustentable, como también otorgar financiamiento para la asistencia técnica.	2.2. Reflexiones sobre la agenda post Copenhague. 	“El Síndrome del Titanic” era el símil utilizado en un análisis crítico que el diario Le Monde del día 6 de octubre pasado hizo para ilustrar el escepticismo que se observa en mucha gente respecto del fenómeno del cambio climático: esta actitud es comparable con la opción de navegar con los ojos vendados, a través de la niebla, en un mar sembrado de témpanos.	El Cuarto Informe de Evaluación del Panel Internacional para el Cambio Climático (IPCC, por su sigla en inglés) concluyó que la temperatura del planeta aumentaría de 4,7°C a más de 6°C para fines del siglo XXI, y que este fenómeno tendría causas antropogénicas (fundamentalmente consumo de combustibles fósiles y deforestación).	Diversos estudios posteriores apuntan a que, de no mediar medidas urgentes, estos valores podrían ser incluso sobrepasados.	Sin embargo, durante todos los meses transcurridos desde esa fecha hasta hoy día, han continuado elevándose voces que, aunque aisladas, llaman a no dar crédito a estos pronósticos “catastrofistas”.	En especial, en los Estados Unidos del Presidente Bush, antes de la asunción del Presidente Obama, se desplegaron grandes esfuerzos comunicacionales para restarle méritos al IPCC y proclamar que nada concluyente podía decirse respecto de la verdad de sus afirmaciones, y que los costos de adoptar las medidas recomendadas podrían ser muy onerosos para las generaciones futuras y comprometer el crecimiento actual.	El entonces Vicepresidente estadounidense Dick Cheney, en febrero de 2007, afirmaba “Yo pienso que existe un consenso creciente en relación con la afirmación de que existe el calentamiento global…, donde no existe consenso es sobre si se trata de una fenómeno cíclico natural o se trata de un fenómeno provocado por el hombre” .	En esta ocasión recordó que el IPCC tiene, por mandato, normas muy estrictas para la aprobación, línea por línea, de los informes que emite. El IPCC debe respetar rigurosos procedimientos que establecen que el grupo de científicos debe efectuar los máximos esfuerzos para lograr el consenso en sus conclusiones y solventar eventuales diferencias. Entre otras cosas dejar constancia de esas diferencias en el informe. Es importante hacer notar que el Cuarto Informe no hace ninguna referencia a puntos de vista contradictorios respecto de lo tratado y acordado.	Desde otro ángulo de análisis, el economista Nicholas Stern , contratado por el Ministerio de Hacienda de el Reino Unido para evaluar el fenómeno del cambio climático, escribió en su informe: “el cambio climático representa un reto único para la economía, pudiendo afirmarse que es el mayor y más generalizado fracaso del mercado jamás visto en el mundo”.	Stern calcula que el costo de mitigación de este fenómeno tendrá un costo anual equivalente al 1,5% del PIB mundial, si se adoptan con urgencia las medidas paliativas, y podría llegar a un 20% del PIB mundial si estas medidas no se adoptan a tiempo.	Para reforzar esta idea es preciso traer a colación el análisis desarrollado por el Sr. Bernard Lietaer, ex Presidente del Banco Central de Bélgica, que afirma que, bajo el sistema monetario vigente es imposible que costos de largo plazo entren en línea de cuentas al momento de evaluar nuevos proyectos de inversión. En efecto, los métodos en uso para la evaluación de nuevas inversiones privilegian el corto plazo. De esta manera una inversión en cambio climático, que tiene períodos de maduración de 50 a 100 años, nunca logrará la calificación en las entidades crediticias: es rentable plantar eucaliptos que rinden en plazos de 15 a 25 años, pero es ilusorio plantar robles cuya inversión madura de 80 y 150 años.	Hoy día en que la crisis económico-financiera ha dejado al descubierto las debilidades de los instrumentos de mercado como los únicos mecanismos de regulación, surge la idea de que la crisis climática que se avecina debería enfrentarse como una oportunidad para corregir los modelos de desarrollo que han conducido a callejones sin salida.	La Conferencia de Copenhague (COP15) es vista por muchas opiniones autorizadas como la última oportunidad para que la humanidad tome medidas efectivas para mitigar el fenómeno.	Las expectativas del resultado de la Conferencia se centraron en la adquisición de compromisos vinculantes que permitan mirar el futuro con optimismo, de lo contrario, la Conferencia terminará con una declaración de buenas intenciones que no obliga a los Estados a adoptar reales medidas de mitigación.	2.3. Compartir la responsabilidad del futuro: control parlamentario de la acción gubernamental en materia de cambio climático. 	La Convención Marco de Naciones Unidas estableció que “Reconoce que la naturaleza mundial del cambio climático requiere la cooperación más amplia posible de todos los países y su participación en una respuesta internacional efectiva y apropiada, de conformidad con sus responsabilidades comunes pero diferenciadas, sus capacidades respectivas y sus condiciones sociales y económicas”.	Este principio se incorporó al Protocolo de Kyoto y ha sido un elemento de continuos roces entre algunos países desarrollados, en especial los EEUU, y los países en desarrollo de mayor tamaño, en especial China, India y Brasil.	El Protocolo de Kyoto lo incorporó a sus fundamentos al establecer la diferencia entre países del Anexo I, con obligaciones de reducción de sus emisiones, y países Nº Anexo I, que corresponde a países a los cuales el Protocolo no le exige metas de reducción de gases de efecto invernadero (GEI).	Esta vieja discusión ha atravesado todas las conversaciones que se vienen dando los últimos años para encontrar la fórmula que permita continuar con Kyoto y lograr mitigar la catástrofe que se avecina.	Al analizar el concepto de “responsabilidad común pero diferenciada” es imprescindible tener en cuenta dos elementos:	Primero, los niveles actuales de concentración de CO2 en la atmósfera son el resultado acumulado de las emisiones desde la revolución industrial a nuestros días, fundamentalmente de los países desarrollados, y, segundo, para dimensionar la “responsabilidad” de cada una de las naciones en la acumulación de GEI se debe prestar atención, sobre todo, en las emisiones per capita de los países y no de sus emisiones absolutas.	El tamaño de un país, y sobre todo, el número de su población, no puede ser argumento que pese en su favor o en su contra. Lo que importa es que existen ciertos modelos de vida que son altamente contaminantes sin que estos necesariamente representen mejores o “superiores” niveles de calidad de vida.	Llevando esta lógica a un ejemplo concreto: no se puede culpar a India de tener el doble de emisiones absolutas que Canadá, cuando sabemos que las emisiones per capita de Canadá son 17 veces las emisiones per capita de la India . Es decir, un canadiense emite GEI por el equivalente a las emisiones de 17 indios, o de 5 chinos.	En este sentido corresponde a los EE.UU. el récord en las emisiones per capita, y es el país que se ha opuesto con mayor tenacidad a la concreción de un compromiso colectivo de reducción de emisiones.	En efecto, al analizar las emisiones absolutas de los diferentes países aparecen como grandes contaminantes países de desarrollo mediano con gran población (China, India, Indonesia, Brasil), sin embargo si se comparan las emisiones per cápita de los diferentes países se puede constatar el bajo nivel relativo de sus emisiones.	Por otra parte, un puñado de países desarrollados son los responsables principales del aumento de la concentración de GEI durante los últimos 250 años. Los altos niveles actuales de concentración de GEI en la atmósfera no son el resultado de los últimos años de emisiones, donde países como China, India y otros países en desarrollo han aumentado significativamente sus emisiones, sino que son el resultado de la acumulación durante décadas. 	En otro aspecto del problema, se refiere a si es justo pedir a los países en desarrollo, como Chile, Brasil u otros, que cuiden y no destruyan sus bosques. Que los conserven y que encuentren los caminos para su desarrollo sin liquidar estas enormes masas de carbón, pues se sabe que este fenómeno representa el segundo factor en importancia del balance de emisiones de GEI. Sin embargo, no hay que olvidar que los actuales países desarrollados ya destruyeron en el pasado gran parte de sus bosques, generando dióxido de carbono y contribuyendo a los actuales niveles de concentración de GEI en la atmósfera.	Esto no quiere decir que no se deba aplicar a los países en desarrollo el principio de “responsabilidad común pero diferenciada”. En efecto, el calentamiento global es un problema de toda la humanidad, y no solo de los países desarrollados, por lo que todos deben hacerse responsables del fenómeno. Incluso más, diversos estudios indican que los mayores y más graves impactos en las poblaciones se producirán en los países más pobres y atrasados y, en consecuencia, con menores niveles de emisiones per capita, es decir menos responsables del calentamiento global. Estamos, en consecuencia, ante un fenómeno que es un problema mundial.	Sin embargo, es de justicia que estos países, con mayor razón que los países avanzados, busquen sus caminos de desarrollo y crecimiento aunque esto signifique, necesariamente, un aumento moderado en los niveles de sus emisiones.	Una solución a esta disyuntiva es que los países en desarrollo se comprometan a crecer económicamente sin aumentar, en la misma proporción, sus emisiones de GEI. Esto no es un problema simple, por lo que es imprescindible el apoyo financiero de los países avanzados y el compromiso de transferir las nuevas tecnologías menos contaminantes en condiciones favorables. 	Es preciso hacer un esfuerzo para que esta responsabilidad se traduzca en compromisos específicos, y diferenciados, entre los países del mundo en beneficio de un desarrollo sustentable de nuestros pueblos.	Durante el intercambio de opiniones, se destacó los efectos que produce la crisis alimentaria y financiera mundial. Se destacó la necesidad de desarrollar programas para el tratamiento de los residuos y biocombustibles.	También se discutió el tema relativo al “mercado del carbono”.	Del mismo modo, se argumentó sobre la importancia de invertir en el mejoramiento de las instalaciones eléctricas en los hogares de bajos ingresos.	Se insistió en la necesidad de reforzar el rol de los parlamentarios en las materias antes mencionadas, puesto que la problemática no sólo dice relación con los aspectos técnicos sino también pasa por un tema social, económico, político y ambiental que requiere la modificación de los hábitos y soluciones nuevas.	En otro orden de ideas, se discutió acerca de cómo la UIP podría tener un rol más permanente en la temática y se acordó que esta materia sería tratada por la Segunda Comisión.	Finalmente, se sostuvo que era necesario fiscalizar las acciones del Ejecutivo y legislar de manera de contar con una adecuada normativa ambiental.	Se insistió en la necesidad de difundir las resoluciones que adopta la UIP, especialmente con los respectivos ejecutivos.	3.	Conclusiones de la Reunión Parlamentaria.	Durante todo el desarrollo de la Reunión Parlamentaria, los diputados señores Accorsi y León insistieron en la necesidad de que se emitiera una declaración, asunto en que coincidieron con numerosos otros parlamentarios, pero que no se concretó. Incluso la delegación chilena presentó un borrador en tal sentido.	Asimismo, el diputado señor Accorsi destacó los efectos del armamentismo en el calentamiento global.	Sin perjuicio de lo anterior, el Presidente señor Gurirab, enumeró algunas ideas, como se indica a continuación:	Destacó la clásica separación de los poderes y los consiguientes problemas de competencia en cuanto a cómo abordar el tema de la lucha contra el cambio climático.	Subrayó la importancia de la participación de los parlamentarios en la Conferencia por cuanto tienen la representatividad de la sociedad civil y por tanto desarrollan una acción común.	Abogó por la búsqueda de una solución a nivel internacional, utilizando los trabajos elaborados por la UIP y sus resoluciones.	Destacó la necesidad de instaurar un sistema de indicadores tendientes a realizar un control efectivo de las medidas adoptadas en la Conferencia de Copenhague, y sobre su implementación.	Profundizar los esfuerzos para la lucha contra la pobreza, la seguridad alimentaria, etc., y su incidencia en los grupos más vulnerables de la población.	Insistió en evitar que la temperatura se eleve más de 1,5 a 2ºC.	Que el acuerdo que se alcance durante la Conferencia sea jurídicamente vinculante.	Velar por la buena gobernanza poniendo énfasis en los temas presupuestarios, marcos regulatorios, planes de reducción de carbono, por su incidencia en los riesgos de catástrofes.	La aplicación de códigos de transparencia y conducta con incidencia en la temática ambiental.	En general potenciar la acción de la UIP mediante el ejercicio de un rol más activo en el control.	La temática analizada quedó radicada en la Segunda Comisión.-o-	Cámara de Diputados, a 23 de diciembre de 2009.	(Fdo.): JACQUELINE PEILLARD GARCÍA, Dirección de Asuntos Internacionales”.23. Moción de las diputadas señoras Pascal, doña Denise; Muñoz, doña Adriana; Pacheco, doña Clemira; Sepúlveda, doña Alejandra; Vidal, doña Ximena, y del diputado señor Vallespin.	Impide considerar el estado civil de los padres para los efectos de negar el derecho de admisión de los alumnos a un establecimiento educacional. (boletín N° 6812-04)I. FUNDAMENTOS O CONSIDERANDOS	1. La Constitución Política de la República, en su artículo 19 N° 10, asegura a todas las personas el derecho a la educación. Por su parte, en el numeral 11, garantiza la libertad de enseñanza, previniendo si que será una ley orgánica constitucional la que establecerá los requisitos mínimos que deberán exigirse en cada uno de los niveles de la enseñanza básica y media, y señalará las normas objetivas, de general aplicación, que permitan al Estado velar por su cumplimiento.	2. En efecto, recientemente (13 de septiembre de 2009), fue publicada la Ley General de Educación (N° 20.370), que reemplazó a la Ley Orgánica Constitucional de Enseñanza (LOCE), y que hoy en día constituye el marco normativo del sistema educativo chileno, el que, según lo señala el propio artículo 3°, se construye sobre la base de los derechos garantizados en la Constitución, así como en los tratados internacionales ratificados por Chile y que se encuentren vigentes, y se inspira en una serie de principios que se detallan en dicha norma.	3. En su articulo 4°, la Ley General de Educación (LGE), establece que es deber del Estado resguardar los derechos de los padres y alumnos, cualquiera sea la dependencia del establecimiento que elijan, así como también velar por la igualdad de oportunidades y la inclusión educativa, promoviendo especialmente que se reduzcan las desigualdades derivadas de circunstancias económicas, sociales, étnicas, de género o territoriales, entre otras. Por su parte, en el artículo 10°, letra a) inciso 1°, se contempla como uno de los derechos de los alumnos y alumnas, el derecho a no ser discriminados arbitrariamente.	4. Continuando con este catálogo de normas protectoras del derecho a la educación, el artículo 13 de la LGE establece que “los procesos de admisión de alumnos deberán ser objetivos y transparentes, asegurando el respeto a la dignidad de los alumnos, alumnas y sus familias, de conformidad con las garantías establecidas en la Constitución y en los tratados suscritos y ratificados por Chile." En particular, el artículo 11° de la LGE contempla una serie de materias respecto de las cuales se establece una prohibición de considerarlas como factor de discriminación a la hora de determinar el ingreso y/o permanencia de los alumnos y alumnas en un establecimiento de educación. Así, dicha norma regula condiciones como por ejemplo, el embarazo y la maternidad; el estado civil de los padres y apoderados; el no pago de obligaciones contraídas por los padres; el rendimiento de los alumnos; etc., recalcando en su último inciso que "ni el Estado, ni los establecimientos educacionales podrán discriminar arbitrariamente en el trato que deben dar a los estudiantes y demás miembros de la comunidad educativa".	5. Esta iniciativa de ley pretende perfeccionar concretamente lo referente al derecho a matrícula o derecho de admisión de los alumnos en relación con el estado civil de los padres y apoderados. A este respecto, el artículo 11° inciso segundo señala que "en los establecimientos que reciben aporte estatal, el cambio del estado civil de los padres y apoderados, no será motivo de impedimento para la continuidad del alumno o alumna dentro del establecimiento".	6. Si bien dicha norma constituye un avance en la lucha por evitar la discriminación que puedan sufrir los alumnos en virtud de diversos factores relacionados con las condiciones o circunstancias sociales en que se encuentren insertos, estimamos que la norma en comento, es perfectible desde dos puntos de vista, que sí se contemplan para otro importante factor de discriminación regulado en el inciso primero del mismo artículo, cual es, el embarazo y la maternidad. En efecto:	a) el inciso segundo del artículo 11, resguarda el derecho de permanencia de los alumnos y alumnas en sus respectivos establecimientos educacionales, cuando éstos ya se encuentran cursando un determinado nivel y ha cambiado el estado civil de sus padres o apoderados. Sin embargo, la norma nada dice respecto al derecho de acceso, matrícula, admisión o ingreso al establecimiento, con independencia del estado civil de los padres. En este aspecto, se advierte una diferencia con la condición de embarazo y maternidad, respecto de la cual se prohíbe considerarla para impedir tanto el ingreso como la permanencia de los alumnos.	b) por otra parte, esta prohibición de considerar el cambio en el estado civil de los padres y apoderados para efectos de determinar la permanencia de un alumno en un respectivo establecimiento educacional, aparece contemplada solamente respecto de los establecimientos que reciben aporte estatal. Nuevamente, se advierte una diferencia con la condición de embarazo y maternidad, respecto de la cual se consideran todos los establecimientos educacionales, sin distinguir entre aquellos que reciben o no aporte del Estado.	7. En vista de las diferencias explicadas previamente; considerando además que la LGE regula los derechos y deberes de la comunidad educativa siempre sobre la base de los derechos garantizados en la Constitución y en los tratados internacionales vigentes, y de los principios que ese mismo cuerpo normativo contempla, entre los cuales destacan la universalidad, la diversidad, la integración, el pluralismo, la inclusión social y educativa, la igualdad de oportunidades, la no discriminación arbitraria, etc.; y finalmente teniendo en consideración que nuestra tarea como parlamentarios es avanzar siempre hacia un estado de mayores garantías, ampliando los derechos y reduciendo los factores de discriminación que puedan afectar a los miembros de nuestra comunidad, en especial a nuestros niños y niñas, de manera tal de contribuir a la formación de una sociedad más inclusiva, tolerante, equitativa y pluralista, es que los autores de este proyecto estimamos necesario perfeccionar el inciso segundo del artículo 11 de la LGE, de manera que también se estime prohibido considerar el estado civil de los padres y apoderados para efectos de permitir o negar el ingreso o admisión de los alumnos, y que esta norma se aplique a todo establecimiento educacional, y no solo a aquellos que reciben aporte del Estado.II. IDEA MATRIZ	Actualmente, la Ley N° 20.370 General de Educación, en relación con el estado civil de los padres y apoderados, establece que el cambio en el mismo no puede constituir un impedimento para la continuidad del alumno o alumna dentro del establecimiento, restringiendo esta norma solo a los establecimientos que reciben aporte estatal.	Siendo así, mediante esta propuesta legislativa, se busca ampliar esta regulación en dos aspectos: en primer término, contemplando que el estado civil de los padres y apoderados no puede constituir un factor de discriminación de los alumnos y alumnas no solo para la permanencia de éstos en el establecimiento educacional, sino que también para efectos de ingresar al mismo; y en segundo lugar, haciendo extensiva dicha prohibición a todos los establecimientos educacionales, y no solo a aquellos que reciben aporte estatal.Es sobre la base de estos fundamentos y antecedentes que venimos en proponer el siguiente:PROYECTO DE LEY	"Artículo Único.- Modifíquese el inciso segundo del artículo 11 de la ley N° 20.370 General de Educación, en el siguiente sentido:	Asimismo, tampoco constituirá motivo de impedimento tanto para el ingreso como para la continuidad del alumno o alumna dentro del establecimiento, el estado civil de los padres y apoderados".24. Oficio de la Corte Suprema.	“Oficio Nº 8778	Comunica acuerdo	Santiago, 18 de diciembre de 2009.	Para su conocimiento, transcribo a V.S., en lo pertinente, el acuerdo del Tribunal Pleno de esta Corte Suprema, del que da cuenta el Acta Nº 313-2009, que es del siguiente tenor:	“En Santiago, a dieciocho de diciembre de dos mil nueve se reunió el Tribunal Pleno bajo la Presidencia de su titular don Urbano Marín Vallejo y con la asistencia de los ministros señores Juica, Segura, Oyarzún, Rodríguez, Ballesteros y Muñoz, señora Herreros, señores Dolmestch, Araya, Valdés, Carreño y Pierry, señora Pérez y señora Araneda, señores Kÿnsmüller, Brito y Silva y señoras Maggi y Eghem.ELECCIÓN DE PRESIDENTE DE LA CORTE SUPREMA	De conformidad con lo previsto en el artículo 93 del Código Orgánico de Tribunales y teniendo en consideración que el período de nombramiento del actual Presidente del Tribunal, don Urbano Marín Vallejo, vence el próximo 5 de enero de 2010, se acordó efectuar votación para elegir Presidente por el bienio siguiente, eso es, el comprendido entre el 6 de enero de 2010 y el 5 de enero de 2012.	Efectuada la correspondiente votación, arrojó el siguiente resultado:	1.- Don Milton Juica Arancibia	19 votos	2.- Don Nibaldo Segura Peña		1 voto	En consecuencia, resultó elegido Presidente de esta Corte Suprema, por el lapso antes indicado, el ministro de este Tribunal don Milton Juica Arancibia.	El resultado de la votación fue el siguiente:	El Presidente Titular don Urbano Marín Vallejo y los ministros señores Segura, Oyarzún, Rodríguez, Ballesteros y Muñoz, señora Herreros, señores Dolmestch, Araya, Valdés, Carreño y Pierry, señora Pérez y señor Araneda, señores Künsemüller, Brito y Silva y señores Maggi y Egnem votaron por don Milton Juica Arancibia.	Por su parte, el ministro don Milton Juica Arancibia votó por don Nibaldo Segura Peña...”.	Saluda atentamente a S.E.	(Fdo.): URBANO MARÍN VALLEJO, Presidente; CAROLA HERRERA BRÜMMER, Secretaria Subrogante”.25. Oficio de la Corte Suprema.	“Oficio N° 283	Informe proyecto de ley 77-2009	Antecedente: Boletín N° 6755-07	Santiago, 28 de diciembre de 2009	Por Oficio N° 8429, recibido el 11de noviembre de 2009, el Presidente de la H. Cámara de Diputados requirió de esta Corte, en conformidad con lo dispuesto en los artículos 77 de la Constitución Política de la República y 16 de la Ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, informe sobre el proyecto de ley que modifica la Ley N° 20.084 sobre Responsabilidad Penal Adolescente.	Impuesto el Tribunal Pleno del proyecto, en sesión del día 18 de diciembre del presente, presidida por su titular don Urbano Marín Vallejo y con la asistencia de los Ministros señores Milton Juica Arancibia, Nibaldo Segura Peña, Adalis Oyarzún Miranda, Jaime Rodríguez Espoz, Rubén Ballesteros Cárcamo, señora Margarita Herreros Martínez, señores Hugo Dolmestch Urra, Juan Araya Elizalde, Patricio Valdés Aldunate, Héctor Carreño Seaman, Pedro Pierry Arrau, señoras Gabriela Pérez Paredes, Sonia Araneda Briones, señores Carlos Künsemüller Loebenfelder, Haroldo Brito Cruz, Guillermo Silva Gundelach, y señoras Rosa María Maggi Ducommun y Rosa Egnem Saldías acordó informarlo favorablemente, formulando las siguientes observaciones: I. Antecedentes 	Mediante el proyecto de ley en análisis se busca adecuar la suspensión condicional del procedimiento y la suspensión de la condena, en términos tales, que se permita a los adolescentes infractores acceder a estas medidas cuando vayan acompañadas de un tratamiento de rehabilitación de drogas y alcohol, flexibilizando los requisitos generales en lo que se refiere a los límites temporales para acceder a dichas medidas.	Según lo proclama el mensaje presidencial, el proyecto, en síntesis, se fundamenta, conforme lo señala el artículo 20 de la Ley 20.084, en que las consecuencias para los adolescentes que deriven de la aplicación de dicha ley, deben ser coherentes con una intervención socioeducativa amplia y destinada a la integración social. Debido a lo anterior, es menester que los jóvenes que requieran tratamientos, como el de rehabilitación de alcohol y drogas, puedan acceder a ellos. La eficacia de los tratamientos terapéuticos, se ha visto ratificada con el positivo resultado que han tenido los tribunales de tratamientos de drogas.	En este contexto, el mensaje señala que: “Por tales motivos, este proyecto interviene en dos importantes formas de término del proceso en el sistema de la ley de responsabilidad penal adolescente, estas son, la suspensión de la imposición de la condena y la suspensión condicional del procedimiento, otorgando un rol central a la condición de sometimiento a tratamiento de rehabilitación, cuando el adolescente así lo requiera. Las modificaciones propuestas tienen por objeto incentivar a los operadores jurídicos a la utilización efectiva de tales tratamientos en todos aquellos casos en que las circunstancias del adolescente lo hagan necesario.”	Para ello se propone modificar la Ley 20.084 en los siguientes dos aspectos:	a.	Incorporar un nuevo artículo 38 bis, referido específicamente a la suspensión condicional del procedimiento. Con esta regulación se “amplía el ámbito de aplicación de los delitos en que puede imponerse como condición el sometimiento a un tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol, en consideración a las circunstancias personales del adolescente, teniendo como límite aquellos delitos que tienen una especial connotación social, como homicidio, violación, u otros de similar gravedad.”	b.	Modificar su artículo 41 relativo a la suspensión condicional de la pena, “de modo de permitir que se imponga como condición al adolescente, el sometimiento a un tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol, respecto de aquellos delitos que tienen una pena privativa de libertad no superior a los 3 años. Lo anterior busca asegurar que los adolescentes puedan acceder a un tratamiento de alcohol y drogas en la medida en que no hayan sido condenados previamente por la comisión de un crimen o simple delito.”II. Normativa Propuesta	El proyecto propone las siguientes modificaciones a la Ley 20.084:	1)	Incorpora el siguiente artículo 38 bis, nuevo: 	“Suspensión condicional del procedimiento.    Podrá decretarse la suspensión condicional del procedimiento, conforme a lo establecido en el artículo 237 del Código Procesal Penal. No obstante, de acordarse la condición de someterse a tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol conforme a la letra c) del artículo 238 del mismo Código, y siempre que sea necesario en atención a las circunstancias del adolescente, no será aplicable, para los efectos de esta ley, el requisito de límite de pena establecido en la letra a) del artículo 237 del mismo Código, salvo que se trate de alguno de los delitos contemplados en los artículos 141, 142 inciso final, 361, 362, 365 bis, 372 bis, 390, 391 y 433 del Código Penal.”	La norma incorpora al sistema de Responsabilidad de los Adolescentes por Infracciones a la Ley Penal de la ley N° 20.084, la institución de la suspensión condicional del procedimiento general establecido en el Código Procesal Penal, pero en forma especial, sanciona que, cuando se trata de menores adolescentes a los cuales se les ha acordado la condición de tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol, necesario en atención a las circunstancias del menor, se podrá sobrepasar el límite de pena de tres años de la letra a) del artículo 237 del Código Procesal Penal, pero excluye expresamente los delitos siguientes por su gravedad: secuestro, sustracción de menores agravado, violación, violación a menor de catorce años, abuso sexual agravado, violación con homicidio en la persona de la víctima, parricidio, homicidio calificado y robo con violencia o intimidación en las personas calificado.	2) Propone sustituir el actual artículo 41 de la Ley 20.084 por el siguiente: 	“Suspensión de la imposición de condena. Cuando hubiere mérito para aplicar sanciones no privativas de libertad, o privativas de libertad, iguales o inferiores a 540 días, pero concurrieren antecedentes favorables que hicieren desaconsejable su imposición, el juez podrá dictar la sentencia y disponer en ella la suspensión de la pena y sus efectos por un plazo de seis meses. Sin perjuicio de lo anterior, si la sanción impuesta llegare hasta los 3 años, podrá el juez decretar dicha suspensión, siempre y cuando se imponga al condenado la condición de someterse a un tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol durante el período de suspensión, si ello procediere, debiendo revisar cada dos meses el cumplimiento de la misma.	Transcurrido el plazo previsto en el inciso anterior sin que el imputado hubiere sido objeto de nuevo requerimiento o de una formalización de la investigación, el tribunal dejará sin efecto la sentencia y, en su reemplazo, decretará el sobreseimiento definitivo de la causa.	Esta suspensión no afectará la responsabilidad civil derivada del delito.	Lo dispuesto en este artículo es sin perjuicio de la posibilidad de decretar la suspensión condicional del procedimiento.”	Esta norma en esencia se mantiene en su concepción original. La novedad radica en que se hace aplicable aún en el caso que la sanción llegué hasta los tres años, siempre que en la suspensión se imponga al adolescente condenado la condición de someterse a un tratamiento de rehabilitación por adicción a las drogas o al alcohol durante el periodo de suspensión, obligando a la revisión de su cumplimiento cada dos meses.III. Conclusiones	Esta Corte es de opinión de informar favorablemente el proyecto, no obstante estimar más adecuado el estudio global del sistema penal adolescente, en los términos que este Tribunal lo hiciera presente a la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento del H. Senado, mediante oficio N° 7369, de fecha 22 de octubre del presente, cuya copia se adjunta. 	Lo anterior es todo cuanto esta Corte puede informar en relación con la presente iniciativa de ley.	Saluda atentamente a V.S.	(Fdo.): URBANO MARÍN VALLEJO, Presidente; Carola Herrera Brümmer, Secretaria SubroganteAL DIPUTADO DONRODRIGO ÁLVAREZ ZENTENOPRESIDENTE H. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO”.26. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 29 de diciembre de 2009.	Oficio Nº 3909Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada por este Tribunal con fecha 29 de diciembre de 2009, en los autos Rol Nº 1.567-09-CPR, sobre control de constitucionalidad del proyecto de ley remitido por la Cámara de Diputados y aprobado por el Congreso Nacional, que fija normas especiales para las empresas de menor tamaño, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 93, inciso primero, Nº 1º, de la Carta Fundamental.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretario suplente.AL EXCMO. SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON RODRIGO ÁLVAREZ ZENTENOHONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>