<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="52" FECHA_INICIO="13-03-1997 10:50:00" FECHA_TERMINO="13-03-1997 13:30:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIASesión 52ª, en jueves 13 de marzo de 1997(Ordinaria, de 10.50 a 13.30 horas)			Presidencia de los señores Arancibia Calderón, don Armando,			y Rocha Manrique, don Jaime.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	INCIDENTES	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		5	II. 	Apertura de la sesión		6	III. 	Actas		6	IV. 	Cuenta		6		Permisos constitucionales.		8	V.	Orden del Día.	-	Aumento de cuotas de pesca de merluza común. Primer trámite constitucional. (Continuación)		8	VI.	Incidentes.	-	Antecedentes sobre restitución de ley perseguidora y ocupación de plazas vacantes en Carabineros. Oficios		27	-	Información sobre detenidos en Estado de Guerrero, México. Oficio		28	-	Protección de los derechos de los estudiantes. Oficios		30	-	Financiamineto de proyectos de pavimentación participativa en Chiguayante. Oficios		31	-	Déficit en sector salud, comuna de Chiguayante. Oficios		31	-	Correcciones al modelo de economía social de mercado		31	-	Irregularidades en gestión del Metro de Santiago. Oficio		34	-	Pavimentación de camino en comuna de Las Cabras. Oficio		35	-	Construcción de postas en comuna de San Vicente de Tagua Tagua. Oficio		35	-	Financiamiento de medios de comunicación regionales. Oficio		36	-	Derrumbe de escuela en Valparaíso. Oficios		36	-	Donación de terreno a Iglesia Pentecostal Unida, de Vallenar. Terrenos entregados en comodato. Oficios		37	-	Discriminación en educación media. Oficio		38	-	Prepago de crédito por Endesa		39	VII.	Documentos de la Cuenta.	1.	Moción de las Diputadas señoras Pollarolo, Wörner, Saa, Allende, Aylwin y Rebolledo y de los Diputados señores Escalona, Estévez, Barrueto y Palma (don Andrés), que modifica diversos cuerpos legales con el objeto de promover el derecho de las mujeres a participar en la vida pública nacional (boletín Nº 1994-07). 		40Pág.	2.	Informe de la Delegación Parlamentaria Chilena que participó en la 96ª Conferencia de la UIP, Unión Interparlamentaria, celebrada en Beijing, China, en el mes de septiembre del año próximo pasado, dando cumplimiento a lo dispuesto en el artículo 38 del Reglamento de la Cámara de Diputados. 		43	VIII.	Otros documentos de la Cuenta.	1.	Comunicaciones:-Del Partido Socialista, mediante la cual informa que en el Comité Socialista, tendrá la calidad de Jefe titular el Diputado señor Naranjo y Suplente, el Diputado señor Navarro, y en el Comité Mixto será Jefe titular el Diputado señor Valenzuela. -Del Diputado señor Ascencio quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 13 de marzo en curso. -De la Diputada señora Matthei quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 15 de marzo en curso.	2.	Oficios: -De la Bancada del Partido Socialista, por el cual comunica que el Diputado señor Letelier (don Juan Pablo), reemplaza en forma permanente al Diputado señor Arancibia en la Comisión de Defensa Nacional. Contraloría General de la República-Del Diputado señor Kuschel, situación que afecta a ex funcionarios de Carabineros, acogidos a retiro durante los primeros meses de 1996.Ministerio de Bienes Nacionales-Del Diputado señor Kuschel, visita comuna de Maullín, Décima Región.Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del Diputado señor Errázuriz, comodato de terreno ubicado entre la Villa Chiloé y Parcela 18, comuna de Puente Alto.Ministerio de Planificación y Cooperación-Del Diputado señor García (don José), costos de la Revista N° 5 de octubre de 1996.-Del Diputado señor Jürgensen, ayuda que el Fosis recibe de la Agencia Alemana de Cooperación Técnica.Servicio Nacional de Aduanas-Del señor Director Nacional de Aduanas por el que se refiere a declaraciones formuladas por el Diputado señor Ávila, relativas a ese servicio.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.	-Asistieron los siguientes señores diputados: (70)Aguiló Melo, SergioAlvarado Andrade, ClaudioÁlvarez-Salamanca Büchi, PedroArancibia Calderón, ArmandoÁvila Contreras, NelsonAylwin Oyarzún, MarianaBalbontín Arteaga, IgnacioBartolucci Johnston, FranciscoBayo Veloso, FranciscoBombal Otaegui, CarlosCantero Ojeda, CarlosCeroni Fuentes, GuillermoCorrea De la Cerda, SergioDe la Maza Maillet, IvánElgueta Barrientos, SergioErrázuriz Eguiguren, MaximianoFantuzzi Hernández, ÁngelFuentealba Vildósola, RenánGajardo Chacón, RubénGalilea Vidaurre, José AntonioGarcía García, René ManuelGarcía Ruminot, JoséGarcía-Huidobro Sanfuentes, AlejandroHurtado Ruiz-Tagle, José MaríaJürgensen Caesar, HarryKuschel Silva, Carlos IgnacioLeay Morán, CristiánLetelier Morel, Juan PabloLetelier Norambuena, FelipeLongton Guerrero, ArturoMakluf Campos, JoséMartínez Ocamica, GutenbergMasferrer Pellizzari, JuanMatthei Fornet, EvelynMelero Abaroa, PatricioMorales Morales, SergioMoreira Barros, IvánNaranjo Ortiz, JaimeOjeda Uribe, SergioOrpis Bouchón, JaimeOrtiz Novoa, José MiguelPalma Irarrázaval, AndrésPaya Mira, DaríoPérez Lobos, AníbalPérez Opazo, RamónPérez Varela, VíctorPollarolo Villa, FannyProkuriça Prokuriça, BaldoReyes Alvarado, VíctorRibera Neumann, TeodoroRocha Manrique, JaimeRodríguez Cataldo, ClaudioSabag Castillo, HosainSalas De la Fuente, EdmundoSilva Ortiz, ExequielSolís Cabezas, ValentínSoria Macchiavello, JorgeSota Barros, VicenteTaladriz García, Juan EnriqueTohá González, IsidoroTuma Zedan, EugenioUrrutia Ávila, RaúlValcarce Medina, CarlosVargas Lyng, AlfonsoVega Vera, OsvaldoVenegas Rubio, SamuelVilches Guzmán, CarlosVillegas González, ErickWalker Prieto, IgnacioWörner Tapia, Martita</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.50 horas.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El acta de la sesión 48ª se declara aprobada por no haber sido objeto de observaciones.	El acta de la sesión 49ª queda a disposición de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra la Diputada señora Mariana Aylwin para referirse a la Cuenta.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">	La señora AYLWIN (doña Mariana).- Señor Presidente, quiero pedir que el proyecto sobre participación de las mujeres en la vida política nacional sea enviado a la Comisión de Familia, Comisión que además de estar integrada por un número importante de Diputadas, tiene entre sus facultades específicas la de analizar los temas relacionados con la mujer.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.	El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, no tengo ningún inconveniente en que el proyecto sea visto también por otra Comisión. Sin embargo, no sé de qué manera se puede promover la participación de las mujeres en la vida pública nacional. Creo que todos los diputados presentes estamos de acuerdo en que haya más mujeres en la Cámara -especial-mente si son tan buenamozas como la Diputada Mariana Aylwin-, pero el hecho de que no haya tantas debe ser por su propia naturaleza. A lo mejor habría que facilitar las condiciones para que lo hagan.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">La señora AYLWIN (doña Mariana).- ¿Me permite, señor Presidente? Ésa es la discusión que debemos tener e insisto en que la sostengamos primero en la Comisión de Familia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero que la Mesa se pronuncie sobre la constitucionalidad del proyecto, porque tengo entendido que la ley manda, permite o prohíbe, pero no promueve. Quiero que aclaren esa duda razonable que podemos tener muchos diputados, porque, reitero, en ninguna parte se dice que una de las finalidades de la ley es promover.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, sin pronunciarme sobre el fondo del proyecto, la materia de que trata es propia de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia y no de la Comisión de Familia que tiene que ver con temas de familia y no con la participación de las mujeres en la vida pública nacional. Si se requiere alguna modificación constitucional o legal, la Comisión de Constitución es la encargada de su estudio. Pero, insisto en que el tema que se plantea no tiende a promover o a fortalecer la familia, sino a la participación de la mujer en la vida pública nacional, el cual es un tema legal y constitucional, por lo que su análisis corresponde estrictamente a esa Comisión.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señores diputados, la Mesa reflexionó y consultó sobre la materia y el proyecto se envió a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, básicamente -por las razones que ha dado el Diputado señor Bartolucci- porque modifica distintos textos de orden constitucional y legal. Creemos que en ella debe radicarse, sin perjuicio de que después pase a la Comisión de Familia. Eso podría acordarse.	Tiene la palabra la Diputada señora Aylwin.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">	La señora AYLWIN (doña Mariana).- Señor Presidente, en ese caso, solicito que lo traten las Comisiones unidas de Familia y de Constitución.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En consecuencia, hay dos proposiciones y la Sala debe resolver al respecto. La primera sugiere que lo trate la Comisión de Constitución y la segunda que lo estudien las Comisiones Unidas de Constitución y de Familia.	Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, mantengo mi posición en el sentido de que el proyecto no tiene que ver con la familia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, sólo para clarificar. ¿Vamos a pronunciarnos sobre si la iniciativa va a la Comisión de Familia o a la de Constitución?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- No. Lo más riguroso es que vaya a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia. La Diputada señora Aylwin ha planteado una alternativa admisible de que vaya a Comisiones Unidas. La Sala, como en otros casos, deberá pronunciarse al respecto.	Tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, creo que son dos cosas distintas. Las comisiones unidas crean ciertas dificultades de horario. Entonces, estaría de acuerdo en una tercera alternativa: que el proyecto sea visto primero por la Comisión de Constitución y después por la de Familia, separadamente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Eso fue lo que propuso la Mesa, pero la Diputada señora Aylwin ha planteado otra opción. Veamos si el proyecto queda sólo en la Comisión de Constitución o buscamos otras opciones; pero, reitero la sugerencia en el sentido de que, para evitar los problemas que origina el trabajo de sesiones conjuntas, vaya primero a la Comisión de Constitución y después a la de Familia.	Tiene la palabra la Diputada señora Aylwin.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">La señora AYLWIN (doña Mariana).- Señor Presidente, con ese trámite su despacho puede demorarse más de la cuenta. En ese sentido, tal vez es preferible que vaya a la Comisión de Constitución y que nosotros participemos en su debate. Retiro, entonces, mi proposición.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Gracias señora diputada.	Por consiguiente, el proyecto será tratado por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.</INTERVENCION_1VICE><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISOS CONSTITUCIONALES.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Solicito autorización de la Sala para que el Diputado señor Gabriel Ascencio pueda ausentarse del país por un lapso superior a 30 días.	Acordado.	Solicito el acuerdo de la Sala para otorgar el permiso constitucional pedido por la Diputada señora Matthei, para ausentarse del país por un plazo superior a treinta días.	Acordado.</INTERVENCION_1VICE></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1967-1">AUMENTO DE CUOTAS DE PESCA DE MERLUZA COMÚN. Primer trámite constitucional. (Conti-nuación).<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el Orden del Día, corresponde continuar la discusión en general del proyecto, en primer trámite constitucional, que faculta a los armadores de lanchas arrastreras orientadas a la merluza común para solicitar autorización de pesca.	Solicito el asentimiento de los señores diputados para que ingresen a la Sala don Juan Manuel Cruz, Subsecretario de Pesca, y doña Edith Saa, Jefa de la Subdivisión de Desarrollo Pesquero.	Acordado.	Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, no sé por qué vamos a perder el tiempo. El proyecto contiene disposiciones de quórum calificado y no se podrá votar. Me cuesta entender por qué no se incluyó en la tabla de un martes, si se sabe que los jueves no hay quórum. ¿Vamos a discutir toda la mañana y no votaremos después? Eso es perder el tiempo toda la mañana.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor Diputado, en esta sesión se va a terminar el desarrollo de los distintos planteamientos y agotar la discusión. Si su Señoría me permite, tengo una visión distinta. Creo que el debate no es una pérdida de tiempo. Podemos cumplir con esa etapa de nuestro trabajo en la mañana de hoy y, si fuere preciso, dejaremos pendiente la votación para el martes siguiente. Ello, sin perjuicio de su sugerencia -que la Mesa está consultando con los Comités-, de buscar la forma de sesionar adicionalmente algunos días a fin de poder cumplir con todos los trámites correspondientes.	Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, estas sesiones son transmitidas a través del cable y sabemos perfectamente que aquí, en forma reiterada, algunos señores diputados están proyectando una imagen que no corresponde. En la Cámara se hace un trabajo muy serio, y lo que acabo de escuchar, contradice precisamente el esfuerzo que todos hacemos para lograrlo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De la Maza, Iván" DIPUTADOValue="425">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor De la Maza.	El señor DE LA MAZA.- Señor Presidente, hay varios señores diputados inscritos para intervenir antes que yo, pero la mayoría no está presente. El tema es de extraordinaria importancia y no es grato que haya tan pocos parlamentarios en la Sala. Ello no constituye un agravio al Parlamento, sino, simplemente, un reconocimiento de que quienes estimamos que algunas materias son importantes, estamos presentes en su debate. Esta materia afecta seriamente al país y por ese motivo amerita la mayor atención. Tiene que ver con todo el sistema pesquero nacional.	La bancada de la Democracia Cristiana ha convocado, para los próximos días, a un seminario nacional de pesca, porque queremos discutir y conversar a fondo este tema.	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor DE LA MAZA.- No, probablemente no se va a arreglar. Son los esfuerzos que debemos hacer los políticos serios para resolver los problemas del país.	Promovemos un seminario en torno a esta materia -repito-, porque es indispensable, a mi juicio, reflexionar a fondo sobre la ley de pesca, que nació, según consta en su historia fidedigna, después de largas discusiones y de búsqueda de consenso. Ese gran esfuerzo permite operar, pero no constituye una solución definitiva ni ideal.	Entre otras materias, está pendiente el destino de los pescadores artesanales. Chile tiene una larga costa, y el esfuerzo pesquero compromete a más de 60 mil personas y a miles de embarcaciones artesanales. No cabe duda de que el sector se encuentra en situación deficitaria.	El país requiere de una política de consumo del recurso pesquero -mariscos y pescados-, que comprometa al Estado en la creación de canales adecuados de comercialización, con sistemas de enfriamiento y tratamiento de los productos del mar.	La confusión se presenta respecto de la pesca porque la ley otorga a los pescadores artesanales la exclusividad sobre las cinco millas. Pero, lamentablemente, ha habido equívocos, porque se fundamenta en la inscripción en el registro de pescadores artesanales. Por eso, más que en torno a un registro abierto, debemos reflexionar sobre las artes de la pesca, esto es, los elementos que se utilizan para pescar.	En las cinco millas no se permite la pesca de arrastre o de fondo, por razones de política general, que tienen fundamentos biológicos, económicos y sociales. Sin embargo, una importante cantidad de naves con registro de pescador artesanal no utiliza el arte de pesca de espinel o enmalle. Se entiende que deberían pescar fuera de las cinco millas, pero sabemos que son susceptibles de ser usadas hasta por naves industriales.	Por eso, nos parece importante la iniciativa de la Subsecretaría de Pesca, orientada a ordenar a los pescadores artesanales, en cuanto a posibilitar que aquellas naves que forman parte de su registro, pero que utilizan el sistema de arrastre, estén obligadas a trabajar fuera de las cinco millas y se enmarquen dentro de la pesca industrial.	Sin embargo, el problema subsiste, porque la medida involucra a parte de la cuota de pesca. A mi juicio, la situación deriva, básicamente, de un acuerdo entre los sectores pesqueros para lograr que el Consejo Nacional de Pesca aceptara que tales lanchas pasaran a formar parte del mundo industrial.	Al respecto, el Gobierno debe buscar fórmulas que permitan el consenso. No me parece adecuado que las lanchas que se traspasarán del mundo artesanal al industrial se lleven su cuota, como si ésta fuese de su propiedad o estuviese íntimamente ligada a quienes hacen la pesca. Alguien debe hacer el sacrificio, y me parece que éste debe hacerse en torno a las cuotas centrales que tiene cada sector.	Además, en el artículo 1º se emplea la forma verbal “podrán”, lo que significa que el problema subsistirá. Son treinta las lanchas. Parece pequeña la cantidad, pero el esfuerzo pesquero es importante, pues el volumen de peces que cada una puede sacar es considerable, superior a las tres mil toneladas. De estas embarcaciones, deberá definirse cuáles pasan y cuáles no. Por lo tanto, el problema subsistirá. 	Entendemos la política planteada por el Gobierno y estamos dispuestos a apoyarla en general, pues estimamos que representa un esfuerzo de ordenamiento. No cabe dudas de que la discusión de fondo se mantiene: la definición absoluta de quiénes son pescadores artesanales, ya que no todos los que actúan en su ámbito y tienen sus características están inscritos en el registro. Por lo tanto, trabajan en forma ilegal.	El problema de registro es serio. No se conoce el número exacto de las naves artesanales que operan. Si el Subsecretario lo estima, podría aprovecharse la ocasión para ordenar el registro de pescadores artesanales, porque son varios los miles que están pescando ilegalmente. Tal vez, sería la oportunidad -y así lo hemos conversado con los dirigentes del gremio- de buscar la fórmula de incorporar al registro, por una sola vez, a los pescadores artesanales que no están legalmente autorizados a pescar. 	La materia podría conversarse y discutirse El Diputado señor Elgueta presentó y el proyecto volverá a comisión. ¿No es así, señor Presidente?	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Volverá a Comisión porque estamos en la discusión general, señor diputado.	El señor DE LA MAZA.- Por lo tanto, si el Subsecretario lo tiene a bien, podría reestudiarse en la Comisión la cuota de pesca y el registro de pescadores artesanales, temas que preocupan a algunos diputados, como al señor Alfonso Vargas, por Quillota.	La materia es extraordinariamente importante y no podemos seguir con pequeñas reformas o regulaciones que tienden a arreglar conflictos. Es indispensable que la abordemos con profundidad.	Como lo dio a conocer oficialmente su presidente, el señor José García, la Comisión, a proposición de algunos de sus miembros, aprobó la idea de realizar una gran convención nacional dentro del curso de este año, convocada por el Parlamento con la finalidad de hacer una evaluación de la ley y proceder a las modificaciones de fondo. Creo que será la instancia que permitirá estudiar y resolver los problemas sustantivos que afectan al sector pesquero.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.	El señor CERONI.- Señor Presidente, en mi condición de diputado informante, es importante aclarar algunas inquietudes planteadas.	Se ha afirmado que el proyecto, en el fondo, sería inconstitucional, porque trataría materias que no son propias de una ley. Se dijo que a ésta corresponde, precisamente, tratar materias de carácter general, y en eso no hay dudas.	El proyecto es una norma general, no es con nombres y apellidos, como se sostuvo. Su artículo 1º, es obvio como en toda norma legal, fija el universo que involucra.	Si una iniciativa está dirigida a establecer beneficios a los campesinos, se establecerá en ella ese universo; no dirá que los beneficiarios serán todos los chilenos. Igualmente, si se establecen beneficios en favor de los funcionarios de la salud, deberá referirse al universo de los servidores de la salud. Lo propio ocurrirá con los de la educación.	La ley debe fijar siempre un universo. ¿Y cuál es en este caso? Los armadores artesanales inscritos en el registro artesanal en la pesquería de la merluza común, que hayan estado facultados para operar sus naves con red de arrastre, de acuerdo con lo establecido en la resolución Nº 595, de 1996. O sea, las personas integrantes de ese universo podrán solicitar el beneficio que se señala. Por lo tanto, no se está legislando en forma particular, con nombres y apellidos.	El informe, sin embargo, da a conocer, a modo de ejemplo, la cantidad de pescadores artesanales que podrían ser beneficiados con la norma general. Serían treinta, pero no todos estarían obligados a hacer uso de ella. 	En mi opinión, la materia es propia de una ley y la norma, de carácter general, perfectamente constitucional.	Por otra parte, representantes del Ejecutivo mencionaron expresamente que dos mil toneladas de merluza podrían pasar al sector industrial con el cambio de armadores artesanales. La cifra se basa en el promedio de lo se pescó en 1996, que fue alrededor de tres mil toneladas. Además, se considera que no todos harán uso de la ley. 	El cálculo es de dos mil toneladas, e insisto en él, porque evidentemente la preocupación de todos es conservar los recursos de la naturaleza, en general.	También quiero hacer hincapié en que el proyecto soluciona el problema de quienes tienen instrumentos adecuados para la pesca de arrastre, pero que no los pueden emplear dentro de las cinco millas correspondientes al pescador artesanal. Por lo tanto, debe dárseles la posibilidad de utilizar sus aparejos en el sector de la pesca industrial.	En el fondo, el proyecto da a esa gente el legítimo derecho a adquirir sus propios recursos económicos mediante la utilización de medios adecuados en el sector industrial. Además, es bueno que se tenga en cuenta el hecho de que fue aprobado por todos los miembros de la Comisión, sin votos en contra.	Por último, el artículo 3º -no lo indiqué en el informe- tiene el carácter de norma de quórum calificado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, la merluza común, recurso de nuestro patrimonio nacional y figura central del proyecto, es de gran consumo humano. Su bajo precio y abundancia la han convertido en la más socorrida fuente de proteínas para nuestra población, razón por la cual está incluida en la canasta para calcular el IPC. Por lo tanto, su precio afecta directamente el índice de precios al consumidor.	Conviene recordar que la pesca de la merluza, hecha en forma irresponsable a nivel industrial, fue determinante para que colapsara el recurso en la década del 60, cuando se desembarcó un promedio de 90 a 100 mil toneladas, cantidad superior a la que dicha especie biológica podía soportar. El colapso determinó que la flota industrial orientara sus esfuerzos hacia otras pesquerías, posibilitando así la paulatina recuperación del recurso. 	Para reparar el error de la pesca indiscriminada, a comienzos de la década del 80 se establecieron cuotas de capturas máximas anuales, y en 1991, al entrar en vigencia la ley de Pesca, se declaró la especie en estado y régimen de plena explotación entre las Regiones Quinta y Novena, hasta la distancia de 60 millas, medidas desde la línea de base. Ello significó congelar el esfuerzo de pesca, esto es, prohibir el ingreso de nuevos pescadores, tanto a nivel industrial como artesanal. La franja de mar de 5 millas náuticas quedó como zona de operaciones exclusivas para la flota artesanal.	A partir de 1992 se dividió la cuota total de captura permisible en dos alícuotas: una para el sector artesanal, y otra para el industrial, considerando como base para hacer la partición los desembarques informados y los derechos históricos.	Tradicionalmente, la cuota asignada al sector artesanal alcanzaba para pescar todo el año. Sin embargo, dicha cuota se copó a mediados de año, tanto en 1994 como en 1995, como resultado de la incorporación de redes industriales de arrastre de fondo a ciertas embarcaciones inscritas en el registro artesanal. Ello determinó que, por resolución Nº 1557, de 1995, el Subsecretario de Pesca prohibiese el uso de redes de arrastre para la pesca artesanal de la merluza común. Esta medida motivó la toma de la Subsecretaría de Pesca por los lancheros arrastreros afectados y, además, la dictación por parte de la autoridad pesquera de un decreto de excepción, la resolución Nº 1846, de 1995, que permitió a un reducido grupo seguir pescando merluza con redes de arrastre en el área artesanal.	Esta arbitrariedad generó la movilización masiva del sector pesquero artesanal, que culminó el 4 de enero de 1996 con el incendio de botes en este Congreso Nacional y con la determinación presidencial de dejar sin efecto el instrumento que establecía privilegios. Ese mismo año, el Ejecutivo aceptó la renuncia del Subsecretario de Pesca de la época. 	Parlamentarios de Gobierno y de Oposición suscribieron los proyectos de ley propuestos por el sector pesquero artesanal como solución definitiva al conflicto, en los cuales se prohibía a toda su flota el uso de redes de arrastre. Dichas iniciativas ingresaron a trámite legislativo el 17 de enero de 1996, tanto en la Cámara como en el Senado. 	Los lancheros arrastreros afectados continuaron con violentas manifestaciones durante el verano de 1996, especialmente en la costa de San Antonio. En marzo del mismo año, el Consejo Nacional de Pesca buscó una solución política al conflicto y con el voto razonado en contra de los pescadores artesanales se aprobó, por única vez y sin que implicara un precedente ni otorgase a futuro derecho de ninguna especie, un incremento de la cuota de captura anual de merluza común de 4 mil toneladas, cuota especial destinada a los lancheros arrastreros, la que sería extraída en el área de pesca industrial durante un lapso que no podía exceder del 31 de diciembre de 1996. 	No obstante lo anterior, el 8 de enero de 1997 el Ejecutivo envió a tramitación el proyecto que en este momento se debate en esta Sala, por el cual se faculta a los armadores de lanchas arrastreras orientadas a la merluza común para solicitar autorización de pesca. Casi simultáneamente, el mismo grupo de personas interpuso en la Corte de Apelaciones de Valparaíso un recurso de protección en contra del Subsecretario de Pesca por haber prohibido durante 1997 la pesca de arrastre en el área artesanal; además, formuló a la Contraloría General de la República un reclamo con esa misma finalidad, o sea, que se les permitiera continuar con la pesca de arrastre en la zona de reserva artesanal.	El precitado proyecto se vio -como quien dice- “entre gallos y medianoche”, ya que, como consta en el mensaje, el Presidente de la República señaló: “Los lineamientos generales de este proyecto fueron consultados al Consejo Nacional de Pesca, en reunión efectuada el 27 de diciembre de 1996 -entre Navidad y Año Nuevo- donde se aprobó por unanimidad.”	De acuerdo con lo que establece el informe, esta iniciativa ingresó a la Cámara el 8 de enero del 97, y el 16 de enero se dio cuenta de ella en la Comisión respectiva.	Este proyecto fue discutido en dos sesiones, en las cuales se aprobó, pero a ninguna de ellas se invitó a la Fedepesca, Quinta Región, ni a la Conapach, organismos oficiales representativos de la pesca artesanal a nivel regional y nacional, respectivamente; tampoco a Zona Pesca, que reúne al sector industrial y participa en la pesquería; no se escuchó a expertos universitarios en ciencias pesqueras ni tampoco en derecho. El único abogado que participó fue el asesor de los lancheros arrastreros, quien, curiosamente, en los años 95 y 96 fue abogado del Servicio Nacional de Pesca, fecha en que se estableció el listado de los lancheros arrastreros con derecho a seguir pescando con redes de arrastre. En suma, sólo se escuchó a los interesados que se beneficiaban con la iniciativa gubernamental.	Tal como han señalado otros señores parlamentarios, el proyecto tampoco se aviene a lo dispuesto en los números 2º, 8º, 22º y 23º del artículo 19 de la Constitución Política de la República. Por lo tanto, según mi parecer, es inconstitucional. También contraviene la Ley General de Pesca y Acuicultura, razón por la cual su aprobación constituiría un precedente negativo que afectaría su eficacia.	El proyecto carece de fundamentos de justicia y de equidad y, además, es caprichoso y arbitrario. En lo medular, establece un tratamiento jurídico y económico excepcional, lo que constituye un injustificable privilegio para un grupo de personas.	Zona Pesca ha sostenido que los lancheros arrastreros afectados son dueños de embarcaciones que, al tenor del ordenamiento vigente hasta el 5 de septiembre de 1991, se calificaban como buques de pesca industrial. 	La Ley General de Pesca y Acuicultura, que rige a partir del 6 de septiembre de 1991, establece nuevos parámetros para diferenciar la flota industrial de la artesanal, entre ellos, que las naves tengan un máximo de 18 metros de eslora y un tope de 50 toneladas. Dio también a los pescadores la opción de proseguir como buques calificados como industriales en esa época, o bien, seguir siendo artesanales, otorgándoles un plazo de 180 días para optar. Los que libremente decidieron por inscribirse en los registros artesanales, quedaron sometidos a todas sus reglas; en consecuencia, no pudieron seguir usando redes industriales de arrastre en las áreas de cinco millas reservadas a dicho sector.	De acuerdo con lo indicado en el informe de la Comisión, en el registro artesanal del Sernap se encuentran inscritas 2.277 naves, de las cuales 552 son lanchas y 1.725 botes. Del universo de 552 lanchas sólo 30 habrían efectuado pesca de arrastre de merluza común, amparadas por permisos administrativos excepcionales otorgados en 1996, que sólo ellos estarían en condiciones de calificar. Los otros 522 armadores artesanales que, en la concepción del Ejecutivo, podrían incorporar redes de arrastre a sus lanchas, no tienen ninguna posibilidad de beneficiarse con la excepción que establece el proyecto.	Yo pregunto por qué se discrimina. Necesariamente se llega a la conclusión de que en esta oportunidad se les priva de este beneficio porque respetaron la ley y prosiguieron usando espineles y pequeñas redes de enmalle para la extracción de merluza común, o bien, porque, al respetar la ley, pasaron derechamente a la categoría de industriales, pagaron sus respectivas patentes y se sujetaron a lo dispuesto en el ordenamiento jurídico vigente. 	En suma, en esta excepción no quedan incluidos porque no se “avivaron” -ésa es la razón- como los que cambiaron sus espineles por redes de arrastre industrial para reventar la pesquería de sus propios compañeros de actividad, los más pequeños. 	Así, este proyecto de ley, que supuestamente viene a premiar a quienes crecieron, en verdad, privilegia a quienes infringieron la ley y priva de iguales oportunidades a la gran mayoría de pescadores que la respetó.	Desde esta perspectiva, la aprobación de un proyecto como éste equivale, lamentablemente, a dar una verdadera patente a quienes optaron por la vía de la violencia, y constituye un pésimo precedente, una verdadera invitación a otro grupo de actores de la vida económica para proceder de igual forma, a fin de lograr la satisfacción de sus propósitos.	Aprobar este proyecto, que sólo beneficia a un grupito de pescadores, con nombres y apellidos, impacta derechamente la garantía de igualdad ante la ley y la especificación en materias económicas, contenidas en el artículo 19, número 2º, y 22º de nuestra Carta Fundamental, que obliga al Estado a dar un trato igualitario en materias económicas a todos los agentes individuales. 	Pero, aun en el hipotético caso de que este proyecto no impactara la constitucionalidad de nuestro sistema jurídico, son sólo treinta los pescadores beneficiados, pero no son más de dos o tres los grandes. El resto es un grupo de acompañamiento, para no utilizar otra jerga. 	Nuestra duda encuentra fundamento en los dichos del Ministro de Economía de la época y del Subsecretario de Pesca, quienes señalaron en el diario El Mercurio, de 17 de febrero de 1996, que el 58 por ciento de la captura de merluza procedente de las lanchas de arrastre radicaba en sólo tres embarcaciones del país. Esto no lo digo yo; lo expresaron el Ministro y el Subsecretario. Agregó el Ministro de Economía que dichas embarcaciones manejan volúmenes de extracción cercanos a 1 millón 600 mil dólares, señalando que se mantendrían inflexibles respecto de las cuotas establecidas. 	Si en la Comisión de Pesca leemos atentamente la intervención de estos lancheros arrastreros, veremos que sus aspiraciones son obtener permisos gratis, no sólo para seguir explotando esta pesquería, que los beneficiaría con casi 2 millones de dólares. Aspiran a que se les entregue gratuitamente el permiso para también pescar otras especies en plena explotación en toda la extensión del área de las respectivas pesquerías. 	Si la merluza reporta a tres embarcaciones l millón 600 mil dólares -lo dice el Ministro, no yo-, ¿cuánto más obtendrían con otras capturas? ¿Y qué justifica privilegiarlos de esta manera? 	Sostengo que ningún pescador artesanal o industrial debe ser objeto de privilegios. La ley pareja no es dura. Si cualquier chileno quiere ingresar a la pesquería industrial, que está en plena explotación, debe pagar los derechos. ¿Por qué, entonces, este grupo de pescadores ingresará sin pagar, como lo hacen los demás pescadores artesanales? Es más, si cualquier pescador artesanal no inscrito en los registros artesanales para la pesquería de merluza, hoy, provisto de un pequeño bote y modestos espineles, captura un par de canastas de merluza -caso que mencionó el Diputado señor Vargas-, se le lleva a los tribunales de justicia, se le sanciona y requisa la pesca. Esta situación sucedió hace algunos días en Quintero. ¿No sería más razonable legislar para posibilitar el ingreso de nuevos y verdaderos pescadores artesanales a las pesquerías con registros cerrados? 	La captura de sólo tres lanchas arrastreras que reportan recursos económicos a sus dueños -son dos o tres personas-, podría constituir el pan de cada día para cientos de pescadores artesanales que hoy están privados de extraer legalmente el recurso, por lo que deben operar en la clandestinidad. ¿No deberíamos exigir que se fiscalizara seriamente, conforme a la ley, para generar nuevos cupos de pesca por la vía de las caducidades parciales, como también lo señalaba el Diputado señor Alvarado en su intervención? 	Sostengo categóricamente que este proyecto vulnera y violenta en su esencia la conservación de la especie, dado que ella se basa en el equilibrio que genera el régimen de acceso a la pesca, el cual se rompe al establecer excepciones y privilegios indebidos. Si una especie alcanza el nivel de plena explotación, como es el caso de la merluza común, no puede seguir incrementándose el número de pescadores que la capturen. Los recursos hidrobiológicos renovables se comportan como los capitales: generan cierta cantidad de intereses periódicos; sin embargo, sólo deben consumirse para no extinguir el capital. Por lo tanto, ninguna solución puede pasar por el incremento político de las cuotas técnicamente definidas como máximas sin afectar el número 8º del artículo 19 de la Constitución, que obliga al Estado a preservar la naturaleza.	Sostengo categóricamente también que la única solución jurídica y técnicamente viable de este prolongado conflicto es prohibir derechamente la pesca de arrastre a las embarcaciones artesanales, tal como lo propusieron los parlamentarios y los propios pescadores en enero de 1996, lo que se tradujo en una moción que ingresó a la Cámara en enero del mismo año. Lamentablemente, el Ejecutivo no la incluyó en la convocatoria de este año, a pesar de que dicha iniciativa concitó la aprobación de diputados de las distintas bancadas, así como también de algunos senadores que presentaron otro proyecto en la Cámara Alta.	Por todo lo expuesto, sólo caben dos posibilidades. La primera es aprobar la idea de legislar sobre la pesca artesanal de arrastre, reemplazando todo el articulado del proyecto por un artículo único que prohíba la pesca de arrastre, de una vez y para siempre, a la flota pesquera artesanal. Con tal objetivo se presentó una indicación para suprimir todo el articulado del proyecto, reemplazándolo por un artículo único cuyo texto corresponde al proyecto presentado el 17 de enero de 1996 por algunos parlamentarios. 	La segunda posibilidad es rechazar la idea de legislar sobre esta materia y dar curso oportunamente al mencionado proyecto de ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Jaime Rocha.	El señor ROCHA.- Señor Presidente, estamos frente a un proyecto de ley que origina una gran cantidad de dudas. Por lo tanto, tengo la impresión de que es necesario profundizar en este debate.	El propósito del proyecto -como se ha dicho reiteradamente- es autorizar, por única vez, a los armadores de lanchas arrastreras artesanales para que accedan a la autorización de pesca para la pesquería de la merluza común, cuya área abarca el litoral conmprendido entre la Cuarta Región y el paralelo 41º -correspondiente en forma aproximada al Canal de Chacao y no a la Octava Región como se dijo aquí equivocadamente- y para explotar otras especies declaradas en régimen de plena explotación, siempre que cuenten con inscripción en el registro artesanal y hayan efectuado captura de la especie durante 1995 ó 1996.	Se ha dicho que, en la práctica, esta iniciativa apunta a solucionar el problema de un grupo de 30 lanchas. Como lo expresó el diputado informante, el Subsecretario de Pesca habría señalado en la Comisión que se trata de un proyecto sencillo, que no modifica la Ley de Pesca y su objetivo es permitir que un grupo de pescadores artesanales que extraen merluza mediante el arte de la pesca de arrastre pasen a ser industriales. Sin embargo, sabemos que no se trata de autorizar sólo la extracción de la merluza común, por cuanto el artículo 2º del proyecto señala expresamente que los pescadores que se acojan a esta normativa podrán solicitar la autorización de pesca industrial de otras especies, siempre que cumplan ciertos requisitos establecidos en dicho artículo.	La pregunta que surge, entonces, es, ¿cuáles serán las otras especies sobre las que esos lancheros podrán operar? Pero más importante aún -es la duda que me asalta- es saber si se tiene cuantificado el efecto que producirá la incorporación de esos pescadores a la explotación de dichas especies.	Por otro lado, en relación con el artículo 5º, que faculta al Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción para que, mediante decreto, aumente la cuota de la merluza común -precisamente en razón de la incorporación de estas naves al sector industrial-, me gustaría saber qué hecho justifica la ampliación de facultades de dicho Ministro en tal sentido.	Digo esto porque revisando la parte de la Ley de Pesca que se refiere al régimen de plena explotación y de fijación de cuotas, específicamente el artículo 26 señala que “Las cuotas globales anuales de captura podrán modificarse una vez al año”. Entonces, surge la duda: ¿cómo se compatibiliza esto con la facultad del Ministro para aumentar la cuota? Entiendo que, de aprobarse el articulado propuesto, la autoridad tendrá la facultad de aumentar la cuota por una sola vez, manteniéndose la facultad permanente establecida en la Ley de Pesca. Es decir, con esta redacción se entrega una facultad que ya existe en la ley, lo que significaría que el artículo está de más, salvo que se pretenda aumentar la cuota ahora y luego hacerlo nuevamente por la vía del decreto.	No olvidemos -lo recuerdo, porque estuve presente en el debate- que el Diputado señor Juan Pablo Letelier hizo algunas acotaciones que considero muy interesantes. La cuota de 1997 era de 80 mil toneladas, en circunstancias de que los propios estudios técnicos de la Subsecretaría recomendaban 75 mil. Por lo tanto, nos queda la sensación de que este proyecto -tal como lo señaló el Diputado señor Juan Pablo Letelier- tendrá efectos negativos para el recurso pesquero. Por eso, me asaltan estas dudas.	Por último, quiero expresar una seria inquietud respecto de su constitucionalidad, como lo señaló el Diputado señor Elgueta. Me hace fuerza el hecho de que tengamos que legislar sólo para treinta naves específicamente señaladas en el informe. Sobre esta materia quedo con muchas dudas, y me gustaría profundizar aún más en el debate, que espero que ocurra cuando el proyecto vuelva para segundo informe a la Comisión respectiva.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra la Diputada señora Matthei.	La señora MATTHEI.- Señor Presidente, el proyecto me genera grandes dudas.	Al analizar y comparar el ámbito de lo artesanal y lo industrial en materia pesquera, nos damos cuenta de que los pescadores artesanales tienen algunas desventajas. Por ejemplo, no pueden hacer pesca de arrastre, que sólo está permitida a los pescadores industriales. En cambio, los artesanales gozan de exención de pago de impuestos, y al no llevar registro contable alguno, obviamente no pagan previsión ni leyes laborales. En general, las personas que salen a pescar en estas lanchas están muy desprotegidas. Así, cada vez que ocurre un accidente, las viudas quedan en la más absoluta indefensión al no contar con un solo peso para salir adelante, a pesar de tener un empleador que muchas veces es por uno o dos días. En el sector artesanal existe absoluta falta de regularidad y legalidad. Todo se hace mediante trueque, y muchas veces a los pescadores se les paga con pescado y no con dinero. En fin, se trata de un sector muy atrasado.	Cuando hace dos años algunas lanchas empezaron a hacer pesca de arrastre, debió haberse impedido en forma drástica e inmediata porque causaron graves daños a los pequeños boteros, a los verdaderos pescadores artesanales, que son los dueños de lanchas que, con sus artes de pesca, se hacen a la mar.	Pues bien, dichas lanchas causaron tres grandes perjuicios.	En primer lugar, coparon las cuotas. Como sabemos, hay una cuota para todos los artesanales, la que generalmente sobraba. Sin embargo, cuando un grupo de lanchas empezó a hacer arrastre consumió gran parte de ella, y ya el 18 de septiembre se comunicó a los pequeños boteros que no podían seguir pescando el resto del año porque su cuota estaba copada a causa de que unas pocas lanchas habían efectuado pesca de arrastre. Ése fue el primer perjuicio.	Posteriormente, les aumentaron la cuota de pesca. Sin embargo, ése fue el segundo perjuicio, porque se pescó en una proporción mayor que la adecuada. Si los legisladores decidimos que era necesario fijar cuotas de pesca es porque hay que cuidar el recurso. Si cada vez que la cuota se copa a mitad de año procedemos a aumentarla, entonces, ¿para qué la fijamos? ¿Por qué no dejamos que todo el mundo salga a pescar lo que quiera y colapse el sector?	El tercer gran perjuicio es que una gran cantidad de pescado obviamente hace bajar su precio. Ello ocurre cuando una lancha arrastrera llega con una gran captura y la vende en el mismo lugar en que lo hacen los pescadores artesanales. A mayor oferta, baja el precio.	De manera que los pequeños boteros han sufrido grandes perjuicios.	Por otra parte, sería ideal que el artesanal que crece pasara a ser industrial pesquero. Pero, ¡ojo! Uno de los requisitos que establece la ley que aprobamos es que el permiso de pesca no es traspasable en el sector artesanal; dicho permiso tiene nombre y apellido porque se otorga a una lancha y a su dueño, y éste no puede vender la lancha y su derecho. En cambio, sí pueden hacerlo los industriales.	Lo que se está dando en la práctica es que las lanchas son arrendadas. En el fondo, el proyecto no va dirigido a treinta personas, sino que puede beneficiar a dos o tres que actúan en el sector industrial y, paralelamente, en el artesanal. Se trata de personas que han comprado permisos industriales pero, al mismo tiempo, bajo cuerda, arriendan lanchas a los pescadores artesanales y de esa manera actúan como industriales, pero en el sector artesanal, lo que está expresamente prohibido por la ley.	Sin embargo, lo más grave es que el proyecto es claramente consecuencia de presiones. Si no hubiéramos tenido ese bote ardiendo frente a la Cámara y las grandes presiones que hubo en San Antonio, donde, incluso, los pescadores artesanales se tomaron las calles y quemaron figuras con mi nombre, a lo mejor, no estaríamos discutiendo este proyecto. Pero lo más grave de un proyecto que es producto de presiones es que, una vez que lo aprobemos, habrá nuevas presiones de otras personas que querrán tener las mismas prerrogativas. De modo que cuando estas treinta ya las hayan logrado, surgirán otras treinta o sesenta que pedirán más de lo mismo.	Entonces, es complicado legislar con nombre y apellido, en respuesta a presiones, porque con ello podríamos estar abriendo el camino para muchas y más violentas presiones. En mi opinión, éste es un tema que habría que estudiar un poco más.	Cuando hace dos años surgió este conflicto, todos convinimos en que no se podía hacer pesca de arrastre con cargo a la cuota de los pescadores artesanales, porque ello los perjudicaba en forma absoluta.	Este proyecto cumple con esa condición. Las lanchas arrastreras no operarían con cargo a la cuota de los artesanales, sino de los industriales. Además, se les quitarían las prerrogativas que tienen como artesanales. 	Sin embargo, a pesar de que cumplen esos dos requisitos, igual sigo teniendo grandes dudas, por todos los otros antecedentes que he dado. 	Por lo tanto, me alegro de que el proyecto vuelva a Comisión para que realmente se estudie más a fondo. En particular, quiero que la Comisión se aboque a investigar quiénes han estado operando estas lanchas en los últimos dos años, porque mi impresión es que quienes lo han hecho y se han beneficiado de esta pesca, no son los pescadores artesanales, que tienen los permisos. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Samuel Venegas. 	El señor VENEGAS.- Señor Presidente, por un lado, me alegra enormemente que se haya presentado este proyecto de ley que, de alguna manera, considera la situación de los pescadores artesanales y plantea soluciones para que no se produzcan las disputas históricas tan complicadas y que sólo apenan, como ocurrió en el Congreso el año pasado. 	Por otra parte, me apena que colegas diputados, que representan zonas absolutamente mediterráneas -que en alguna oportunidad han oído hablar de que existe la pesquería o que tal vez, disfrutan de las especies del mar extraídas comúnmente por los pescadores artesanales, pero que no conocen en profundidad su esforzada labor- con mucha liviandad emitan juicios en contra de aquellos que no han comprado un derecho, porque no saben que lo han adquirido a través de la tradición, de sus familias, de la historia de este país, que tiene el privilegio de tener un inmenso litoral. Y aquí sí que es verdad, lo han adquirido con sangre, sudor y lágrimas, con la pérdida de las vidas de sus parientes, porque los pescadores la arriesgan en cada oportunidad que se hacen a la mar. 	Por eso, el valor moral que se le reconoce al ejercicio de una actividad tan digna como es la pesca, a mi modo de ver, está muy por encima del valor económico que, hoy, las leyes del mercado establecen para distintas cosas. 	Aunque aparezca como un conservador, como un anticuado, por respetar el valor moral que los pescadores artesanales han adquirido, porque siempre han desempeñado esta actividad, estoy feliz porque se da la oportunidad de que se eliminen las rencillas entre los 8 ó 20 mil pescadores artesanales. Ésta no es la solución para los 30 que aparecen con posibilidades de renunciar a una para incorporarse a otra de las facetas de la pesca, sino para los que son la mayor cantidad. Es un grupo de pescadores artesanales, con cuotas asignadas, en el cual están incorporados los 30, que, a lo mejor, han sido más visionarios, que han sido más creativos y han podido equipar una embarcación para, de esa manera, poder ser más ágiles, más dinámicos y, en términos económicos, más efectivos en el desempeño de esta actividad. Por lo tanto, a esta gente, a estos 30, que, de alguna manera, se les ha sacado de donde, históricamente, se iniciaron y han permanecido, dejando de lado a hermanos y familiares, a fin de producir un mayor resguardo para quienes no han podido progresar de la manera en que lo han hecho esos treinta. Al respecto, hay que recordar que en el desempeño de la actividad, el 80 ó 90 por ciento de la cuota asignada era extraída por este grupo, que contaba con embarcaciones más ágiles, completas y mejor equipadas. Al separarlos, ya no se producirá esta gran discordia, pues quienes no se beneficiaban podrán, en las mismas condiciones, optar a una cuota ya mejorada, que el año recién pasado la Subsecretaría de Pesca decidió asignar al sector artesanal, y los que revisten características de pescadores industriales, sean asimilados al sector industrial. ¿Por qué no pueden incorporarse al área de los industriales quienes han demostrado esfuerzo y una permanencia histórica en esta actividad? Eso es hacer justicia plena y propender a que se eliminen las causas que generan rencillas entre pares, que son todos los pescadores artesanales.	Tampoco habrá desmedro para quienes están tan preocupados de los señores industriales, quienes pueden comercializar las cuotas asignadas, y nunca pagaron nada por incorporarse a este quehacer, por cuanto el propio Estado, a través del tiempo, les otorgó los permisos. Entonces, los beneficios que, de todas maneras son, lejos, superiores para los industriales, no pueden continuar siendo un privilegio eterno. En tal sentido, este proyecto hace justicia, porque favorece a todos los pescadores artesanales, no sólo al grupo de treinta, más visionario, esforzado y ordenado en el desempeño de esta actividad.	Por lo anterior, votaré positivamente la iniciativa, porque -reitero- hace justicia a un sector que esperaba que quienes legislamos actuáramos para superar las deficiencias contenidas en la actual ley de pesca.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, al analizar este proyecto se concluye que ha habido un esfuerzo serio e interesante para buscar solución a un problema real. Desde luego, uno no puede negarse a examinarlo y recorrer el camino que el proyecto propone, porque, como he señalado, se hace cargo, a través de la fijación de criterios, de una situación real que requiere solución.	La vida, en general, es dinámica, y la ley no puede ser estática, de manera que cuando se presentan situaciones relativamente novedosas, es indispensable asumirlas y buscar la salida. Así deber procederse respecto del vacío que existe en la actual ley de pesca.	Como aquí se ha explicado, efectivamente, un grupo de pescadores, que laboran en naves o embarcaciones artesanales, han iniciado una pesquería con otro arte de pesca, el de arrastre, con lo cual han abandonado uno de los elementos propios de la pesca artesanal, el espinel. Se ha producido, entonces, una situación nueva, distinta, que es necesario recoger y regular.	No soy partidario, como se ha hecho en algunas intervenciones, de descalificar a estos pescadores que, abandonando el espinel, han tomado el arrastre como una manera de progresar e ir más allá en su trabajo. Al hacerlo, evidentemente, perjudicaron a sus pares, los pescadores artesanales propiamente tales, que se mantuvieron con embarcaciones y con el arte de pesca de esa condición. Se produjo el conflicto; en su momento se buscó una solución sobre la marcha. Se aumentaron cuotas -como señaló la Diputada señora Matthei- y se salió del problema el año pasado, pero quedó pendiente una solución más de fondo, y la iniciativa busca, precisamente, resolver el problema en forma más definitiva. Por eso, no hay que negarse a estudiarlo, sin perjuicio de que vuelva a la Comisión y tengamos la posibilidad de volver a analizarlo.	Estos pescadores -serán veinte o treinta, no lo sé con exactitud- son gente de esfuerzo, que han dado un paso más en el difícil arte de la pesquería y que necesita de una regulación especial, intermedia, que es lo que propone el proyecto. Deja la pesca industrial a las naves industriales, con toda la regulación que corresponde a la pesquería industrial; deja la pesquería propiamente artesanal con toda su regulación, pero, al mismo tiempo, da lugar a una pesquería intermedia, constituida por quienes, en embarcaciones artesanales, usan el arte de la pesca de arrastre. 	Esta situación intermedia es la que hay que normar y regular. Es indispensable hacerlo, no podemos cerrar los ojos a la realidad. Si los mantenemos en la pesca artesanal, es evidente que se perjudicará a los reales pescadores artesanales. 	Por otra parte, tampoco podemos asimilarlos a la pesca industrial. No tienen embarcaciones industriales, ni salen a pescar tan lejos como ellas. Por lo tanto, están en una categoría intermedia, que se norma a través de este proyecto. Se da, entonces, una salida a esta realidad.	No creo que el proyecto -como se ha dicho- tenga nombre y apellido, sino un marco de aplicación general, pero más estricto que otros. Por tanto, está dentro de las disposiciones constitucionales y de la naturaleza de una ley. 	Todos los que se encuentren dentro del marco general que la ley señala pueden acogerse a ella. Tampoco puede abrirse más este marco general, porque la merluza está en plena explotación. No pidamos a la ley ir más allá, porque no puede hacerlo, y debe restringirse a quienes están en la situación antes descrita.	La ley es un instrumento al servicio de las personas y debe acoger las realidades que se presentan; en definitiva, no podemos pretender dejarlas sin normar.	Debemos avanzar en el proyecto y asegurar a los pescadores artesanales que nadie ingrese a las cinco millas. Desde luego, en absoluto, las naves industriales; pero tampoco las embarcaciones artesanales que realizan pesca de arrastre. Tal vez, cuando la iniciativa vuelva a Comisión, como se ha propuesto por algunos señores diputados, deberá buscarse un articulado que asegure aún más la prohibición de la pesca de arrastre dentro de las cinco millas, con el fin de proteger definitivamente y para siempre a los pescadores artesanales propiamente tales.	El resguardo del artículo 5º respecto de la cuota global anual también es una alternativa prudente, bien pensada. Podría haber otras, pero me parece interesante lo de la sumatoria de las capturas efectuadas durante 1996 por las naves que obtengan autorización de acuerdo con esta normativa. A mi juicio, es un criterio bien estructurado.	Daré mi aprobación en general a la iniciativa, y espero que en la Comisión se trabaje más a fondo y se recojan otros planteamientos hechos en la Sala.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Alfonso Vargas.	El señor VARGAS.- Señor Presidente, ya en mi primer discurso hice mis planteamientos respecto del proyecto.	He escuchado atentamente a los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra y, en general, salvo algunas pequeñas diferencias, estamos más o menos de acuerdo con el pensamiento de la Sala.	Estamos de acuerdo en que debemos resolver el problema de los pescadores artesanales que crecieron y se encuentran en una categoría intermedia. No nos podemos negar a buscar una solución de fondo para esta gente. 	Es importante que aprovechemos la presencia del Subsecretario de Pesca en la Sala, para que nos explique el pensamiento, y más que eso, el compromiso del Gobierno, respecto de tres puntos: 1º	Pronunciamiento sobre si el Gobierno cree necesario eliminar definitivamente la pesca de arrastre dentro de las cinco millas. 	El 17 de enero presenté un proyecto de ley, que ha sido aludido en la Sala. A mi juicio, ésta es una buena oportunidad para apurar su tramitación o para incorporarlo como indicación, con el fin de despejar de una vez y para siempre este tema;2º	Clarificación del tema de las cuotas. He conversado con el Subsecretario respecto de esto, y él me manifestó que hay ánimo de que este tema sea aclarado, y3º	Pronunciamiento respecto del problema que tienen los boteros -los verdaderos pescadores artesanales- con el registro de pesca de la merluza, que se encuentra cerrado. Debemos ordenarlo, ponerlo al día para que incluya a quienes realmente tienen derecho a estar en él.	Espero que el Subsecretario dé a conocer sus apreciaciones y se comprometa con esto, porque si no existe un pronunciamiento claro, tendríamos que, en definitiva, votar en contra de este proyecto y ése no es nuestro ánimo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor García, don José.	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, confieso que sé poco de pesca, pero en este año que he presidido la Comisión de Agricultura y Pesca de la Corporación, si algo he aprendido es que los intereses en el sector son tan grandes, tan fuertes, tan contrapuestos que, francamente, no envidio ni por un minuto las responsabilidades del Subsecretario de Pesca.	Éste es un proyecto ordenador. También se dice que tiene nombre y apellido, porque son treinta las naves que “resultarían favorecidas”. Sin embargo, si leemos el informe de la Comisión de Agricultura y Pesca de la Cámara y analizamos la intervención del representante de estos pescadores supuestamente favorecidos, se puede advertir que a ellos no les gusta ni lo quieren. Por lo tanto, no son favorecidos. Ellos quieren seguir pescando y teniendo la calidad de pescadores artesanales, pero con el arte de arrastre. Al respecto, todos hemos coincidido en que eso es insostenible, precisamente para proteger a quienes son verdaderamente pescadores artesanales.	Entonces, no insistamos en el argumento de que se favorece a 30 personas, con nombre y apellido, cuando precisamente ellos no quieren el proyecto.	Lo que veo es un esfuerzo de la autoridad por ordenar una materia, que no puede continuar en los términos actuales, porque significa competencia desleal y desprotección de nuestros recursos naturales.	A veces, siento que en algunas intervenciones de honorables colegas sobre este proyecto, tras la defensa de los intereses de los pescadores artesanales, en realidad, se esconde la defensa de los intereses de pesca de los grandes industriales que, a lo mejor, no quieren que estas 30 naves pasen a integrar ese sector de la pesca industrial; que no quieren que se les dispute parte del patrimonio o de las cuotas ya asignadas -aun cuando la iniciativa está aumentándolas levemente-, y en definitiva, evitar de esa forma que tengamos más pescadores industriales, cuando estas personas tendrán su situación tributaria y previsional al día. Creo que, desde ningún punto de vista, debemos crear condiciones para impedirles acceder a la pesca industrial.	¿Por qué digo que éste es un proyecto ordenador? Porque me parece sano que tengamos un sector de pesca industrial con sus propios requisitos, con sus particularidades y, por otro lado, una pesca artesanal con su propia realidad, con sus propios problemas y con legislaciones claras, transparentes, que permitan distinguirlos, y establecer los apoyos que el Estado pueda proporcionarles, obviamente, protegiendo siempre a los más débiles.	La situación de que figuren en el registro de pescadores artesanales personas que no operan con las mismas artes es la peor de todas.	Por eso, porque tenemos la obligación, como Congreso Nacional, de proteger nuestros recursos naturales y de crear un ordenamiento que diferencie clara y nítidamente la pesca industrial de la pesca artesanal, me inclino por votar favorablemente el proyecto del Ejecutivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, no quiero reiterar argumentos entregados por distintos señores parlamentarios. Básicamente, mi intervención apunta a lo que podría eventualmente ocurrir en el futuro.	Sin duda, las distintas definiciones o categorías que se establecen en la legislación permanente tienen un dinamismo. Según el proyecto, aquí estamos legislando por única vez, lo que es bien entre comillas, porque ese dinamismo puede darse a futuro. Tal vez en tres o cuatro años más nos encontremos con otros lancheros que quemarán sus botes afuera del Congreso Nacional, con calles tomadas en San Antonio, etcétera.	En consecuencia, más allá de la definición que se tenga al respecto, si no es posible establecer una norma más permanente, que obviamente debe estar en función de la biomasa, porque es lo que se quiere proteger, es necesaria una norma más objetiva, que permita evaluar tres, cuatro o cinco años de lo que sucede con las pesquerías y con las distintas categorías.	La Ley de Pesca ha demostrado que el sector es dinámico, que la gente progresa y que la biomasa va cambiando. Entonces mi reflexión apunta más bien a preguntar: ¿no sería pertinente, más bien, en lugar de establecer por única vez en una norma permanente, fijar un período determinado dentro del cual se evalúen y ordenen las categorías, que pueden ser tres, cuatro o cinco años?	El proyecto está solucionando una coyuntura que puede revertirse, no sabemos en cuánto tiempo, porque, obviamente, las personas van progresando. Por lo tanto, más allá de cosas específicas, me inclino por introducir una metodología y plazos, repito, que permitan evaluar el tema cada cierto tiempo, incluso incorporar más personas a la pesquería industrial, si es que la biomasa aumenta en un determinado plazo. 	En definitiva, soy partidario de respetar las distintas categorías y de permitir, en función de este parámetro, una evaluación de expertos cada cierto tiempo, que podrán estudiar con mayor rigurosidad estas materias de lo que puedo hacer sin ser entendido en ellas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Melero.	El señor MELERO.- Señor Presidente, como se ha señalado, el proyecto tiene por objeto permitir, por única vez, que los armadores de lanchas arrastreras facultados para operar al amparo de la resolución N°595, de 1996, de la Subsecretaría de Pesca, puedan acceder a la autorización de pesca para la pesquería de merluza común, así como también respecto de otras especies declaradas en régimen de plena explotación.	Después de analizar intervenciones de algunos colegas parlamentarios en las sesiones pasadas sobre los riesgos que significa aumentar un esfuerzo pesquero, en definitiva, generar un desequilibrio en la biomasa de alguna especie y una acción depredadora, que termine por colapsar los recursos pesqueros del país, concluyo que es una apreciación un poco fuera de lugar y alarmista en el contexto de lo que el Congreso Nacional hizo en el período legislativo anterior: aprobar una Ley de Pesca que evitara ese tipo de situaciones. 	Por eso, se acogió un régimen de administración. En su artículo 1° transitorio se declararon numerosas pesquerías en situación de plena explotación, y entre ellas, ésta, la de la merluza común, sobre la que se cerró el acceso. Se crearon instancias para resolver la dinámica que la biomasa pesquera tiene. 	Los peces, los moluscos, los crustáceos y, en general, las distintas especies marinas, como todo ser vivo, evolucionan en el tiempo, se reproducen, emigran, tienen una diversidad en su vida, no como sucede con los recursos mineros, por ejemplo, que son agotables, imposibles de reponer. Estamos hablando de especies vivas y, por consiguiente, sujetas a estar permanentemente monitoreadas para ver cómo evoluciona su comportamiento. 	De hecho, ésa es la misión que cumple la Subsecretaría de Pesca a través de las instancias que tiene para ese fin. Eso es también lo que hace el sector privado, que permanentemente está auscultando el resultado que la biomasa tiene año en año.	Lo primero que quiero sentar es que no estamos en una situación de anarquía, de falta de regulaciones o de incapacidad de detectar cuando una especie está en riesgo de sobreexplotación o de colapso, sino, muy por el contrario, Chile es un país líder en estas materias. El Congreso ha aprobado una legislación que apunta en esa dirección, de forma tal que, a mi juicio, no van por allí los temores. Más aún, la propia Subsecretaría de Pesca se preocupó de acotar en la Comisión la magnitud de este esfuerzo. Tal es así que las treinta naves que estarán facultadas -de aprobarse el proyecto- para operar en la pesquería de merluza común suman un total de 7.752 HP de potencia instalada y de 1.223,2 toneladas de registro grueso. De modo que si la totalidad de estas treinta naves -sabemos que no serán todas, pues todo indica que aproximadamente la mitad de ellas se incorporarán- dan cumplimento a las exigencias y acceden a las autorizaciones de pesca, el aumento del esfuerzo en la pesquería de merluza común sería de 8,1 por ciento en toneladas de registro grueso, y de 14,3 por ciento en cuanto a la potencia.	En consecuencia, son muy importantes los principios que están en juego: un esfuerzo pesquero restringido, la autorización por una sola vez, y una cantidad de naves que no superaría las treinta y que, lo más probable es que lleguen a ser quince.	Cuando aprobamos la Ley de Pesca, creamos un organismo, el Consejo Nacional de Pesca, que aglutina a todos los sectores involucrados en la administración pesquera del país: a la autoridad pesquera, al sector productivo industrial, al artesanal y a los organismos de investigación, de modo que fuera este Consejo el que emita opinión sobre este tipo de situaciones. Es importante recordar que este proyecto inicia su trámite con un acuerdo de ese organismo que creamos para este fin.	¿Qué señaló dicho Consejo? Es importante recordar su opinión, porque es el organismo directamente involucrado, y no creo que sea el primero en querer matar la gallina de los huevos de oro o generar una legislación que atente contra sus propios intereses, ni menos contra el nacional en esta materia.	El acuerdo del Consejo Nacional de Pesca tiene algunos aspectos interesantes que orientan el debate.	En primer lugar, reitera la inconveniencia del aumento del esfuerzo pesquero en la pesquería de merluza común artesanal, derivado de las actividades con arte de arrastre. Es decir, de inmediato pone este factor como elemento sustancial en el apoyo que da a esta iniciativa. Luego, agrega que el permiso es por única vez, que busca dar una solución definitiva a este grupo de armadores artesanales, el que, por consiguiente, deberá cumplir con algunos requisitos.	¿Cuáles son los elementos equilibrantes?	En primer término, que la opción de permitir el traspaso de las lanchas arrastreras artesanales al sector pesquero industrial sea por una sola vez, y que no constituya precedente para situaciones futuras. En este sentido, son muy válidas las aprensiones del Diputado señor Orpis, porque muchas veces los factores de presión de los grupos organizados terminan por hacer ceder en sus posiciones a la autoridad, incluso al Parlamento. De manera tal que esto debe quedar establecido en forma muy clara en la historia de la ley, para que nunca más venga acá la autoridad pesquera con presiones de esa naturaleza, como ocurrió en la administración anterior, actitud que dejó mucho que desear.	En segundo lugar, quienes opten a estas autorizaciones de pesca deben ser sólo aquellas naves pertenecientes a armadores artesanales que, estando inscritos en la pesquería de merluza común, hayan estado facultados para desarrollar actividades extractivas de esa especie. Es decir, no se trata de cualquiera o del que quiera, sino de gente que haya estado involucrada en la captura de la merluza común.	Como si eso fuera poco, se establece que a los armadores que cumplan con los requisitos establecidos y requieran autorización de pesca, se les otorgue, además de la pesquería de merluza común, aquellas pesquerías declaradas en régimen de plena explotación. Es decir, se abre el abanico a otras posibilidades, permitiendo que estas naves -hoy artesanales y mañana industriales- también puedan incursionar en la captura de otras especies.	Finalmente, se establece una restricción geográfica, esto es, que las autorizaciones de pesca que se otorguen correspondan al área de la unidad en que la nave se encuentra inscrita para la pesquería artesanal. 	Si bien éste es un proyecto de ley que tiene implicancia social, política y económica, no es tampoco una situación de una envergadura tal que nos haga cuestionar toda la política de administración pesquera del país y se nos presente acá como los grandes depredadores pusilánimes ante las presiones sociales de los dirigentes artesanales que, ante al primer grito o incendio de un bote, estamos dispuestos a flexibilizar todo y a echar por tierra el andamiaje de la estructura de administración pesquera del país. Esto no es así, pero influyó en determinar este proyecto. 	Pero no seamos más papistas que el Papa. ¿Cuántas leyes no han sido producto de la sensibilización generada sobre este Parlamento y la opinión pública por problemas pendientes? Ha ocurrido en salud, en educación, en administración forestal y en innumerables situaciones. No olvidemos que, como políticos, debemos detectar los problemas reales que afectan a la gente. Distinto es que les demos en todo la razón. La función del Parlamento es aquilatar y recibir la inquietud ciudadana o de determinados sectores ante problemas que los afectan.	En virtud de estos factores, de los elementos equilibrantes que señalé, de los debidos resguardos que el proyecto y la Ley de Pesca contemplan, no tengo muchas de las aprensiones que aquí se han planteado. Además, considero que algunas de las indicaciones que incorporamos al proyecto generarán un factor de promoción económica a quienes hoy están más restringidos y que se solucionará un problema sin poner en serio riesgo la biomasa de la merluza común ni de otras especies, lo que me lleva tener una posición favorable respecto de esta iniciativa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION=" Juan Manuel Cruz Sánchez, subsecretario de Pesca">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Con la venia de la Sala, puede hacer uso de la palabra el señor Subsecretario.	El señor CRUZ (Subsecretario de Pesca).- Señor Presidente, con mucho agrado he escuchado este debate. Sin ninguna duda que la normativa pesquera es compleja. Los problemas que se dan en este sector son complicados y la mejor contribución que podemos hacer para que esto tenga una buena solución es, justamente, discutir los temas como son y poder discernir qué es lo central de este proyecto y cuáles son las múltiples tareas que tenemos pendiente en la Ley de Pesca.	El fundamento del proyecto es bien simple. Bajo el criterio general de conservar los recursos pesqueros y la sustentabilidad de la actividad económica que genera la pesca, se llegó a prohibir el arte de pesca de arrastre de merluza dentro de la zona de reserva artesanal de cinco millas. Esta medida produjo varias reacciones, incluso de carácter judicial, y algunas manifestaciones de las cuales ustedes fueron testigos en el Congreso Nacional, como la quema de un bote. La resolución que prohibió el arte de arrastre de merluza común fue objeto de un recurso de protección que no fue ganado por el recurrente y quedó a firme. Es decir, hay fundamentos legales.	El caso particular que nos preocupa en este proyecto es el de un grupo de armadores que, siendo dueños de embarcaciones que califican como artesanales, quedaron sin poder continuar haciendo pesca de arrastre. Hago la distinción, porque si bien las embarcaciones son aquellas de hasta 18 metros y de hasta 50 toneladas de registro grueso, sus dueños pueden calificarse, en lo personal, bajo un concepto que no está claro en la Ley de Pesca, esto es, como pescadores artesanales o industriales. Es decir, no necesariamente el armador es un pescador artesanal, pero sí es indiscutible que, en términos de la Ley de Pesca, las embarcaciones son artesanales.	Esto genera una situación bastante confusa, que ha dado origen al debate que aquí hemos tenido. Definimos la pesca artesanal por las embarcaciones, como está en la ley, o bien, como lo han propuesto algunos señores diputados, por las artes de pesca. Si desde el punto de vista genérico decimos que el arrastre es un arte de pesca industrial, estoy de acuerdo, pero también lo estoy cuando la historia la vincula al uso del enmalle y del espinel. De modo que la confusión que se crea es porque un grupo de lancheros -no hablo de artesanales ni de industriales-, sin tener una definición legal, han estado aprovechando normas de ambos sistemas para su actividad.	El gran mérito de este proyecto reside en que posibilita que este grupo de embarcaciones y de lancheros opte -esto no es obligatorio- a un sistema de pesca. Si elige el artesanal, debe someterse a sus reglas, es decir, no hacer arrastre dentro de las cinco millas. Si opta por el sistema industrial, puede hacer arrastre fuera de las cinco millas, pero no acceder a los recursos de las primeras cinco millas de reserva artesanal. Eso es muy importante.	Debo destacar que el Consejo Nacional de Pesca, institución que agrupa a todos los sectores involucrados: industriales, artesanales, autoridades y académicos, consciente de este problema y del conflicto que se vivió el año pasado, en dos sesiones en que se discutió el tema -en septiembre y diciembre de 1996, período en el cual sesionaron varias comisiones técnicas-, otorgó su apoyo unánime al proyecto.	El Consejo Nacional de Pesca está integrado por 19 agrupaciones, entre ellas Conapach, Zona-Pesca, la Asociación de Industriales de la Octava Región, etcétera. Sería demasiado largo mencionar el resto. De modo que, desde ningún punto de vista, cabe decir que este proyecto nació entre “gallos y medianoche” o no se sabe cómo se generó. La iniciativa se gestó con mucha publicidad dentro del sector pesquero, y nuevamente destaco el valor del apoyo unánime del Consejo Nacional de Pesca, como lo señalaban algunos señores diputados.	En este debate es importante decir que estamos atendiendo a un problema real y proponiendo soluciones posibles y razonables.	Algunos señores diputados han cuestionado el tema de las cuotas, que sin duda es relevante. Cuando hablamos de conservar los recursos pesqueros y de proteger la biomasa, considero legítima la aprensión de modificar las cuotas con motivo de este voluntario traspaso de algunas lanchas al sector industrial. En verdad, el esfuerzo de pesca no aumenta; es decir, la flota pesquera -artesanal o industrial- no varía, porque son las mismas embarcaciones.	La facultad que se otorga al Ministro de Economía para modificar la cuota industrial a las embarcaciones artesanales que se acojan al proyecto, en relación con la captura de 1996, es marginal. No es lo esencial de la iniciativa. De modo que si ese tema causa inquietud o señales equívocas sobre la verdadera responsabilidad que se debe tener en el manejo de los recursos pesqueros, dejo claramente establecido que no tengo ningún problema, como parte del Poder Ejecutivo, en que se rechace el artículo respectivo en la Sala o en la Comisión.	En respuesta a algunas preguntas, reitero que la autoridad no está dispuesta a revocar la resolución que prohibió el arrastre de merluza dentro de las cinco millas. Es indudable que eso, más que perjudicar o beneficiar a unas pocas lanchas, no hace otra cosa que continuar promoviendo un desorden gigantesco que afecta el desarrollo de toda la pesca artesanal. En esa materia no debe caber ninguna duda.	Ahora bien, lo que me ha agradado del debate es que han salido temas que no son parte del proyecto, pero en los cuales estamos trabajando, y no tengo ningún inconveniente en referirme a ellos en la Comisión respectiva o en la Sala.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- ¿Me permite una interrupción?	Por haber llegado el término el Orden del Día, solicito la autorización de la Sala para que el señor Subsecretario concluya su intervención.	Acordado.	Puede continuar el señor Subsecretario.	El señor CRUZ (Subsecretario de Pesca).- Muchas gracias, señor Presidente.	Es un agrado escuchar que se discutan estos temas generales, porque mientras más se conozcan llegaremos a mejores soluciones.	Se ha abordado el tema de los registros de pescadores artesanales, lo que constituye un gran problema. Dichos registros se generaron en virtud de la Ley de Pesca, de 1991; luego se cerraron los accesos, y no tenemos duda alguna de que, legalmente, todos están bien inscritos. Sin embargo, dentro de esa nómina hay gente que ya no está en la pesca artesanal; otros que se inscribieron teniendo derecho legal a hacerlo, pero que nunca fueron pescadores, y también pescadores artesanales de toda la vida que por un motivo u otro no se inscribieron. En este aspecto, debe hacerse un gran ordenamiento, porque hay problemas absolutamente legítimos.	El tema del registro de pescadores artesanales excede con mucho el de este proyecto, destinado a resolver un problema puntual, pero tendré el mayor agrado en informar a la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca de la Cámara sobre los avances que estamos haciendo. Estamos construyendo un camino para resolver sobre las modificaciones, aperturas y cierres de los registros, así como la apertura temporal de los mismos para incorporar ciertos casos. Es probable que sobre esa materia requiramos de un proyecto para actuar conforme a las soluciones diseñadas. De modo que esa parte de la discusión me agrada, porque constituye un avance en un tema que debatiremos dentro de poco tiempo.	Se ha hablado de la fiscalización. Sin duda, es un gran tema. No debe confundirse la normativa pesquera con la posibilidad de que el Servicio Nacional de Pesca fiscalice correctamente. Este Servicio, como todo servicio público, carece de recursos y tiene necesidad de continuar modernizándose, en lo cual se ha avanzado mucho, pero aún quedan tareas por cumplir. Quiero destacar, a raíz de antecedentes que algunos señores diputados me comentaron hoy en la mañana, que los incidentes que a veces se producen entre naves industriales y pescadores artesanales -porque las primeras van a pescar donde no están autorizadas- obedecen a un asunto de fiscalización. La Cámara de Diputados hizo un gran aporte en este tema cuando, hace pocos meses, aprobó por unanimidad el proyecto que obliga a que todas las naves industriales tengan un posicionador satelital. Espero que ahora sea despachado por el Senado. El texto fue aprobado en la Comisión del Senado tal como fue despachado por la Cámara, y ahora está para ser discutido en la Sala. El aporte de la Cámara, al aprobar el proyecto, será un elemento que ayudará a que se logre el resultado final.	Quiero terminar agradeciendo el debate que se ha producido respecto de esta materia. Creo que lo más razonable y un gran aporte para que avancemos en este sector es aprobar el proyecto en general, teniendo presente que se pueden modificar algunos de sus aspectos y la conveniencia de establecer, aparte de la iniciativa, criterios comunes, como también informar adecuadamente sobre los trabajos y los temas relativos al sector pesquero que estamos abordando, en los cuales volveremos a necesitar el apoyo del Poder Legislativo.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Terminado el debate.	El proyecto queda pendiente para ser votado en la sesión del próximo martes.</INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE RESTITUCIÓN DE LEY PERSEGUIDORA Y OCUPACIÓN DE PLAZAS VACANTES EN CARABINEROS. Oficios.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Demócrata Cristiano.	Tiene la palabra el Diputado señor Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, quiero dar lectura a un oficio que me ha enviado el Círculo de Suboficiales Mayores de Carabineros en Retiro, dirigido también a otros señores parlamentarios, que contiene los puntos tratados en la asamblea general ordinaria de socios, realizada en Santiago de Chile, relativos a problemas que existen en la institución de Carabineros, tanto en su personal en servicio activo como en retiro. 	En esa reunión, se acordó:	“Entrevistarse con los señores parlamentarios y sugerirles que vuelva la ley denominada “perseguidora”, que tal vez erróneamente desapareció durante el gobierno militar. Dicha ley, a nuestro parecer, era muy buena, en razón a que servía de incentivo para que el personal cumpliera los 30 años de servicio en la Institución y, a la vez, se perfeccionara profesionalmente para llegar a ostentar el último grado del escalafón, como lo es de suboficial mayor, porque sabía que una vez en retiro gozaría del sueldo de actividad, lo que en cierto modo era como un premio para aquellos funcionarios que se esmeraban en superarse y cumplir el tiempo que la ley exigía.	“En consecuencia, con la modalidad actual estamos quedando rezagados en nuestras remuneraciones, sin ningún incentivo futuro, lo que está motivando al personal en servicio activo llegar a los 20 años, para asegurarse una pequeña pensión y proceder a retirarse para trabajar en cualquiera otra ocupación en la vida civil. Ahora, si miramos la parte profesional, nos damos cuenta de que cuando se llega a los 15 ó 20 años de servicio, recién se ha adquirido la experiencia necesaria para el buen desempeño de las funciones policiales. Por otra parte, el costo que le ha significado a la institución para formarlos, empezando por el curso de reclutas, también es alto.	“El otro problema en cuestión, es que no existe interés en integrar cursos de perfeccionamiento en la Escuela de Suboficiales, e incluso se ha llegado a rebajar el de dos años a un año. Tampoco hay interés por parte de la juventud en postular a las filas de Carabineros. Hace pocos días, logramos ver por televisión la declaración de un alto jefe policial, el que manifestó que faltaban más de 400 plazas de 4.000 vacantes en Carabineros que no ha sido posible cubrir aún.	“Por otra parte, se ha podido observar que valiéndose de la ocasión, estarían ingresando en calidad de infiltrados algunos delincuentes, ya que con uniforme y con sus contactos delictuales vigentes, les es más fácil cometer sus delitos, lo que para nosotros, en nuestra situación de retiro, es lamentable, considerando nuestra larga trayectoria en Carabineros y que siempre ha sido y seguirá siendo una Institución respetada, muy querida y de reconocido prestigio, tanto a nivel nacional como internacional.	“Concordando con lo anteriormente expuesto, estimamos de vital importancia la restitución de la citada ley perseguidora y, junto con esto, que las remuneraciones sean iguales para todos aquellos que llegaron al grado de suboficial mayor, sean estos en servicio activo o en retiro, en atención a que todos han cumplido con los requisitos reglamentarios para ostentar dicho grado. Por otra parte, también deben gozar de la ley en referencia, dentro de sus respectivos grados, los que llegaron a los 30 años de servicio. Se considera que con esto volvería el interés por parte de la juventud para postular a las filas de Carabineros y, al mismo tiempo, por hacer carrera dentro del respectivo escalafón.	“Cabe hacer mención de algunos de los beneficios perdidos, como ser: la perseguidora, la diferencia de quinquenios a trienios y el 10,6 por ciento, éste último que solamente fue aplicado al personal en retiro a contar de 1985, siendo restituido una vez que asumió el gobierno civil, pero sin que se reintegrara y devolviera el valor descontado a cada ex servidor público.”	Señor Presidente, he leído en forma textual el oficio enviado a algunos parlamentarios, porque en él los suboficiales en retiro, con sus propias palabras, manifiestan sus inquietudes y necesidades.	Al respecto, solicito oficiar a los Ministros de Defensa Nacional y del Trabajo, con el objeto de que informen sobre la denominada ley perseguidora y si existe alguna medida para restituirla. Si no la hubiera, pido que se inicie el estudio correspondiente.	Asimismo, que se oficie al Ministro de Defensa Nacional para que informe acerca de la efectividad de que existen 4 mil plazas de Carabineros que aún no han sido cubiertas, su causa y las posibilidades de que sean ocupadas lo antes posible.	He dicho. 	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE DETENIDOS EN ESTADO DE GUERRERO, MÉXICO. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero referirme a un hecho ocurrido fuera del país.	Desde el 28 de junio de 1995, en Aguas Blancas, Estado de Guerrero, México, según la organización de Amnistía Internacional, fueron asesinados 17 campesinos por la policía y autoridades gubernamentales de dicho Estado, y una oleada de violencia ha sacudido a ese Estado de la hermana República de México.	El 28 de junio de 1996, en el aniversario de la matanza de Aguas Blancas, surgió un grupo de oposición armada, denominado EPR. Desde entonces, las fuerzas de seguridad, sistemáticamente, han actuado sobre campesinos y dirigentes políticos de oposición, incluidos dirigentes y miembros del Partido de la Revolución Democrática, sometiéndolos a intimidaciones, detenciones, malos tratos, inclusive torturas, buscando a los responsables del EPR y acusando a comunidades y organizaciones de pertenecer a dicho grupo.	Sin ir más lejos, en julio del año pasado, 200 campesinos fueron detenidos, muchos de ellos sometidos a apremios y torturas y varios aún permanecen detenidos. Benigno Guzmán Martínez, dirigente campesino, detenido en enero y sometido a tortura, aún se encuentra detenido y acusado de ser dirigente del EPR.	En el Estado de Guerrero se vive una atmósfera de violaciones sistemáticas de derechos humanos y de impunidad. Según informes de Amnistía Internacional, el 16 de febrero pasado desaparecieron, tras ser detenidos por la policía, sin orden judicial, cuatro miembros de la comunidad indígena Mixteco, de la localidad de Guadalupe, Mano de León, en el Estado de Guerrero. Rufino Pablo Mendoza, Antonio Feliciano de los Santos, Rufino Ramírez Vásquez y Víctor Feliciano de los Santos, este último de sólo 12 años de edad, fueron golpeados, y, luego, detenidos por la policía judicial y llevados en un vehículo plenamente identificado. Desde entonces, el 16 de febrero, sus familiares y su comunidad no tienen noticias de su paradero. Al mismo tiempo, también fue detenido Francisco Feliciano de los Santos, que permanece recluido en la prisión de Acapulco, donde se teme que siga sufriendo malos tratos. Los cinco estaban relacionados con el Partido de la Revolución Democrática, partido legal de oposición.	El 15 de febrero, en la vecina comunidad de Mixteco de la Soledad, Sergio Martínez Santiago y Alfredo Rojas Santiago, ambos también miembros del Partido de la Revolución Democrática, fueron detenidos por un gran contingente de la policía, apremiados y torturados. Los agentes los acusaban de pertenecer al Ejército Popular Revolucionario, el EPR. Al parecer, ambos fueron golpeados y obligados a permanecer bajo el agua para que dieran los nombres de supuestos miembros del EPR en su comunidad. Los dos fueron detenidos sin orden judicial y en la actualidad permanecen recluidos en la prisión de Ometepec. Amnistía Internacional teme que puedan sufrir nuevas torturas y apremios mientras se encuentran detenidos. Estos hombres, que permanecen bajo custodia, están acusados de participar en una emboscada llevada a cabo contra una patrulla motorizada, el 14 de febrero de 1997, en la que murió un policía.	Señor Presidente, por su intermedio, pido que se oficie al Ministro de Relaciones Exteriores para que éste, a su vez, oficie al embajador de Chile en México y al embajador de México en Chile, solicitándoles información sobre el paradero de Víctor Feliciano de los Santos, Rufino Pablo Mendoza, Antonio Feliciano de los Santos y Rufino Ramírez Vásquez; que se informe a sus familiares y se pida garantías de que no serán sometidos, de ninguna manera, a malos tratos y torturas. Además, que Francisco Feliciano de los Santos, Sergio Martínez Santiago y Alfredo Rojas Santiago reciban un trato humano y que sean acusados de delitos tipificados en el Código Penal o liberados de inmediato. Asimismo, para que se investiguen en forma inmediata e independiente todos los informes de torturas y malos tratos contra las personas aquí citadas y que los responsables comparezcan ante los tribunales.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Makluf, Reyes y Morales.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS DE LOS ESTUDIANTES. Oficios. </TITULO>	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, quiero referirme a otro tema que en los últimos días ha suscitado gran polémica en nuestro país, particularmente por la actitud de algunos directores de establecimientos educacionales y del alcalde de la comuna de Independencia. Por lo demás, he sido aludido en diversos medios de comunicación a raíz de este tema. 	A numerosos jóvenes, especialmente estudiantes de enseñanza media, se les está impidiendo continuar sus estudios, con lo que se vulneran sus derechos y el propósito que tenemos los chilenos de que nuestros jóvenes se eduquen y crezcan como personas en un ambiente de acogida y de respeto.	Como varios colegas se habrán dado cuenta, me refiero al hecho de que algunos jóvenes del sexo masculino están siendo marginados de la educación por usar el pelo largo o aros. Curiosamente, nadie cuestiona el largo del pelo de las mujeres. Entiendo que no ha habido ninguna discriminación en contra de las alumnas por este motivo; sin embargo, el alcalde de dicha comuna ha expresado que las jóvenes que estudian en los establecimientos correspondientes a su municipio deben usar la falda del uniforme más abajo de la rodilla, lo que también me parece una discriminación muy tonta.	En primer lugar, manifiesto mi preocupación por un asunto que se toma con hilaridad, pero que responde a algo muy arraigado en nuestro país, por cuanto la sanción a estos jóvenes responde a una profunda hipocresía, pues mientras los medios de comunicación promueven un estilo de vida, una manera de vestirse o una forma de comportarse, los mismos que reciben apoyo económico de las empresas que hacen publicidad destacando ese tipo de atuendos, critican y aplican sanciones. Me parece muy lamentable y de una profunda hipocresía.	Además, me parece que no es justo que alguien sea sancionado por la manera como se viste o cuida su apariencia. Por lo demás, la moda del pelo corto, para los que creen que es una especie de derecho natural, la impuso Napoleón hace 150 ó 160 años por motivos de higiene. En la actualidad, los champús modernos permiten usar el pelo largo y limpio. Por lo tanto, no es una obligación del derecho natural usar el pelo corto, pues su condición natural es que crezca. 	Quiero que el Estado actúe en consecuencia respecto de este problema, para lo cual debería interceder con el fin de que se proteja el derecho de los niños y de los jóvenes que están siendo afectados por estas medidas. 	Por eso, pido que se oficie a la Corporación de Asistencia Judicial, con el objeto de que vea de qué manera se pueden proteger los derechos de estos jóvenes, y al Ministro de Educación, para que determine la realización de una auditoría exhaustiva, y se informe a la Corporación sobre los resultados, de las listas de asistencia en los establecimientos educacionales de las comunas de Independencia, Ñuñoa y El Bosque, Región Metropolitana, donde se han aplicado sanciones a los niños, para verificar si los castigados aparecen como ausentes, a fin de que en la subvención que reciben los sostenedores que administran dichos establecimientos se descuente el monto correspondiente a los jóvenes que han sido impedidos de continuar sus estudios.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría. 	En relación con el oficio a la Corporación de Asistencia Judicial, será enviado a la Ministra de Justicia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>FINANCIAMIENTO DE PROYECTOS DE PAVIMENTACIÓN PARTICIPATIVA EN CHIGUAYANTE. Oficios.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en enero de este año solicité el envío de varios oficios en relación con problemas pendientes en mi distrito, integrado por Concepción, Chiguayante y San Pedro de la Paz. 	El 11 de marzo, hace dos días, recibí una contestación del Ministro de Vivienda y Urbanismo en relación con el presupuesto de pavimentación participativa. Quiero ser reiterativo para señalar que se trata de una situación preocupante, especialmente en la recién creada comuna de Chiguayante.	Gracias al gran esfuerzo, motivación y mucha entrega de sus pobladores, está prácticamente terminada la tramitación de 22 proyectos de pavimentación participativa. Lamentablemente, sólo 11 cumplen con los requisitos para postular al llamado a licitación, que vence el 31 de marzo. Los 11 restantes fueron clasificados en lista 3, ya que se consideró que son para sectores de altos recursos y, por lo tanto, inviables.	En primer lugar, pido que se oficie al Ministro de Vivienda y Urbanismo para expresarle mi inquietud por la forma en que fueron clasificados esos 11 proyectos y reiterarle la necesidad de que sean ejecutados en 1997. 	En segundo lugar, que se oficie al Ministro de Hacienda para solicitarle la aprobación de un suplemento presupuestario para tales efectos.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>DÉFICIT EN SECTOR SALUD, COMUNA DE CHIGUAYANTE. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, deseo expresar mi inquietud por el alto déficit habido en los meses de enero y febrero en los ingresos del sector salud de Chiguayante.	Por lo tanto, pido que se oficie al Ministro de Salud para que estudie la posibilidad de aumentar el ingreso per cápita del Sapu, así como al Ministro de Hacienda y al Subsecretario de Desarrollo Regional para que en conjunto busquemos una solución al referido déficit en el sector salud de la comuna de Chiguayante.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios pedidos por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155"><TITULO>CORRECCIONES AL MODELO DE ECONOMÍA SOCIAL DE MERCADO.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Galilea.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, en mi nombre y en el del colega don Luis Valentín Ferrada, quiero hacer la siguiente reflexión:	La economía social de mercado es el sistema económico que ha permitido en este siglo, a Chile y a la mayoría de los países del mundo, acceder a mayores niveles de desarrollo, con tasas de crecimiento sostenido y, en general, mejoramientos notables en el nivel de vida de sus habitantes.	Lo anterior ha significado un creciente grado de aceptación del modelo, incluso por aquellos que en el pasado fueron sus más enconados adversarios. 	Hoy parece impensable la aplicación de sistemas económicos diferentes, así como la introducción de modificaciones sustanciales que no guarden relación con sus fundamentos teóricos básicos.	Sin embargo, en países donde la economía social de mercado lleva largos años de aplicación, la experiencia ha ido señalando la necesidad de poner en ejecución mecanismos y regulaciones que el propio modelo contempla y acepta, sin que por ello se exponga al peligro de desvirtuarse.	Algunas naciones de alto desarrollo y riqueza han ido todavía más lejos, ya que, sin complejos ni dudas, incorporan elementos que no se condicen con las bases teóricas de la economía social de mercado. 	Esto último, que significa en los hechos abstraer áreas y grupos de decisiones de las leyes del mercado, lo que se hace gran parte de las veces para dar sustento social a la política que desarrollan, produce, en un mundo globalizado, distorsiones y escenarios de competencia desleal, frente a los cuales es preciso neutralizarlos, defenderse o abandonarse a vivir en permanente e ilegítima desventaja.	En numerosos países europeos y asiáticos, y en Estados Unidos, la economía de mercado no es tal desde un punto de vista puramente dogmático, y son escasas y minoritarias las voces que protestan contra lo que se suele denominar con no poca hipocresía comercial “modificaciones prácticas al modelo”. 	En Chile, en cambio, la economía de mercado es aplicada con un grado de ortodoxia sólo comparable al que, en épocas pasadas, observaron los democratacristianos con su “revolución en libertad” o los marxistas en su “vía democrática al socialismo”. Como rasgo típico de nuestro carácter extremista, mantenemos un debate público en el que cualquiera que tenga la osadía o audacia de proponer medidas tendientes a compensar o equiparar las distorsiones que se producen en los mercados por las “modificaciones prácticas al modelo” de los países desarrollados, es tildado inmediatamente y sin reflexión como traidor, hereje o enemigo del sistema. 	Esta reacción no sólo se dirige contra aquellos que demandan modificaciones ajenas al modelo, sino también contra todos los que proponen crear o perfeccionar los mecanismos que la economía de mercado acepta y que en nuestro país no funcionan o funcionan muy deficientemente. 	Mientras el resto de los países no asuma ni practique un modelo perfecto de economía social de mercado sin ocupar las medidas prepotentes que les concede su mayor tamaño, ¿debe nuestro país defenderse y neutralizar tales acciones dañinas a sus intereses? ¿Constituye un pecado o una obligación de Estado superar las condiciones que nos someten a desventajas e injusticias, que nos afectan profundamente, y que impiden en los hechos competir con probabilidades de éxito en una o muchas áreas de la economía?	Una víctima de la porfiada ortodoxia de los economistas criollos, ejemplo emblemático de la situación descrita, es el caso de la agricultura o de una parte muy considerable de ella. 	El modelo dogmático tiene al sector rural, es decir, a la economía de la mayor parte de las provincias del país, en riesgo de desaparecer, cuestión que sólo parecería importar a los más directamente afectados, quienes además son descalificados del modo más displicente por defender sus fuentes de trabajo y de vida. 	Pero los problemas originados en las distorsiones y desajustes artificiales de los mercados nacionales e internacionales como consecuencia de las malas acciones de los más poderosos y la falta de regulaciones frente a ella, no sólo se presentan en la agricultura, ni sólo en el ámbito de nuestras relaciones comerciales con otros países, ni sólo con motivos de nuestra inserción en los mercados externos, sino también por otros hechos que ocurren al interior del país y que deben preocuparnos. 	Algo malo sucede en el funcionamiento de nuestra economía, que está provocando una enorme concentración de la riqueza y de las fuentes productivas y comerciales. Algo malo está ocurriendo, que permite que la brecha entre quienes ganan poco y quienes lo ganan casi todo se transforme en un abismo insuperable, que los fusibles reguladores, tales como la Ley Antimonopolios, no funcionen o lo hagan con graves y perceptibles deficiencias.	Algo malo está ocurriendo cuando dos o tres cadenas farmacéuticas, por ejemplo, hacen imposible, en la mayor parte de las ciudades y pueblos del país, la subsistencia de los medianos y pequeños negocios farmacéuticos tradicionales, o cuando unas pocas cadenas de grandes tiendas o supermercados tienen de rodillas a todos los medianos y pequeños comerciantes que daban vida, trabajo y actividad a esas sociedades.	Cuando tres o cuatro poderes compradores de trigo, leche o carne someten a miles de agricultores a no tener más alternativa que aceptar lo que ellos quieran pagarles o acuerden entre sí, o cuando unas pocas y poderosas empresas exportadoras de fruta controlan el negocio nacional sin contrapeso alguno, o cuando cuatro o cinco cadenas de supermercados limitan las perspectivas de modestos dueños de un almacén. En fin, los ejemplos pueden llegar a ser casi tantos como actividades se desarrollan en el país, algo de verdad malo está ocurriendo.	Se dirá que la competencia entre los grandes que sobrevivan beneficiará a los consumidores, pero eso tampoco está ocurriendo.	Así las cosas, y sin ser necesariamente un pecador ni un hereje, vale la pena preguntarse si lo que está aconteciendo es lo que esperamos y deseamos del modelo chileno, si ello es sano desde un punto de vista social, cultural y sociológico. ¿Por qué hay tantos ciudadanos que tienen la sensación -y ahora la convicción- que iniciar un negocio cualquiera los someterá a una batalla campal con gigantes imbatibles, sin posibilidades de sobrevivir ni mucho menos ganar, aun si hace bien las cosas y pone el mayor empeño? ¿Por qué en otros países subsisten con éxito las grandes organizaciones comerciales y también los negocios personales o familiares transmitidos de una generación a otra?	Algo estamos haciendo mal, indudablemente, y algo falta o sobra en nuestro modelo económico. La respuesta no debe encontrarse en la consideración de que el sistema es el equivocado, sino en la forma en que funciona, se aplica y, principalmente, porque no se le cuida o protege debidamente ni por sus agentes, espontáneamente, ni por el Estado como ente regulador y fiscalizador.	Este tema merece un análisis y un debate a fondo que no debe eludirse ni postergarse. Tenemos la necesidad de hacer un serio y profundo diagnóstico de lo que ocurre con nuestra economía que crece, pero cuyos resultados no todos disfrutan por igual o en equitativa proporción a sus aportes. Una reflexión serena y desinteresada entre los expertos que conduzca a la corrección de los defectos que pueden llegar a tener fatídicas consecuencias culturales, económicas, sociales y políticas es una tarea nacional pendiente. Poner en práctica medidas y correcciones que aseguren a todos los chilenos auténticas oportunidades, es el único modo de contribuir efectivamente a la mantención de un sistema exitoso en el mediano y largo plazo. No está de más recordar, en este sentido, una de las frases predilectas del profesor Julio Chaná, padre de los Chicago boys, quien siempre repetía: “Nadie defiende el banquete al que no es invitado.”	Creemos en la economía social de mercado y somos parte de un sector político que siempre ha confiado en él como el sistema que potencia las capacidades individuales en un marco de libertad. Por esto mismo consideramos indispensable que seamos nosotros quienes, oportunamente, efectuemos las correcciones para que no ocurra que mañana, inevitablemente, las hagan otros y en contra del modelo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>IRREGULARIDADES EN GESTIÓN DEL METRO DE SANTIAGO. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Baldo Prokuriça.	El señor PROKURIÇA.- Señor Presidente, sin duda, la corrupción constituye uno de los problemas más graves de la sociedad. En nuestro país se registran día a día situaciones francamente alarmantes y que ameritan tomar medidas. 	Hoy quiero denunciar un caso respecto del cual se repiten las actitudes de las autoridades de Gobierno y entes fiscalizadores, quienes pronuncian encendidos discursos en contra de la corrupción, pero cuando ocurre un hecho de esa naturaleza, entonces se demora la información y se utiliza una serie de elementos que lo único que terminan por producir es desaliento para luchar contra este flagelo o verdadero símbolo de los tiempos.	El caso que describiré hoy sucede en el Metro S.A., empresa del Estado, donde por estos días se hacen grandes inversiones. Como es de conocimiento público, se está construyendo la Línea 5 y, como consecuencia de esta gran obra, el Ministerio de Obras Públicas ha debido transferir cuantiosas sumas de dinero para solventar los gastos que irroga.	Pues bien, por esa razón -con el objeto de que se tenga idea de la magnitud de los hechos- cheques de entre 400 y 6.500 millones de pesos son transferidos permanentemente a dicha empresa y los funcionarios que manejan estas sumas -a través de métodos que desconocemos, ya que se trata de cheques nominativos- han depositado o entregado esos documentos a corredores de valores, obteniendo cuantiosos intereses para su beneficio personal.	Existen otras situaciones irregulares. Por ejemplo, a raíz de un contrato que celebró Metro S.A. con Sonda, empresa de computación, se dejaron de cobrar multas por incumplimiento de contrato ascendentes a 18.600 unidades de fomento, lo que supera los 200 millones de pesos por ese concepto.	Además, se suma a lo anterior la situación ocurrida con motivo de la huelga de trabajadores de la empresa, en que para reemplazar a quienes se incorporaron al paro, se cotizó a empresas que prestan el servicio. Se contrató finalmente a Wackenhut, sin duda, una de las más caras, a la cual se le pagaron 62 millones 756 mil pesos por comisión de venta de boletos, en circunstancias de que esa empresa, por un lado, no participó en la licitación pública y, por otro, cobró tres veces más de lo que pedía la más cara.	Finalmente, como si fuera poco, quiero denunciar un hecho que, al menos, es inmoral y constituye un abuso en una empresa que pertenece a todos los chilenos.	Los gerentes del Metro S.A. siempre fueron dotados con vehículos pertenecientes a la empresa y, por tanto, para cumplir con la ley, debían hacer uso del disco fiscal que los identificaba como propiedad del Estado. Como al parecer esta situación era incómoda para algunos gerentes, el gerente general pidió al directorio que entregara un bono para la compra de vehículos, los cuales, posteriormente, habrían sido inscritos a nombre personal de esos gerentes.	Es evidente que hay que tomar medidas de fondo para terminar con los abusos que se cometen, pero estos hechos irregulares son acompañados ahora por la demora de las autoridades de gobierno, de más de tres meses, en informar a esta Cámara. Mediante oficios del 5 y 11 de diciembre, respectivamente, he solicitado que se informe al respecto; sin embargo, hasta la fecha, dichas autoridades no han contestado la mayoría de las consultas y la respuesta a otras han demorado tres meses. Sin duda, es una falta de interés para cumplir con la ley que entrega a esta Cámara facultades fiscalizadoras, como también es una pésima señal de su voluntad en cuanto a aclarar las irregularidades cometidas con recursos del Estado.	Como ya lo he dicho, en la Administración Pública siempre se reacciona en contra de aquellos que denuncian la corrupción. En este caso, el contador, señor Marcelo Rojas, quien descubrió estos hechos y los denunció, fue despedido de su trabajo y se le ha tratado de acallar en forma permanente.	Por lo expuesto, pido que se reiteren los oficios números 9.179 y 9.180, enviados en diciembre de 1996.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Bayo, Galilea, Masferrer y Vargas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864"><TITULO>PAVIMENTACIÓN DE CAMINO EN COMUNA DE LAS CABRAS. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el turno del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Juan Masferrer.	El señor MASFERRER.- Señor Presidente, solicito que se envíe un oficio al Ministro de Obras Públicas a fin de que asigne recursos para la pavimentación del camino que se extiende desde la cuesta de Quilicura hasta El Manzano, comuna de Las Cabras, sector netamente agrícola y de pequeños propietarios.	Para nadie es un misterio que hoy la agricultura sufre una crisis y la única manera en que el Estado puede ayudar a la gente que trabaja la tierra es construyéndole caminos. Indudablemente, si no se preocupa de eso, a pesar del mayor esfuerzo que pueda hacerse para producir más, quiere decir que el Gobierno no quiere nada con los pequeños propietarios ni con los agricultores.	Ya se han hecho todos los estudios correspondientes y -repito- solicito que se envíe un oficio al Ministro de Obras Públicas a fin de que se asignen los recursos y ese camino sea una realidad en corto tiempo, con lo cual daremos una señal de que queremos ayudar a aquellos compatriotas que hacen patria, que hacen producir la tierra.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE POSTAS EN COMUNA DE SAN VICENTE DE TAGUA TAGUA. Oficio.</TITULO>	El señor MASFERRER.- Señor Presidente, también solicito que se envíe un oficio al Ministro de Salud, para que asigne recursos para la construcción de dos postas en las localidades de Requegua y de Pueblo de Indios, respectivamente, de la comuna de San Vicente de Tagua Tagua. En la localidad de Pueblo de Indios viven más de cinco mil modestos habitantes y se encuentra a siete kilómetros de la cabecera comunal.	El Ministerio de Salud ha manifestado que su normativa establece que para autorizar la construcción de las postas, dichas localidades deben encontrarse a diez kilómetros de distancia.	Creo que el Ministerio debería revisar esa política, porque no puede permitirse que estos sectores pequeños, que han experimentado desarrollo y aumentado su población, no tengan acceso a una salud de nivel primario. Es dramático ver a su gente durante la noche o en invierno sin poder acceder a una atención de salud cercana y tengan que dirigirse al hospital con grandes dificultades, porque esas localidades tampoco cuentan con medios de locomoción.	Por lo tanto, quiero insistir en que el Ministerio modifique su política y asigne los recursos necesarios para construir las postas de Requegua y de Pueblo de Indios en la comuna de San Vicente de Tagua Tagua.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Morales y Aníbal Pérez.	En el tiempo del Comité de la UDI, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205"><TITULO>FINANCIAMIENTO DE MEDIOS DE COMUNICACIÓN REGIONALES. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Partido Por la Democracia.	Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, en esta oportunidad quiero referirme a una situación que afecta a los medios de comunicación de las regiones.	Es triste ver cómo muchos medios de comunicación regionales están languideciendo, desapareciendo, debido a la falta de financiamiento. Me parece que si el país apunta hacia un proceso cada día más avanzado de regionalización activa, para lograrlo es fundamental que también existan medios de prensa regionales dinámicos que promuevan los valores culturales, sociales, económicos y políticos de las regiones. Lamentablemente, la prensa del país cada día es más centralista, porque tiende a concentrarse en la Región Metropolitana.	No es justo que medios de prensa regionales, que han hecho tremendos esfuerzos en el tiempo para desarrollarse, hoy estén prácticamente desapareciendo. Por ejemplo, los diarios “El Rancagüino”, de mi región -con más de cincuenta años de existencia-, los de San Fernando, de Santa Cruz y medios radiales están en una situación realmente lamentable y con posibilidades de terminar su funcionamiento. Si eso ocurriere, estaríamos desatendiendo un hecho que podría afectar el proceso de regionalización en que el Gobierno está empeñado.	Por eso, quiero manifestar mi preocupación y solicitar, particularmente, al Ministro Secretario General de Gobierno que adopte algunas medidas -algunas de carácter legislativo- que apunten a mejorar la condición económica de los medios de prensa regional. 	Tiempo atrás, en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, durante la discusión de la legislación relativa a la prensa, planteamos la posibilidad de que a través del fondo de desarrollo regional pudiera destinarse alguna partida para promover la prensa a ese nivel, obviamente vía proyectos, ya que tampoco estamos por entregar un subsidio directo, porque no es procedente. Así, los medios de prensa regional podrían seguir subsistiendo, entendiendo que el país los requiere dinámicos, activos, modernos, acordes con el proceso de regionalización. 	Por lo expuesto, solicito que se oficie al Ministro Secretario General de Gobierno, con el objeto de hacer presente la preocupación del Partido Por la Democracia por la subsistencia de los medios de prensa regional. 	He dicho. 	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Morales y Ortiz. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>DERRUMBE DE ESCUELA EN VALPARAÍSO. Oficios.</TITULO>	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, el resto del tiempo del Partido Por la Democracia lo ocupará el Diputado señor Ortiz.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ortiz. 	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, ayer, en Valparaíso, sede del Congreso Nacional, fuimos impactados con la noticia del desplome de un antiguo inmueble que ocupaba un colegio diferencial que pertenece a un particular subvencionado. Lo grave, lamentable y preocupante es que significó la muerte de una menor de 13 años y dejó a 18 personas heridas. 	En primer lugar, en mi nombre y en el de la bancada democratacristiana, solicito que se hagan llegar las condolencias a la familia de la menor fallecida, señorita Gina Campos Gaune, que en paz descanse. 	En segundo lugar, expreso mi preocupación por lo que puede suceder el día de mañana. 	Quiero reiterar la importancia de la reforma educacional, que ha comenzado en algunos colegios a través de la doble jornada; pero, en especial, de la implementación de infraestructura. 	Es tan grande el desafío, que en los próximos cinco años deben construirse 20 mil aulas, tanto para el sistema educacional municipal como para el particular subvencionado. Por ser construcciones nuevas, tendrán una infraestructura moderna, adecuada a los planes curriculares que mejoran la calidad de la educación. 	En mi nombre y en el de la bancada de la Democracia Cristiana -durante siete años he sido el encargado de mi partido del tema educacional-, pido que se oficie al Ministro de Educación, para que se fiscalice especialmente a los establecimientos educacionales de larga data, y mañana no tengamos que lamentar otras situaciones que signifiquen pérdidas de niños y niñas con un futuro primoroso. 	En tercer lugar, a propósito del desafío que significan las 20 mil aulas, he sabido oficialmente que se acaba de firmar un convenio con dos universidades, la Pontificia Universidad Católica y la Universidad de Chile, para ver en qué forma se implementa una unidad especial de supervisión de infraestructura en el Ministerio de Educación. Es de imperiosa necesidad acelerar la creación de esa unidad operativa, pues es la única manera de que la reforma educacional tenga éxito sin nuevos casos que lamentar.	Reitero que lamento la grave y dolorosa situación que costó una hermosa vida humana.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Morales, Letelier, don Juan Pablo, y Arancibia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407"><TITULO>DONACIÓN DE TERRENO A IGLESIA PENTECOSTAL UNIDA, DE VALLENAR. TERRENOS ENTREGADOS EN COMODATO. Oficios.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Armando Arancibia.	El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, solicito que se oficie al Intendente de la Tercera Región, para que el director regional del Serviu informe sobre una petición formulada en el mes de marzo por la Iglesia Pentecostal Unida de Vallenar, relativa a la donación de un terreno ubicado frente al consultorio de la población Rafael Torreblanca de esa ciudad, con el objeto de construir un templo.	Las dimensiones del terreno son mínimas. Constituye casi una franja triangular, con gran parte de rellenos y una superficie de aproximadamente 590 metros cuadrados, de los cuales sólo la mitad son utilizables por su forma irregular.	La normativa vigente garantiza la igualdad de todas las iglesias y credos. Incluso, hay un proyecto, aprobado por esta Corporación y remitido al Senado, sobre la materia. Por lo tanto, así como se practican donaciones a otras iglesias, sería bueno acoger la solicitud formulada por la Iglesia Pentecostal Unida de Vallenar, que persigue un fin tan loable como construir un templo para el cultivo del espíritu de la vasta población vallenarina.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.	Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, en primer lugar, deseo adherir a la solicitud formulada por el Diputado señor Arancibia.	En esa línea, pido que se oficie al Ministro de Vivienda, para que informe el número de iglesias evangélicas o comunidades cristianas no católicas que han recibido terrenos en comodato durante los últimos cinco años. Tal vez, nos encontraremos con la sorpresa de que en la Administración Pública se practica constantemente la discriminación contra la iglesia evangélica.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>DISCRIMINACIÓN EN EDUCACIÓN MEDIA. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, no puedo guardar silencio frente a la actitud cavernaria -no puedo calificarla de otra forma- del alcalde de la comuna de Independencia y de ciertas autoridades educacionales de la Región Metropolitana, por cuanto considero que es propio de una postura decimonónica criticar la presentación personal de determinados alumnos que asisten a colegios. Esta actitud no es nueva, pues desde siempre se ha sostenido que los niños deben concurrir a los establecimientos con el pelo corto, al gusto de sus directores.	Más allá de los aspectos relativos a la higiene, de si un uniforme se ajusta o no al reglamento o si el horario es apropiado para el buen funcionamiento del establecimiento, las normas que dicen relación con la integridad física son propias del ámbito constitucional y de los derechos de las personas y, por último, de las familias.	Según el predicamento seguido, el día de mañana puede ocurrir que un director prohíba a las mujeres usar el pelo largo -para evitar que ello suceda, debe haber igualdad ante la ley para hombres y mujeres- o, como ha ocurrido en otros países, se niegue la entrada a los negros a determinados establecimientos; o que no guste el hijo de un masón y no pueda ir al colegio, que no puedan asistir niños que midan cierta altura o tengan determinada talla, lo que atenta contra el derecho constitucional de igualdad ante la ley.	Es muy grave lo que está ocurriendo, porque las opiniones que escuchamos son, en su mayoría, propias de un país autoritario, no tolerante, que quiere imponer patrones únicos a todos.	Digo esto sin perjuicio de que quizás no soy -por cierto, no lo soy- fanático de que los jóvenes anden con aros, y a veces tengo conflictos en mi propio hogar porque mis hijos se peinan o no antes de ir al colegio o tienen el pelo largo o corto; pero, más allá del ámbito de la familia, una institución escolar no puede discriminar a los estudiantes por su aspecto físico, por tener el pelo largo o corto, amarillo, rojo o verde, o por andar con o sin aros, en circunstancias de que son subvencionados con fondos públicos.	Por lo anterior, pido que se oficie al Presidente de la República para que, de ser necesario -espero que no lo sea-, envíe una reforma legal al Congreso Nacional, con el objeto de impedir el conculcamiento del derecho constitucional de igualdad ante la ley entre hombres y mujeres, en especial de varones que han sido objeto de presiones indebidas en la educación media por sus directores.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Morales.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>PREPAGO DE CRÉDITO POR ENDESA.</TITULO>	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, en segundo lugar, la empresa privada Endesa, que es de una prepotencia enorme, ha decidido prepagar su deuda con la filial financiera del Banco Mundial por un crédito de 150 millones de dólares, por cuanto no les gustó que dicha institución, que representa al Banco Mundial, organismo del cual el Estado chileno, junto a muchos otros, forma parte y del cual es beneficiario, mediante su presidente, hiciera una crítica al incumplimiento de Endesa de ciertos compromisos contraídos en materias ambientales y de respeto y compromiso hacia el pueblo indígena que fue afectado por la represa hidroeléctrica de Pangue, recientemente inaugurada.	Endesa ha decidido prepagar el crédito y ha utilizado una ofensiva comunicacional para tratar de convencer al país de que lo hace porque es un buen negocio, porque un banco extranjero le va a prestar la plata a una tasa menor, lo que le significará un ahorro de dos millones de dólares. Dudo de que ello sea efectivo, de que no habrá castigos por el prepago -como ha habido-, y que no habrá perjuicio para el país.	La actitud de Ensa -que normalmente ha sido líder en otros ámbitos- ante la comunidad internacional demuestra que su palabra no vale nada y que no respeta sus compromisos, lo que es aún más grave, porque esta misma empresa quiere hacer un megaproyecto unos kilómetros más arriba de Ralco, y en este momento está negociando con el Estado -es decir, con todos los chilenos- que respetará acuerdos ambientales y legales, y hace grandes publicaciones en la prensa de que defenderán el pueblo pehuenche.	Esta actitud no hace más que demostrar que una cosa es lo que hace el dinero y otra lo que se efectúa en la práctica, día a día, contra los derechos y aspiraciones de muchos chilenos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_2VICE>
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.30 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Moción de los Diputados señores Escalona, Estévez, Barrueto y Andrés Palma y las Diputadas señoras Pollarolo, Saa, Wörner, Allende, Aylwin y Rebolledo.	Modifica diversos cuerpos legales con el objeto de promover el derecho de las mujeres a participar en la vida pública nacional. (boletín Nº 1994-07)	“Vistos:	Lo dispuesto en los artículos 5, 13, 15, 18 y 19 numerales 2 y 15, 60 número 1 de la Constitución Política de la República y Leyes Orgánicas Constitucionales Nos 18.603, 18.695 y 18.700.	Considerando:1.	Que la Constitución Política de la República ha reconocido como garantía constitucional el derecho de los ciudadanos para asociarse en partidos políticos.	Asimismo, la ley orgánica constitucional encargada de su regulación les ha señalado diversas obligaciones y derechos, siendo una de las más importantes de aquéllas, la de contemplar normas que aseguren una efectiva democracia interna.2.	Las diversas modificaciones realizadas a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en lo referido a la generación de autoridades, han democratizado dicha instancia de poder local, permitiendo la participación ciudadana en dicho proceso.3.	La experiencia práctica demuestra que pese a este impulso democratizador, tanto en las colectividades políticas como en el gobierno municipal, no se ha logrado una participación igualitaria entre los sexos, registrándose una abierta desproporción en desmedro de la mujer en la distribución de los cargos directivos de los partidos políticos y en las autoridades edilicias y parlamentarias.4.	Los partidos políticos chilenos han realizado importantes modificaciones estatutarias, incorporando algunos de ellos el sufragio universal y directo en la generación de sus autoridades, a la vez que, paulatinamente ha ido asentándose en diversas colectividades la institución de la asignación de cuotas mínimas de representación en favor de la mujer en los cuerpos colegiados superiores. Ello constituye un importante y meritorio esfuerzo por impulsar la participación de éstas, haciendo realidad efectiva el principio de la igualdad y la democracia interna.5.	Las mujeres representan una mayoritaria parte de la población mundial y también de nuestro país, a la vez que su participación en los partidos políticos alcanza cifras cercanas al 40 ó 50% del total de afiliados, siendo por tanto contradictorio que ella se exprese en una forma tan menguada en los cargos de representación interna de las colectividades y en la generación democrática de las autoridades nacionales.	Así, por ejemplo, en el Parlamento las mujeres representan sólo el 7,5% de la Cámara de Diputados y un 6,3% del Senado, en tanto que a nivel municipal ésta llega al 11,8% de los cargos edilicios. Tales cifras dan cuenta de una evidente desproporción que afecta a la mujer, la que ha logrado revertirse en muchas naciones desarrolladas en base a sistemas que favorecen la participación de ésta, asegurándoles, por la vía de sistemas electorales proporcionales por listas, un acceso equitativo a los escaños parlamentarios y municipales.6.	Numerosos acuerdos internacionales y compromisos intergubernamentales, como son la Carta de las Naciones Unidas, la Declaración Universal de los Derechos Humanos, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre la Mujer en Nairobi, la Conferencia sobre la Población y Desarrollo celebrada en El Cairo en 1994, la Cumbre Mundial sobre Desarrollo Social de Copenhague en 1995, la Convención sobre la eliminación de todas las formas de discriminación de la mujer y la IV Conferencia Mundial sobre la Mujer en Beijing de 1995, han consagrado como una de las esferas esenciales del principio de igualdad de la mujer su plena participación en todos los ámbitos de la sociedad en los procesos de toma de decisiones y señalado la necesidad de favorecer su acceso a los cargos de representación popular.7.	Sin embargo, la adopción y ratificación de estos acuerdos por parte de los Gobiernos, no se ha traducido necesariamente en medidas concretas que contribuyan a hacerlos realidad. Así, Chile, Estado parte en los acuerdos y declaraciones citados en el considerando precedente, no ha promovido hasta ahora políticas de acción positiva orientadas a corregir desequilibrios en la participación de mujeres y hombres en la vida social y política.8.	El sistema de cuotas incorporado en la normativa interna de los partidos políticos chilenos ha sido el resultado del trabajo impulsado durante años por las mujeres militantes de dichas colectividades, lleno de dificultades y reticencias, el cual ha sido reconocido como efectivo y ha incrementado, en aquellas que lo han adoptado, la participación de la mujer en sus cargos de dirección.9.	Estamos conscientes de que la incorporación de sistemas de cuotas no resuelven por sí solo el gran desafío de fomentar la participación de la mujer en la vida política nacional. Ello debe, necesariamente, ser complementado con un arduo trabajo de índole cultural que reconozca el derecho a la igualdad de oportunidades y que abra cauces efectivos para que ella se exprese adecuadamente.	Sin embargo, la experiencia demuestra que dichos sistemas se constituyen en eficaces formas de iniciar procesos que conduzcan hacia una real igualdad entre hombres y mujeres, convirtiéndose en la actualidad en el mejor instrumento para garantizar la equidad en el ejercicio de los derechos políticos y ciudadanos de las mujeres en los albores del siglo XXI, particularmente en naciones como la nuestra, que registran un serio retraso en la materia.10. La Ley Orgánica de Partidos Políticos establece la necesidad que los estatutos de las colectividades se ajusten a determinados preceptos mínimos que se establecen en el texto legal, por lo que resulta posible incorporar la necesidad de adoptar sistemas de cuotas en la generación de autoridades internas, como uno de ellos.	Al mismo tiempo, resulta factible adoptar tales mecanismos en las Leyes Orgánicas que regulan la generación de autoridades municipales y parlamentarias, a través de establecer como requisito a la declaración de candidaturas de las colectividades y pactos electorales, la necesidad de que mantengan una adecuada proporción entre los sexos respecto de la totalidad de sus candidatos a nivel nacional.11. Sostenemos la convicción que medidas como las que se proponen contribuirán sustantivamente al pleno respeto de los derechos ciudadanos y garantías fundamentales.	Así, en el caso de los partidos políticos, se propone la adopción de un sistema de cuotas en la composición de sus órganos colegiados, que supere la experiencia de la aplicación práctica de los sistemas de discriminación positiva que contemplan procedimientos imperativos que corrigen la voluntad del electorado, a través del reemplazo de candidatos ya elegidos por otros, que registrando una menor votación, resultan favorecidos por la aplicación de estas medidas correctivas. El propósito es favorecer el acceso efectivo, directo y democrático de las mujeres a los cargos de dirección partidaria.	En el plano municipal y parlamentario, se propone establecer un sistema que respete la igualdad ante la ley y la soberanía popular, estableciendo las cuotas como requisitos de la declaración de candidaturas, pero no afectando el derecho a ser elegido ni alterando en modo alguno el veredicto popular de los electores.	Por ello el mecanismo sugerido para los cargos de elección popular estriba en establecer máximos de participación de cualquiera de los sexos en la declaración de candidaturas, evitando con ello grados excesivos de discriminación, pero permitiendo un normal y efectivo ejercicio de los derechos constitucionales.	Tales mecanismos al expresarse de esta forma, no impiden la presentación de candidaturas, sino que imponen como único requisito adicional, en el caso de las listas electorales, el de mantener una adecuada proporción entre los sexos en el total de las candidaturas, pudiendo inscribirse un número indeterminado de éstas o, incluso, postularse como independiente, sin requerir para ello el respeto de tales cuotas, por no concurrir éstos en listas electorales.	Al mismo tiempo tales innovaciones se hacen evitando viciar de inconstitucionalidad el proyecto, no afectándose las atribuciones del Servicio Electoral y de los Tribunales Electorales, sino que utilizando las que éstos ya tienen, tanto para revisar el cumplimiento de los requisitos establecidos por la ley para la declaración de candidaturas, en el caso del primero, y para controlar la corrección de las elecciones de los cuerpos intermedios, en el caso del segundo.	Por los motivos expuestos venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY QUE MODIFICA DIVERSOS CUERPOS LEGALES CON EL OBJETO DE PROMOVER EL DERECHO DE LAS MUJERES A PARTICIPAR EN LA VIDA PÚBLICA NACIONAL.	Artículo 1º.- Modifíquese la Ley Orgánica Constitucional de Partidos Políticos, Nº 18.603, de la siguiente forma:1.	Agréguese el siguiente inciso segundo al artículo 1º:	“Los partidos políticos asegurarán una efectiva democracia interna y la igualdad de oportunidades de sus militantes, sean estos hombres o mujeres.2.	Agréguese en el artículo 22, la siguiente frase final del inciso primero, eliminándose el punto aparte que culmina el precepto:	“y a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 23.”3.	Intercálase el siguiente nuevo inciso segundo al artículo 23, pasando los actuales incisos segundo y tercero a ser tercero y cuarto respectivamente:	“Las colectividades deberán consultar procedimientos y fórmulas electorales que permitan, en la composición de sus órganos colegiados internos incluida su Directiva Central, que ningún sexo supere el 60% del total de los miembros de la respectiva instancia, debiendo en caso que ello no se produzca, repetirse el proceso de elección o designación de cargos hasta obtener el cumplimiento de lo dispuesto precedentemente.”4.	Agréguese, en el inciso tercero del artículo 28, la siguiente parte final:	“Ante él podrá recurrir con el objeto de obtener el cumplimiento de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 23, pudiéndose, además, en caso de no atenderse dicho reclamo, concurrir ante la instancia judicial competente.”5.	Agréguese el siguiente artículo 4º transitorio:	“Artículo 4º.- “Los partidos políticos deberán ajustar sus estatutos a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 23 durante los 180 días siguientes a la dictación de la presente ley, aplicándose en la renovación de sus organismos internos inmediatamente siguiente a dichas enmiendas.”	Artículo 2º.- Modifíquese la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, Nº 18.695, de la siguiente forma:1.	Intercálase el siguiente inciso quinto al artículo 98, pasando el actual inciso quinto a ser sexto:	“En la declaración de candidaturas de cada partido o pacto, incluyéndose los independientes que hayan pactado o subpactado con aquellos, ningún sexo podrá superar el 60% del total de candidaturas presentadas. La infracción a lo señalado precedentemente acarreará el rechazo de las restantes candidaturas del mismo partido o pacto.”2.	Agréguese el siguiente inciso tercero al artículo 104:	“En el mismo plazo establecido en el inciso anterior, los partidos o pactos podrán corregir la proporción de sus candidaturas declaradas, ajustándola a lo dispuesto en el inciso quinto del artículo 98.”	Artículo 3º.- Modifíquese la Ley Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, N° 18.700, de la siguiente forma:1.	Intercálase el siguiente inciso cuarto al artículo 3º bis, pasando los actuales incisos cuarto y quinto a ser quinto y sexto respectivamente:	“En la declaración de candidaturas de cada partido o pacto, incluyéndose los independientes que concurran en sus listas, ningún sexo podrá superar el 60% del total de candidaturas presentadas. La infracción a lo señalado precedentemente, en atención a lo dispuesto en el artículo 2º de la presente ley, acarreará el rechazo de las restantes candidaturas del mismo partido o pacto.”2.	Agréguese el siguiente inciso segundo al artículo 18:	“En el mismo plazo para reclamar establecido en el inciso anterior, los partidos o pactos podrán corregir la proporción de sus candidaturas declaradas, ajustándola a lo dispuesto en el inciso cuarto del artículo 3º bis.”2.	Informe de la delegación parlamentaria chilena que participó en la 96ª Conferencia Interparlamentaria, celebrada en Beijing, China, entre los días 16 y 21 de septiembre de 1996.“Honorable Senado,Honorable Cámara de Diputados:	La Delegación Parlamentaria Chilena que participó en la 96ª Conferencia Interparlamentaria celebrada en Beijing, China, entre los días 16 y 21 de septiembre de 1996, tiene el honor de informaros acerca del desarrollo de ese evento mundial, de las gestiones y trabajos realizados y de las resoluciones que, en definitiva, se adoptaron.	La Delegación Parlamentaria Chilena fue presidida por el Presidente del Grupo Interparlamentario Chileno y miembro del Consejo Interparlamentario, H. Senador señor Sergio Páez Verdugo; e integrada por el Primer Vicepresidente de la Cámara de Diputados, H. Diputado señor Francisco Huenchumilla Jaramillo; por los HH. Senadores señores Mario Ríos Santander y Beltrán Urenda Zegers, y por los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni Fuentes, Rubén Gajardo Chacón, Miguel Hernández Saffirio, Arturo Longton Guerrero y Eugenio Munizaga Rodríguez.	Cabe hacer presente que la Delegación Parlamentaria Nacional fue eficazmente apoyada por el Embajador de Chile en Beijing, señor Eduardo Arriagada Moreno, y por el Ministro Consejero, señor Francisco Ossa Concha.	A esta 96ª Conferencia Interparlamentaria concurrieron representantes de 118 países, a saber: Albania, Alemania, Andorra, Angola, Argelia, Argentina, Armenia, Australia, Austria, Azerbaijan, Bangladesh, Bélgica, Benin, Bolivia, Botswana, Brasil, Bulgaria, Burkina Faso, Camerún, Canadá, Chile, China, Chipre, Colombia, Congo, Costa Rica, Costa de Marfil, Croacia, Cuba, Dinamarca, Ecuador, Egipto, El Salvador, Emiratos Arabes Unidos, Eslovaquia, Eslovenia, España, Estonia, Etiopía, Ex República Yugoslava de Macedonia, Federación de Rusia, Filipinas, Finlandia, Francia, Ghana, Guatemala, Guinea, Hungría, India, Indonesia, Irán, Iraq, Irlanda, Islandia, Israel, Italia, Japón, Jordania, Kazakstan, Kenia, Kirghizistan, Kuwait, Letonia, Libia, Lituania, Luxemburgo, Malasia, Malawi, Mali, Malta, Mauritania, Mauricio, México, Moldova, Mónaco, Mongolia, Marruecos, Mozambique, Namibia, Noruega, Nueva Zelanda, Países Bajos, Pakistán, Panamá, Papúa-Nueva Guinea, Perú, Polonia, Portugal, Reino Unido, República Árabe Siria, República Checa, República de Corea, República Democrática Popular de Laos, República Democrática Popular de Corea, República Unida de Tanzania, Ruanda, Rumania, San Marino, Senegal, Singapur, Sri Lanka, Sudán, Sudáfrica, Suecia, Suiza, Thailandia, Togo, Túnez, Turquía, Uganda, Uruguay, Uzbekistán, Venezuela, Viet Nam, Yemen, Yugoslavia, Zaire y Zimbadwe.	Asimismo, en calidad de miembros asociados, participaron en esta Conferencia personeros de la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa, el Parlamento Andino y el Parlamento Latinoamericano. 	Además, lo hicieron como observadores, representantes de:	-Palestina;	-Organización de las Naciones Unidas;	-Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD);	-Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF);	-Comité de Relaciones ONU/ONG, sobre el envejecimiento;	-Organización Internacional del Trabajo;	-Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y Agricultura (FAO);	-Organización de las Naciones Unidas para la Educación, Ciencia y Cultura (UNESCO);	-Banco Mundial;	-Fondo Internacional para el Desarrollo Agrícola (FIDA);	-Liga de Estados Árabes;	-Unión Interparlamentaria Árabe;	-Asociación de Parlamentarios Europeos para Sudáfrica;	-Asamblea Báltica;	-Parlamento Centroamericano;	-Asociación Parlamentaria de Commonwealth;	-Parlamento Europeo;	-Asamblea Parlamentaria de OSCE;	-Asociación Parlamentaria para la Cooperación Euro-árabe;	-Unión de Parlamentos Africanos;	-Comité Internacional de la Cruz Roja;	-Amnistía Internacional, y	-Federación Mundial de Asociaciones de las Naciones Unidas.	Concurrieron a esta Conferencia 1.056 Delegados, incluidos 589 parlamentarios, y 46 Delegados en calidad de Observadores.	Cabe hacer presente que la Unión Interparlamentaria está actualmente integrada por 135 Grupos Nacionales en calidad de miembros, además de 3 miembros asociados.ANTECEDENTES GENERALES SOBRE LAS CONFERENCIAS INTERPARLAMENTARIAS	La Unión Interparlamentaria (UIP) es una organización de carácter internacional que reúne a los representantes de 135 Parlamentos de Estados soberanos, con el objeto de favorecer la paz y la cooperación entre los pueblos y consolidar, al mismo tiempo, las instituciones democráticas representativas.	Su órgano máximo es la Conferencia Interparlamentaria, de las cuales se han realizado hasta el día de hoy 96 de ellas, la primera en París, Francia, en 1889, y la última en Beijing, China, en septiembre de 1996.	Los objetivos que persigue la Unión a través de estas Conferencias Interparlamentarias consisten en favorecer los contactos, la coordinación y el intercambio de experiencias entre los parlamentarios de todos los países; examinar cuestiones de interés común y pronunciarse respecto de ellas con el fin de suscitar una acción de los Parlamentos y de los parlamentarios; contribuir a la defensa y promoción de los derechos humanos y coadyuvar a un mejor conocimiento del funcionamiento de las instituciones democráticas representativas y a reforzar sus medios de acción.	Los miembros de la Unión Interparlamentaria -una vez estudiados en forma objetiva y sin distinción de ideologías los problemas políticos, económicos, sociales y culturales de interés internacional-, comunican a sus Asambleas y Gobiernos respectivos las resoluciones adoptadas por la Organización con el fin de promover o sugerir su aplicación.CEREMONIA INAUGURAL	La ceremonia inaugural de la 96ª Conferencia Interparlamentaria se llevó a efecto en el Gran Palacio del Pueblo, el lunes 16 de septiembre de 1996, a las 11.30 horas, en presencia del Presidente de la República Popular China, Excmo. señor Jiang Zemin.	En orden cronológico, hicieron uso de la palabra el Representante Especial del Secretario General de las Naciones Unidas, Embajador J.V. Reed; el Presidente del Comité Permanente de la Asamblea Nacional Popular de China, señor Qiao Shi; el Presidente del Consejo Interparlamentario, don Ahmed Fathy Sorour, y, por último, el Presidente de la República Popular de China, Excmo. señor Jiang Zemin, quien declaró inaugurada la 96ª Conferencia.	Presidente de esta 96ª Conferencia Interparlamentaria fue elegido, por aclamación, el Vicepresidente del Comité Permanente de la Asamblea Nacional Popular de China, señor Tian Jiyun.	Vicepresidente de esta Conferencia fue elegido el H. Diputado don Eugenio Munizaga Rodríguez.96ª CONFERENCIA INTERPARLAMENTARIA	La 96ª Conferencia Interparlamentaria realizó todas sus labores en el Centro Internacional de Convenciones de Beijing, a contar del 16 de septiembre de 1996.PRINCIPALES MATERIAS DEBATIDAS EN LA 96ª CONFERENCIA INTERPARLAMENTARIA Y PARTICIPACIÓN DE LA DELEGACIÓN PARLAMENTARIA CHILENA	De conformidad a los Estatutos de la Unión Interparlamentaria, esta 96ª Conferencia fue convocada para debatir, principalmente, las siguientes materias:a)	PROMOCIÓN DE UN MAYOR RESPETO Y PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS EN GENERAL Y DE LOS CORRESPONDIENTES A LAS MUJERES Y NIÑOS EN PARTICULAR (Ítem 4 del Orden del Día).	Cabe hacer presente que, de conformidad a lo dispuesto en la última reforma estatutaria, los puntos 4 y 5 del Orden del Día se estudiaron previamente en Comisión y luego los proyectos de resolución que de ellos emanaron fueron aprobados por el Plenario de la Conferencia.	Ahora bien, en este punto 4 del Orden del Día participaron activamente por el Grupo Interparlamentario de Chile, los HH. Diputados señores Arturo Longton y Eugenio Munizaga, quienes hicieron macizos planteamientos sobre el tema y contribuyeron posteriormente a la redacción del proyecto de resolución que fue aprobado por el Plenario de la Conferencia.b)	POLÍTICAS Y ESTRATEGIAS PARA ASEGURAR EL DERECHO A LA ALIMENTACIÓN EN ESTA ÉPOCA DE GLOBALIZACIÓN DE LA ECONOMÍA Y DE LIBERALIZACIÓN DEL COMERCIO (Ítem 5 del Orden del Día).	En este punto 5 del Orden del Día de la Conferencia intervinieron durante todo el debate que se produjo en el seno de la Comisión correspondiente, los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni y Miguel Hernández.c)	PROHIBICIÓN MUNDIAL DE MINAS ANTIPERSONAS Y LA NECESIDAD DE DESACTIVARLAS POR RAZONES HUMANITARIAS (Ítem 6 del Orden del Día).	Este tema fue presentado con carácter de suplementario antes de la Conferencia, por los Grupos Interparlamentarios de Alemania y Canadá. En el Plenario de la Conferencia, este tema se impuso por 979 votos a favor, 45 en contra y 471 abstenciones, con lo cual sostuvo la mayoría de 2/3 necesaria para tratarlo (683 votos).	Durante su estudio en Comisión, el Vicepresidente de la Cámara de Diputados, H. Diputado señor Francisco Huenchumilla Jaramillo participó activamente en el estudio de tan importante tema, haciendo valiosos aportes que se tuvieron presente durante la redacción del proyecto de resolución que posteriormente fue aprobado en el Plenario.d)	PLENARIO RELATIVO AL DEBATE GENERAL SOBRE LA SITUACIÓN POLÍTICA, ECONÓMICA Y SOCIAL DEL MUNDO.	En las sesiones de este Plenario que se desarrollaron entre los días martes 17 y jueves 19 de septiembre de 1996, asistieron en representación del Grupo Interparlamentario Chileno, el Presidente de la Delegación Chilena, H. Senador don Sergio Páez; el Vicepresidente de la H. Cámara de Diputados, H. Diputado don Francisco Huenchumilla; los HH. Senadores señores Mario Ríos y Beltrán Urenda, y los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni, Rubén Gajardo y Miguel Hernández.	En representación de la Delegación Parlamentaria Nacional, hizo uso de la palabra el Presidente de ésta, H. Senador don Sergio Páez, quien pronunció el siguiente discurso:“Sr. Presidente,Honorables colegas de la Unión Interparlamentaria:	Uno de los problemas más sensibles que deben abordar las sociedades post-contemporáneas es la seguridad ciudadana y la forma como sus instituciones representativas definen las normas legales y las políticas concretas que posibiliten garantizar este derecho tan esencial a la vida de los pueblos en todo tiempo y lugar.	El derecho humano a la seguridad personal y colectiva es condición necesaria para la realización efectiva de todos los derechos inherentes a la dignidad del hombre, la vigencia del estado de derecho y la estabilidad y éxito de los sistemas políticos democráticos.	Un fenómeno social que ha caracterizado la geografía humana de los últimos 50 años es la conformación de grandes concentraciones urbanas en la inmensa mayoría de los estados del mundo, con consecuencias positivas y negativas para la calidad de vida de sus billones de habitantes. Entre aquellos aspectos que han dificultado la convivencia humana en la metrópolis están las altas tasas de criminalidad y de conductas delictivas en general, las que han crecido a niveles extremadamente alarmantes. Las estadísticas policiales dan cuenta de incrementos promedio del orden del 10% anual en los últimos 15 años en las 7 ciudades más pobladas del planeta.	La definición y establecimiento de políticas modernas de seguridad ciudadana constituye entonces un desafío urgente para los parlamentos del mundo, que por esencia están llamados a hacerse eco de las grandes preocupaciones sociales de las comunidades que representan y del imperio de un código de deberes y derechos compartidos y consensuados.	Uno de los organismos del estado encargados de dar eficacia al derecho es la policía. Su carácter de fuerza pública, en posesión del monopolio del uso legítimo de ésta, la transforma en un órgano llamado a permanecer inserto en la sociedad y al servicio de quienes la conforman. Como muy acertadamente ha señalado el Consejo Europeo de Sindicatos de Policías, estas instituciones no deben seguir siendo “la manifestación del poder ante el ciudadano, sino el poder del ciudadano”.	Una política de orden público propia de un estado de derecho democrático, requiere que todos los actores sociales -las personas, sus asociaciones y los poderes públicos- se encuentren solidariamente unidos en la garantía, protección y promoción de las libertades y derechos fundamentales. Ello implica asumir un compromiso concreto con la seguridad del Estado y de sus autoridades, la seguridad en la relación entre particulares y en el derecho a la justicia.	Junto a ello, es menester garantizar a los ciudadanos que las instituciones policiales cumplirán su rol social con estricta sujeción a la dignidad humana, al derecho a la vida, al principio de proporcionalidad en el uso de la fuerza y a la imparcialidad profesional.	Es por ello que las estrategias globales de seguridad ciudadana y orden público deben ser fruto de un gran acuerdo social sobre el carácter de la acción policial y de las normas de conducta de los funcionarios policiales, las que deben orientarse sobre la base del más pleno respeto a los derechos fundamentales de la persona humana, señalados en la Declaración Universal de Derechos Humanos de la Organización de Naciones Unidas.	Si bien estos temas han adquirido particular relevancia y actualidad en tiempos recientes, justo es reconocer que la preocupación internacional por desarrollar normas legales que regulen la acción de los organismos llamados a garantizar la seguridad ciudadana, tiene sus orígenes hacia fines de la década del setenta cuando la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa adoptó en su 31ª sesión ordinaria de 1979 la “Declaración sobre el Policía”. Posteriormente, la Asamblea General de las Naciones Unidas adoptó a fines de 1979 el “Código de Conducta para Funcionarios encargados de hacer cumplir la ley”.	Estos instrumentos internacionales constituyen una base sólida para que los organismos interparlamentarios y parlamentarios de otras áreas del mundo comiencen un proceso de reflexión sobre temas de tanta relevancia para el devenir de nuestros pueblos.	A nuestro juicio, los aspectos fundacionales de una legislación internacional y nacional sobre los deberes y derechos del policía, debiera orientarse a asegurar la transparencia de actuación y el control de sus actividades y centros de dirección por parte de los poderes Ejecutivo y Legislativo; la desmilitarización en todos sus aspectos del servicio policial; el respeto absoluto de los derechos fundamentales de los ciudadanos; la ausencia de cualquier tipo de injerencia política indebida en las actuaciones policiales y la limitación de la acción de la policía al sector de la criminalidad.	Desde 1990, cuando Chile recuperó un sistema político democrático, sustentado en la razón y el derecho, se han realizado avances significativos en el respeto y la promoción de los derechos humanos. En lo que respecta al tema de la seguridad ciudadana y la acción policial, la formación en escuelas e institutos superiores de la Policía de Investigaciones de Chile incorporó unidades temáticas especialmente referidas a los derechos del hombre. Con posterioridad se creó la cátedra de derechos humanos obligatoria, cuyos programas desarrollan las proyecciones judiciales, policiales, políticas y sociales de esta materia.	Del mismo modo, se creó el Consejo de Ética Policial, entendido como un órgano asesor del alto mando policial, con el objetivo de analizar las conductas individuales o colectivas referidas a la moral funcionaria, dando pautas orientadoras y recomendaciones en la materia.	Como fruto natural de este esfuerzo sistemático, se dictó en septiembre de 1995, el Código de Ética Profesional de la Policía Civil. Éste resume en 12 artículos la doctrina de respeto a los derechos humanos, coincidiendo plenamente con las propuestas que acerca de la materia formulan las Naciones Unidas.	En todo caso, creemos que estas disposiciones debieran extenderse hacia todos los estados a través de legislaciones armónicas y estables que contemplen políticas de seguridad ciudadana que garanticen la protección de los ciudadanos, tanto frente a la criminalidad como a los posibles abusos de agentes del Estado.	Señor Presidente: los avances y retrocesos registrados en materia de respeto a los derechos del hombre, y particularmente en términos de acceso a la seguridad personal y comunitaria, nos debieran convocar a un esfuerzo consistente para dar eficacia internacional y nacional al derecho mediante acciones que aseguren que el control social se lleve a cabo a través de normas y pautas de conductas que garanticen la proporcionalidad entre fines y medios.	Muchas gracias.”-o-	En otro orden de cosas, en una de las sesiones del Comité de Derechos Humanos de los Parlamentarios, se trató el afinamiento del proceso judicial seguido en Chile por la desaparición del ex Diputado don Carlos Lorca Tobar. Como se sabe, la Corte Suprema de Justicia rechazó los recursos presentados en dicho proceso contra la resolución de sobreseimiento que se basaba en la ley de amnistía, manteniéndose, en consecuencia, el sobreseimiento definitivo acordado anteriormente.	Dicho Comité reafirmó una vez más su apoyo a la propuesta presentada por la Delegación de Chile en la 94ª Conferencia Interparlamentaria de Bucarest, en el sentido de sugerir al Gobierno de Chile que solicite la intervención de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, para lo cual, posteriormente, pidió al H. Senador don Hugo Batalla, miembro de dicho Comité, que prosiga sus contactos con las autoridades chilenas competentes para determinar el procedimiento más conveniente a seguir.	Asimismo, debe dejarse constancia de que este Comité informó al Consejo Interparlamentario acerca de la situación que afecta en materia de derechos humanos, a 109 parlamentarios o ex parlamentarios de Albania, Burundi, Cambodia, Colombia, Gambia, Guatemala, Honduras, Indonesia, Myanmar, Nigeria, Togo, Túnez y Turquía.-o-	Asimismo, el H. Senador señor Sergio Páez Verdugo y los HH. Diputados señores Francisco Huenchumilla Jaramillo y Eugenio Munizaga Rodríguez participaron en las sesiones del Consejo Interparlamentario, organismo de la UIP que determina y orienta las actividades de la Unión y controla su buen cumplimiento.	Este Consejo, entre otras materias, dio su aprobación a la Agenda de la 97ª Conferencia, que se llevará a cabo en Seúl, Corea del Sur, entre los días 10 y 15 de abril de 1997, cuyos temas serán los siguientes:1.	Elección de Presidente y Vicepresidentes de la 97ª Conferencia;2.	Consideración de posibles requerimientos para la inclusión de un ítem suplementario en el Orden del Día de la Conferencia;3.	Debate general acerca de la situación política, económica y social en el mundo;4.	Cooperación para la seguridad y estabilidad mundial y regional, así como el respeto a todas las formas de soberanía e independencia de los Estados;5.	Medidas conducentes a cambiar los modelos de producción y consumo desde la perspectiva del desarrollo sustentable.-o-	Paralelamente al desarrollo de esta 96ª Conferencia, se reunieron en una serie de sesiones informales, los Grupos Nacionales miembros del Parlamento Latinoamericano (Parlatino), asistiendo y participando en sus deliberaciones, por nuestro país, el Presidente del Grupo Interparlamentario Chileno y de esta Delegación Chilena, H. Senador don Sergio Páez; el Vicepresidente de la H. Cámara de Diputados, H. Diputado don Francisco Huenchumilla; el H. Senador señor Mario Ríos, y los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni, Rubén Gajardo, Miguel Hernández, Arturo Longton y Eugenio Munizaga, en cuyas sesiones se trataron asuntos de importancia política, social y económica de la Región.-o-	A continuación, se expondrán las ponencias que el Grupo Interparlamentario Chileno presentó oportunamente en esta 96ª Conferencia; las intervenciones que tuvieron los parlamentarios chilenos en cada tema durante los plenarios de ese Torneo, y las resoluciones que, en definitiva, se aprobaron.PONENCIA DEL GRUPO INTERPARLAMENTARIO CHILENO RECAÍDA EN EL TEMA “PROMOCIÓN DE UN MAYOR RESPETO Y PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS EN GENERAL Y DE LOS CORRESPONDIENTES A LAS MUJERES Y NIÑOS EN PARTICULAR”(ÍTEM 4)	A lo largo del tiempo, los Parlamentos han tenido un papel histórico en la fundación y codificación de los derechos humanos. En efecto, fueron las Asambleas Legislativas las que concibieron la “petición de derechos” y el “habeas corpus” en Inglaterra, la declaración de derechos del Estado de Virginia y después las enmiendas a la Constitución de los Estados Unidos. Fue, asimismo, la primera Asamblea Popular Francesa la que elaboró la Declaración de Derechos del Hombre y del Ciudadano.	Actualmente, la comunidad internacional dispone de fundamentales instrumentos que garantizan los derechos y libertades de las personas, como son la Carta de Naciones Unidas de 1945 y la Declaración Universal de Derechos Humanos de 1948.	La Unión Interparlamentaria ha recogido en el artículo 1º de sus Estatutos el gran principio de la contribución a la defensa y promoción de los derechos humanos, y consecuente con sus principios, ha incluido en el ítem 4 de su agenda de esta 96ª Conferencia, el tema relativo a la promoción de un mayor respeto y protección de los derechos humanos en general y, particularmente, el correspondiente a las mujeres y a los niños.	En esta ponencia, dada la extensión que requiere un tema de esta naturaleza, nos referiremos en primer lugar, a la promoción de una mejor protección de los derechos humanos de las mujeres y, luego, a la mejor defensa de los derechos de los niños.	Respecto de la mejor protección de los derechos humanos de las mujeres y teniendo presente que más de 151 países en el mundo han ratificado la Convención sobre la eliminación de todas las formas de discriminación sobre la mujer, en Chile se ha formulado un Plan de igualdad de oportunidades para promover en el conjunto de la sociedad, una redistribución de las responsabilidades y oportunidades entre hombres y mujeres que asegure que los recursos y tareas sociales, derechos civiles y participación, posiciones de poder y autoridad sean instrumentos de una relación de igualdad y democracia.	Esta tarea implica eliminar los obstáculos estructurales que impiden la participación de las mujeres en todos los espacios de la vida del país y en la toma de decisiones, fomentar una división equilibrada de las responsabilidades entre ambos sexos en el ámbito público y privado y en la definición de políticas económicas y sociales en el marco de un desarrollo sustentable.	Ahora bien, los objetivos buscados pueden resumirse en los siguientes puntos:1.	Resguardar y aplicar los cambios constitucionales, legales y en la práctica jurídica para resguardar la igualdad de derechos entre mujeres y hombres.2.	Favorecer la participación equitativa de mujeres y hombres en los procesos educativos y de producción y transmisión del conocimiento.3.	Promover una imagen social plural y no discriminatoria de las mujeres en la cultura y en la comunicación.4.	Facilitar el acceso y mejorar la posición de la mujer en el mercado del trabajo.5.	Mejorar la situación de salud de las mujeres.6.	Incentivar la participación social y política de las mujeres y su acceso a las instancias de toma de decisiones.7.	Fortalecer la institucionalidad pública para la implementación, seguimiento y evaluación de las políticas de igualdad de oportunidades.	Del conjunto de objetivos señalados, es necesario priorizar su acción en torno a mejorar el acceso y la posición de la mujer en el mundo laboral, elevar su nivel educativo y su participación más equitativa en el proceso educacional, incentivar la participación social y política de las mujeres y facilitar su acceso a la toma de decisiones.	En el ámbito del trabajo, es necesario dar cauce a la voluntad de las mujeres de participar en el mundo del trabajo remunerado, coincidente con los desafíos que plantean las tareas de desarrollo con equidad y modernidad. En efecto, ampliar la disponibilidad laboral de las mujeres implica un reparto más equitativo de las tareas familiares, haciendo compatibles el trabajo remunerado con el ejercicio de la maternidad y la paternidad, y mejorar en general las condiciones de trabajo.	La modernización de las relaciones laborales requiere de un cambio sustancial en la forma de integración de las mujeres en el mercado laboral y de la situación que enfrentan en este ámbito. En esta dirección, es preciso sensibilizar a los empresarios sobre las ventajas de la incorporación equitativa de las mujeres al empleo y producir cambios culturales respecto del trabajo femenino y en los modelos rígidos de carreras profesionales.	Por otra parte, la Convención Internacional sobre los Derechos del Niño aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas en noviembre de 1989 y que Chile suscribió y ratificó en 1990, al igual como lo han hecho hasta ahora en distintas épocas 184 países, ha sentado las bases jurídicas de protección de los infantes, señalando los derechos que se reconocen a éstos en todos los ámbitos.	Esta Convención es mucho más que un mero catálogo de derechos que deben ser reconocidos y garantizados a los niños. Ella es verdaderamente un “proyecto de sociedad”, que consagra los principios y directrices para una nueva forma de estructurar una sociedad democrática, considerando a los niños como sujetos de derechos privilegiados y no como objetos de protección, cuidado y control ni como “inversión a futuro”. Desde este punto de partida, ella estructura un nuevo estilo de relaciones entre el niño, la familia y el Estado.	La relación del niño con su familia y con el entorno social requiere de un equilibrio que supone el reconocimiento de la calidad del niño como persona humana con sus propios derechos, en un proceso de potencial desarrollo que demanda la asistencia de una familia capaz de responder a sus necesidades de afecto, protección y sustento.	A su vez, la familia tiene el derecho a que la comunidad, la sociedad a la que pertenece, reconozca su responsabilidad y autonomía en este proceso y le dé las posibilidades para responder a las exigencias que emanan de los derechos del niño. Sin embargo, al Estado le cabe una función muy importante en esta tarea. Es éste quien tiene la obligación de promover los derechos de los niños. Tiene también el deber de apoyar a la familia en el ejercicio de sus funciones, a través de las políticas sociales generales y específicas. Tiene, por último, el deber de garantizar la efectividad de los derechos de los niños. El Estado puede y debe intervenir pero no ya para “hacerse cargo” del niño, figura en la cual el niño es absolutamente pasivo, ni para reemplazar a la familia, sino para garantizar la efectividad de sus derechos. Esto implica que su acción sólo se justifica en la medida en que persigue estos objetivos y que el niño puede exigir que ese fin se realice.	Todas estas consideraciones permiten vislumbrar que es imperativamente necesario que los países apliquen efectivamente la Convención de los Derechos del Niño, permitiéndoles mejorar sus condiciones de vida, salud y desarrollo físico y mental; acceder a una completa educación; participar en la vida social y cultural de sus países, y otorgándoles una mayor protección frente a las situaciones que ponen en peligro su normal desarrollo, tales como la explotación económica y sexual, el uso de drogas y estupefacientes, el tráfico de infantes y su derecho a no participar en conflictos armados.	En Chile tenemos índices muy buenos en muchos aspectos. Por ejemplo, la cobertura escolar es casi universal al igual que la cobertura en salud primaria. La desnutrición y la mortalidad infantil han disminuido en la última década. También ha aumentado la cobertura de atención especializada al embarazo y al parto.	Sin embargo, hay distintos y múltiples aspectos en que todavía debemos esforzarnos más. El más importante, por supuesto, es la superación de la pobreza.	Existen problemas de equidad que se traducen en que los niños de estratos sociales bajos y los que viven en el campo acceden a una educación y a servicios de salud mucho más precarios que los infantes de las ciudades y de los medios económicos más favorecidos.	Hay también problemas frente a los cuales no tenemos una respuesta orgánica y efectiva, como el maltrato infantil, el abuso sexual, el consumo de drogas, el trabajo y la prostitución infantil.	Aunque se ha avanzado en políticas sociales para la infancia, ellas deben seguir aumentando y profundizándose. En este aspecto, es importante que éstas tiendan más a asegurar a los niños la vigencia de sus derechos y a apoyar a las familias, en vez de reparar los daños una vez que se han producido y de reemplazar a la familia.-o-PROYECTO DE RESOLUCIÓN PRESENTADO POR EL GRUPO INTERPARLAMENTARIO CHILENO EN EL TEMA “PROMOCIÓN DE UN MAYOR RESPETO Y PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS EN GENERAL Y DE LOS CORRESPONDIENTES A LAS MUJERES Y NIÑOS EN PARTICULAR”(ÍTEM 4)	La 96ª Conferencia Interparlamentaria:	Considerando:1.	Que el perfeccionamiento de la democracia en el mundo exige proteger de una manera efectiva los derechos humanos.2.	Que en el mundo actual se observan grandes carencias en la protección de los derechos humanos de las mujeres y de los niños, todo ello a pesar de haber sido ratificados por una gran mayoría de países tanto la Convención sobre la Eliminación de todas las formas de Discriminación sobre la Mujer como el Tratado Internacional sobre los Derechos del Niño.	Recomienda:a)	Que los Gobiernos realicen sus mejores esfuerzos para que la opinión pública de sus países tome mayor conciencia acerca de la necesidad de mejorar la protección debida a los derechos de la mujer y el niño.b)	Que los Gobiernos de los países que han ratificado la Convención sobre la eliminación de todas las formas de Discriminación sobre la Mujer y la Convención sobre los Derechos del Niño, deben esforzarse al máximo para obtener en la práctica el real cumplimiento de las normas de dichos tratados internacionales que benefician a las mujeres y a los niños.c)	Que los Parlamentos miembros de la Unión Interparlamentaria deben empeñarse con todo su vigor en crear, modificar y adaptar su legislación interna a las normas de dichos tratados internacionales, haciéndolas coercitivas en los casos en que ello sea necesario, como una manera más efectiva de hacerlas cumplir.d)	Que los Parlamentos deben requerir de los Gobiernos y sensibilizar a la opinión pública para que tanto las mujeres como los niños no queden desprotegidos en la realidad, anulando con ello todas las convenciones internacionales firmadas y ratificadas.e)	Que los Parlamentos de la Unión Interparlamentaria adopten, en unión de sus Gobiernos, una agenda antibélica que establezca especialmente normas de protección para las mujeres y los niños que viven en lugares que sean escenarios de conflictos nacionales o internacionales, como se ha visto en innumerables oportunidades, en los cuales ellos son las principales víctimas.-o-RESOLUCIÓN APROBADA POR EL PLENARIO DE LA CONFERENCIA ACERCA DEL TEMA DE PROMOCIÓN DE MAYOR RESPETO Y PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS EN GENERAL Y PARA LAS MUJERES Y NIÑOS EN PARTICULAR	Este tema fue estudiado durante los días 17 y 19 de septiembre por la Segunda Comisión. Se recibieron anteriormente 24 memoranda presentados por los Grupos de Argentina, Australia, Austria, Camerún, Canadá, Chile, China, Costa Rica, Croacia, Egipto, Estonia, Francia, Hungría, India, Indonesia, Irak, Jordania, Kenia, Marruecos, Rumania, Federación Rusa, Suiza, Venezuela y por la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa. Asimismo, se presentaron 21 proyectos de resolución redactados por los Grupos de Alemania, Australia, Camerún, Canadá, Chile, China, Cuba, Chipre, Egipto, Francia, India, Indonesia, Irak, República Islámica de Irán, Jordania, Kuwait, Noruega, Federación Rusa, Senegal, Reino Unido y Venezuela.	Después de un debate general en el que participaron 82 oradores, entre ellos los HH. Diputados señores Arturo Longton y Eugenio Munizaga, se constituyó un Comité de Redacción formado por los representantes de 11 países, a saber: Argelia, Camerún, Chile, China, Egipto, India, República Islámica de Irán, Mali, Noruega, Suecia y Reino Unido. Este Comité, que trabajó durante todo el día 18 de septiembre, adoptó como base el proyecto de resolución presentado por el Grupo de China y, además, tomó elementos de aquellos proyectos de resolución acompañados por los Grupos de Alemania, Canadá, Chile, Francia, Irán y Noruega.	En definitiva, el texto de la resolución aprobada es el siguiente:	“La 96ª Conferencia Interparlamentaria:(1)	Resaltando la responsabilidad de todas las naciones, en el espíritu de la Carta de Naciones Unidas, en promover y alentar el respeto de los derechos humanos y las libertades fundamentales de todos, sin perjuicio de su raza, color, sexo, idioma, creencia religiosa o posición social,(2)	Teniendo en cuenta el objetivo de la Declaración Universal de Derechos Humanos y de otros instrumentos internacionales sobre derechos humanos de aplicación, de promover y proteger los derechos humanos y las libertades fundamentales -derechos civiles, políticos, económicos, sociales y culturales-,(3)	Observando con satisfacción que la Declaración de Viena y el Programa de Acción reiteran que el derecho al desarrollo es un derecho universal e inalienable y parte integrante de los derechos humanos,(4)	Reafirmando que los esfuerzos para promover y proteger los derechos humanos deberían estar de acuerdo con los propósitos y principios de la Carta de Naciones Unidas y del Derecho Internacional,(5)	Subrayando que el actual orden económico mundial es aún injusto y que, por ello, entorpece la realización de los derechos humanos y libertades fundamentales y afecta adversamente a las mujeres y a los niños en particular,(6)	Expresando profunda preocupación por el empeoramiento de las condiciones de vida en los países en desarrollo, que priva a sus habitantes del pleno disfrute de sus derechos humanos y, en particular, por los nocivos efectos de las dificultades económicas y la pesada carga de la deuda externa en los países en desarrollo,(7)	Recordando que la Declaración de Viena y el Programa de Acción enfatizan que los derechos humanos de las mujeres y de los niños son una parte indispensable e inalienable de los derechos humanos universales,(8)	Recordando:	-La Declaración y el Plan de Acción sobre supervivencia, protección y desarrollo de los niños, aprobados en la Cumbre Mundial de los Niños, que acentúan una protección especial para los niños;	-Los compromisos, especialmente los relativos al pleno respeto de todos los derechos humanos, las libertades fundamentales y la no discriminación, establecidos en la Declaración y el Programa de Acción aprobados por la Cumbre Mundial de Desarrollo Social celebrada en Copenhague en marzo de 1995,(9)	Recordando además el fructífero trabajo de la Cuarta Conferencia Mundial de Naciones Unidas sobre la mujer, celebrada en Beijing del 4 al 15 de septiembre de 1995, así como la Declaración y la Plataforma de Acción de Beijing aprobadas por la Conferencia,(10) Convencida de que la Declaración de Beijing y la Plataforma de Acción contribuirán a eliminar la discriminación contra las mujeres y a elevar en el mundo el estatus social de éstas, y considerando que todos los gobiernos, organismos de la ONU, parlamentos de todas las naciones, organizaciones no gubernamentales, organizaciones públicas y privadas deberían aplicarlas,(11) Reconociendo que el Convenio de Naciones Unidas sobre la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer y el Convenio de Naciones Unidas sobre los derechos del niño son importantes instrumentos internacionales de derechos humanos para la promoción y protección de los derechos de las mujeres y de los niños,(12) Consciente de que mientras algunos países han realizado esfuerzos tangibles para alcanzar la igualdad entre hombres y mujeres y han alcanzado evidentes resultados, otros no han llevado a cabo esfuerzos adecuados, con el resultado de que sea aún común la desigualdad entre los hombres y las mujeres y de que quede mucha tarea por hacer,(13) Profundamente preocupada por las muchas formas de discriminación y violencia contra las mujeres y los niños, resultantes de condiciones sociales y económicas precarias, de desastres naturales, de conflictos armados, de las explotación económica y sexual, del terrorismo y tráfico de drogas, del analfabetismo, del hambre, la intolerancia y la discapacidad en muchas partes del mundo, que exigen que las naciones y la comunidad internacional tomen medidas reparadoras inmediatas y eficaces, coherentes con el Convenio de Naciones Unidas sobre los derechos del niño y con el Convenio sobre eliminación de todas formas de discriminación contra la mujer,(14) Enterada de que el número de niños explotados económicamente se ha incrementado sustancialmente durante los últimos cinco años y de que sus condiciones de trabajo han empeorado notablemente, conduciéndoles a un mayor sufrimiento físico, emocional y mental,(15) Consciente de que las causas del trabajo infantil se arraigan principalmente en la pobreza creada por la desigualdad social y económica, así como en las insuficientes posibilidades educativas,(16) Reconociendo que las personas con incapacidades, principalmente los niños, se enfrentan a barreras adicionales para un disfrute igualitario de los derechos humanos,(17) Reafirmando el principio, establecido en la Declaración de Viena y en el Programa de Acción, de que los esfuerzos para resolver el problema de los niños, en particular de las niñas, deberían dar prioridad a la no discriminación y a los mejores intereses de los niños, y tener en cuenta la opinión de éstos,(18) Congratulándose por la Declaración sobre la eliminación de la violencia contra las mujeres, la cual subraya que la violencia contra las mujeres constituye violación, obstáculo y negación de los derechos humanos y las libertades fundamentales de las mujeres,(19) Observando con preocupación que hay muchos presos políticos y personas desplazadas a consecuencia del terrorismo y de conflictos armados en el mundo y que entre ellos figuran mujeres y niños,(20) Recordando la resolución sobre violencia sexual contra las mujeres aprobada por la Comisión de Derechos Humanos de Naciones Unidas el 21 de agosto de 1996 en Ginebra,(21) Llamando la atención en particular sobre los siguientes textos aprobados por las Conferencias Interparlamentarias:	-Resolución sobre la protección de los derechos de los niños (Budapest, marzo de 1989).	-Resolución sobre políticas para poner fin a la violencia contra los niños y mujeres (Pyongyang, mayo de 1991).	-Plan de Acción para corregir los actuales desequilibrios en la participación de hombres y mujeres en la vida política (París, marzo de 1994).	-Resolución sobre acción parlamentaria para el acceso y la participación de las mujeres en estructuras de toma de decisiones, encaminada a lograr la verdadera igualdad para las mujeres (Madrid, abril de 1995).	-Resolución sobre estrategias para una aplicación efectiva de los compromisos nacionales e internacionales aprobados por la Cumbre Mundial de Desarrollo Social de Copenhague (Bucarest, octubre de 1995).1.	Pide a todos los gobiernos que intensifiquen sus esfuerzos para allanar los obstáculos a la realización de los derechos humanos y las libertades fundamentales, reforzar la cooperación internacional, promover el entendimiento mutuo mediante el diálogo y promover y proteger los derechos humanos sobre la base de la igualdad y el respeto mutuo;2.	Pide a todos los Estados que establezcan o, donde ya existan, refuercen las instituciones nacionales para la promoción y protección de derechos humanos y aseguren que todas esas instituciones sean independientes del gobierno, tengan una fuente de financiación segura, sean pluralistas y representen a los que en la sociedad están implicados en la promoción y protección de los derechos humanos, tienen capacidad para opinar sobre el cumplimiento de los derechos humanos por parte del gobierno y desarrollan actividad en la enseñanza de los derechos humanos;3.	También pide a todos los gobiernos y organismos de Naciones Unidas que refuercen su cooperación, examinen los mejores medios para llevar a cabo la Declaración sobre el derecho al desarrollo, fomenten el progreso en el logro del derecho al desarrollo y presten atención especial a la situación de las mujeres y los niños;4.	Insta a los gobiernos de los países industrializados a poner fin a las reducciones de la ayuda oficial al desarrollo y a centrarse, en cambio, en el objetivo fijado por Naciones Unidas (del 0,7 al 1 por ciento del PNB), en vista del hecho de que la pobreza es a menudo la causa de la difícil situación de los derechos humanos de las mujeres y de los niños;5.	Pide a todos los países, los organismos de Naciones Unidas, la Organización Mundial del Comercio, el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional que desarrollen actuaciones adecuadas para reevaluar sus políticas y reajustar el orden económico internacional actual y para establecer relaciones correctas y justas entre todos los países del mundo;6.	Subraya la necesidad de que los países acreedores tomen medidas efectivas para cancelar o reducir la carga de la deuda de los países en desarrollo y solventar eventualmente sus problemas de la deuda;7.	Pide a todos los gobiernos que promuevan la protección de los derechos humanos de las mujeres y de las niñas tomando medidas eficaces para aplicar plenamente la Declaración de Beijing y la Plataforma de Acción (septiembre de 1995), y a todos los parlamentos que cumplan el compromiso contraído en la Declaración parlamentaria de Beijing para aplicar las recomendaciones de la Conferencia de Beijing;8.	Solicita a los países que aún no lo han hecho que se adhieran o ratifiquen tan pronto como sea posible el Convenio de Naciones Unidas sobre la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer y el Convenio de Naciones Unidas sobre derechos del niño, e insta a los Estados participantes en esos instrumentos a tomar todas las medidas legislativas, administrativas y de otro orden necesarias para aplicar eficazmente los citados Convenios;9.	Pide a todos los países que formulen y apliquen sus planes de acción de acuerdo con el Convenio de Naciones Unidas sobre los derechos del niño y la Declaración y el Plan de Acción sobre supervivencia, protección y desarrollo de los niños, a fin de proteger y promover sus derechos mediante el reforzamiento de la cooperación internacional, dando prioridad, entre otros aspectos, a la reducción de la mortalidad infantil, la desnutrición de los niños y los índices de analfabetismo, proporcionándoles agua potable segura y limpia, asistencia sanitaria y sanidad, y educación básica, y solucionando las situaciones de los niños que viven en absoluta pobreza;10. Pide a los parlamentos y gobiernos de los países afectados y a la comunidad internacional que tomen medidas urgentes para proteger los derechos del niño, y en particular de las niñas, de los niños abandonados, de los niños de la calle, de los niños que son víctimas de explotación económica y sexual, incluyendo la pornografía infantil, la prostitución de los niños o el tráfico de órganos humanos, y el tráfico de niños con fines de adopción, de los niños que sufren de enfermedades incluyendo el SIDA, de los niños refugiados y desplazados, de los niños detenidos, y de los niños que sufren por causa de conflictos armados, hambre, sequía y daños producidos por otras situaciones de emergencia;11. Condena vigorosamente el alistamiento y reclutamiento (especialmente cuando son obligatorios) de niños en fuerzas armadas o grupos armados como una violación de los derechos humanos fundamentales, que exige el castigo de los responsables de tales atrocidades;12. Recomienda que los parlamentos y los gobiernos aprueben y lleven a cabo un programa que establezca parámetros para la protección de mujeres y niños que viven en zonas de conflictos nacionales o internacionales, de los que son las víctimas principales, como se ha comprobado en numerosas ocasiones;13. Pide a todos los gobiernos que utilicen medidas más eficaces, tales como programas educativos dirigidos y disposiciones de derecho penal, así como la cooperación policial, con los medios de comunicación, con agencias de viajes, con Internet y otros operadores de red, etc., para asegurarse de que la prostitución infantil y la pornografía infantil son condenadas firmemente y eliminadas por la sociedad a escala mundial;14. Elogia la celebración del Primer Congreso Mundial contra la explotación comercial y sexual de los niños (Estocolmo, 27-31 de agosto de 1996), y pide a los parlamentos y gobiernos que tomen medidas para apoyar la Declaración y la Agenda para la Acción, promulgando legislación que permita aplicar sus recomendaciones;15. Pide a los parlamentos nacionales, a los gobiernos y a la comunidad internacional que inicien un debate amplio y detenido con el propósito de adoptar medidas que aborden las causas profundas del trabajo infantil, y entre otras estrategias específicas y programas a largo plazo diseñados para dirigirse a todos los factores causales de esta compleja cuestión;16. Pide a los parlamentos nacionales y a los gobiernos que aseguren la impartición de educación primaria obligatoria y de atención sanitaria para todos y en particular para el niño, prestando atención especial a la inclusión de las niñas y de los niños de grupos marginados;17. Pide a los Estados que reconozcan el papel importante y constructivo que pueden desempeñar las organizaciones no gubernamentales, y que apoyen sus esfuerzos a fin de incrementar la promoción y el respeto de los derechos humanos;18. Pide también a los Estados que, cuando resulte adecuado, proporcionen servicios de asesoramiento y técnicos para enviar misiones de expertos sobre el terreno a los Estados que las soliciten, así como que ayuden a los Estados a encontrar medios para poner en práctica los derechos establecidos en los instrumentos legales internacionales;19. Pide a la Organización de Naciones Unidas que examine las repercusiones de las sanciones relacionadas con el comercio, con el fin de corregir su impacto adverso sobre mujeres y niños;20. Rechaza cualquier medida coercitiva o unilateral, sea política o legal, aplicada por un país contra otro, dado que, en última instancia, tales medidas penalizan a hombres, mujeres y niños ajenos a controversias e intereses políticos y deberían ser consideradas por ello como vulneración de los derechos humanos;21. Pide a los parlamentos y gobiernos del mundo que condenen y combatan firmemente la producción y el tráfico de drogas así como el terrorismo, dado que su acción destructiva comienza con los niños y, a través de ellos, afecta a la sociedad en su conjunto;22. Pide asimismo a los parlamentos y gobiernos que presenten programas de acción positiva y de educación para asegurar la no discriminación y el ejercicio equitativo de los derechos humanos, de acuerdo con los vigentes parámetros sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad, en particular mujeres y niños;23. Hace un llamamiento a todos los países para que zanjen disputas y conflictos pacíficamente mediante negociaciones, realicen esfuerzos concertados para promover el desarrollo económico y social, y creen una atmósfera que conduzca al ejercicio pleno de los derechos humanos, principalmente para las mujeres y niños;24. Condena enérgicamente la violencia sexual producida en conflictos armados, principalmente la práctica de la violación como instrumento de terror, la prostitución obligada y todas las demás formas de agresión sexual, y recomienda que todos los parlamentos y gobiernos tomen medidas urgentes para combatir y eliminar todas las formas de violencia contra las mujeres y niñas; y recomienda que Naciones Unidas amplíe más la jurisdicción de los tribunales internacionales para asegurar que Estados e individuos resulten responsables de tales delitos;25. Pide a los Estados que muestren diligencia para asegurarse de que esa violencia no ocurre en el hogar y en la escuela, y que dejen de invocar costumbres, tradiciones o la religión para incumplir su obligación de eliminar la violencia contra mujeres y niños;26. Recomienda que todos los parlamentos y gobiernos proporcionen garantías constitucionales, y promulguen e implanten leyes adecuadas para prohibir la discriminación sexual contra mujeres y niñas de todas las edades, incluyendo el lugar de trabajo y los programas y textos escolares, y se aseguren de que las mujeres gozan de derechos iguales a los de los hombres y ejercen plenamente esos derechos;27. Insta a los gobiernos a que pongan fin a la esterilización forzada de las mujeres y al aborto obligado, que en todos los casos constituye una grave violación de la integridad personal de la mujer y que en algunos casos también se utilizan para suprimir pueblos y minorías;28. Pide a todos los países que reflejen el principio de igualdad entre hombres y mujeres en su legislación y que tomen medidas efectivas para garantizar la puesta en práctica de este principio;29. También pide a los parlamentos de todos los países que:	-Revisen su legislación nacional, incluyendo el derecho consuetudinario y la práctica legal, relativa, entre otros aspectos, a la familia, los asuntos civiles, los delitos, el trabajo y las actividades comerciales, para cerciorarse de que los principios que rigen los instrumentos internacionales de derechos humanos son puestos en práctica a través de la legislación nacional, de que se abolen cualesquiera leyes vigentes basadas en la discriminación sexual, y de que se elimina la discriminación sexual en todos los ámbitos de la sociedad;	-Prosigan sus esfuerzos hacia el establecimiento de sociedades partidarias de la familia a fin de promover los derechos de los miembros de la familia, especialmente los derechos de las mujeres y de las niñas de acuerdo con la resolución 50/142 de la Asamblea General de la ONU: Continuación del Año Internacional de la Familia;30. Insta a los parlamentos y a los gobiernos a que elaboren amplios programas de educación sobre derechos humanos, relacionando la ayuda proveniente de círculos políticos (gobiernos, políticos nacionales y locales y administraciones), así como los protagonistas de la sociedad civil (familias, profesores, estudiantes, medios de comunicación, asociaciones), y a que se aseguren que tales programas se ponen en práctica como parte del sistema educativo y se difunden a todos los ámbitos de la vida social;31. Pide a todos los países que implanten currícula educativos que incluyan programas para la eliminación de la ignorancia de la ley y que hagan uso de los medios de comunicación, a fin de ayudar a las mujeres a comprender sus derechos y a ejercitarlos mediante el ordenamiento jurídico;32. Insta a los parlamentos y a los gobiernos a que condenen y tomen todas las medidas posibles para prohibir la prostitución y la pornografía y a que promulguen legislación que prohíba su difusión a través de los medios de comunicación;33. Pide a los parlamentos y a los gobiernos que desarrollen la cooperación y el intercambio de experiencias entre representantes femeninas de organizaciones internacionales intergubernamentales y no gubernamentales que actúan en diversos campos, a fin de promover los derechos de las mujeres en la familia y en la sociedad;34. Pide a todos los parlamentos y gobiernos que se traduzca a las lenguas aborígenes de sus países la legislación internacional y todo material relacionado con los derechos humanos y especialmente con la igualdad del estatus y los derechos humanos de las mujeres, y que aseguren la difusión más extensa del mismo a fin de incrementar el conocimiento por las mujeres de sus derechos.”.-o-PONENCIA DEL GRUPO INTERPARLAMENTARIO CHILENO RECAÍDA EN EL TEMA “POLÍTICAS Y ESTRATEGIAS PARA ASEGURAR EL DERECHO A LA ALIMENTACIÓN EN ESTA ÉPOCA DE GLOBALIZACIÓNDE LA ECONOMÍA Y DE LIBERALIZACIÓN DEL COMERCIO”(ÍTEM 5)	El término de la confrontación entre las superpotencias acaecido el año 1990, provocó en sus comienzos expectativas en favor de la configuración de un concepto de seguridad colectiva global a través del aumento de la cooperación y de la acción que los organismos multilaterales podrían jugar en este proceso.	El desarrollo posterior de los sucesos evidenció por una parte, una tendencia positiva manifestada en la solución de ciertos conflictos regionales y la adaptación de las estructuras de Naciones Unidas para tales efectos. Y por la otra, la emergencia de amenazas no militares a la seguridad identificadas como las causas de los conflictos actuales.	Entre estas causas cabe mencionar los problemas étnicos que derivan en conflictos armados; las amenazas del medio ambiente; los grandes desplazamientos humanos por causas económicas y políticas; la pobreza crítica; el crecimiento de la población y las inseguridades que generarían las crisis alimentarias. En este sentido, el hambre puede ser identificada como fuente principal de los conflictos. En efecto, el hambre, ya sea a causa de la guerra, la sequía, la pobreza o una catástrofe natural, ocasiona sufrimientos generalizados a la humanidad. En la actualidad, hay más de 600 millones de personas en los países en desarrollo que padecen de desnutrición crónica, y alrededor de 200 millones de niños menores de cinco años sufren deficiencias agudas de proteínas y energía. El bajo nivel de las reservas de cereales representa una amenaza para la seguridad alimentaria en muchas zonas. El crecimiento acelerado de la población intensifica la presión sobre los recursos naturales, mientras que el hambre y los conflictos armados provocan desplazamientos de personas, en ocasiones en masa.	Por todo ello, surge -en el marco de los objetivos de desarrollo social-, el concepto de seguridad alimentaria universal, entendido como la capacidad para garantizar la disponibilidad de alimentos en todo momento y el acceso a dichos productos para todos los hogares, procurando la estabilización de las variaciones perjudiciales de los suministros.	Conseguir la seguridad alimentaria universal no será fácil, pero es un objetivo alcanzable. Las experiencias de muchas comunidades, países y regiones en los últimos decenios demuestran que una acción concertada puede garantizar la disponibilidad de alimentos en todo momento, estabilizar las variaciones perjudiciales de los suministros y garantizar el acceso a los productos alimenticios de todos los hogares.	Puede conseguirse la disponibilidad de alimentos suficientes para todos. Los 5.800 millones de personas que viven hoy en el mundo disponen de un 15 por ciento más de alimentos per cápita que los 4.000 millones que integraban la población mundial hace 20 años. Se necesitan nuevos e importantes aumentos de la producción mundial de alimentos para hacer frente al crecimiento demográfico y conseguir urgentemente mejorar las dietas de esos cientos de millones de personas que actualmente están desnutridas y malnutridas. Para alcanzar este objetivo se pueden combinar eficazmente la producción nacional de cada país y el comercio internacional, y el aprovechamiento adecuado de los recursos naturales puede asegurar la sostenibilidad de la seguridad alimentaria universal.	Es posible el acceso de todos a alimentos adecuados y nutritivos. La gran mayoría de las personas malnutridas no pueden producir o comprar alimentos suficientes. No tienen suficiente acceso a los recursos naturales, los empleos, los ingresos o el apoyo social. Estos factores pueden ser corregidos. Por otra parte, las guerras y los conflictos civiles han influido negativamente en millones de personas y, si bien cuentan con ayuda alimentaria para aliviar su situación, a menudo las cantidades y las calidades son insuficientes e inadecuadas para mantenerse en buena salud. La considerable reducción de la disponibilidad de ayuda alimentaria durante los últimos tres años ha reducido la capacidad de la comunidad internacional de hacer frente a las crisis.	La seguridad alimentaria universal y sostenible es una prioridad del mundo de hoy y de mañana, de la cual ningún país puede sentirse exonerado. Los gobiernos, individual y colectivamente, tienen la responsabilidad de dedicar de manera eficaz suficientes recursos públicos a acelerar la consecución de la seguridad alimentaria, a nivel nacional e internacional. Son responsables de crear y propiciar un medio en el que las instancias privadas puedan dedicar sus conocimientos, esfuerzos y recursos y, sobre todo, sus inversiones al objetivo común de conseguir alimentos para todos.	A menos que la comunidad internacional y los gobiernos nacionales se ocupen de las causas que subyacen a la inseguridad alimentaria, el número de personas desnutridas se mantendrá a niveles inaceptablemente altos en los próximos decenios; para el año 2010, se estima que de 700 a 800 millones de personas en todo el mundo padecerá desnutrición crónica; por ejemplo en el África subsahariana, el número de desnutridos se elevará en un 50 por ciento y alcanzará la cifra de 300 millones de personas. Es indispensable realizar un esfuerzo que permita que en el año 2010 no exista ningún país en el mundo con un suministro de energía alimentaria (SEA) por debajo del nivel de 2700 calorías. El objetivo general es conseguir un avance continuado hacia una situación constante de alimentos para todos.	Además de la movilización de los esfuerzos nacionales, esencial e indispensable, para obtener buenos resultados en este campo se requiere el apoyo de la cooperación internacional y un proceso de supervisión a nivel nacional, regional y mundial, utilizando los mecanismos y los foros existentes para su funcionamiento.	La gravedad del problema obliga a la comunidad internacional a enfrentar el problema ahora ya que, de otro modo, no habrá soluciones y es por esta razón que los técnicos visualizan esta materia como una necesidad del presente.	En consecuencia, los países deben empeñarse en alcanzar los siguientes objetivos:	-Garantizar las condiciones políticas, sociales y económicas -basadas en la preparación equitativa de las mujeres y los hombres- más convenientes para conseguir alimentos para todos.	-Velar para que las instituciones contribuyan a mejorar el acceso de todos a una alimentación nutricionalmente adecuada y sana.	-Esforzarse para atender las necesidades transitorias y urgentes de alimentos de modo que se fomente la recuperación, el desarrollo y la capacidad para satisfacer las necesidades futuras.	-Velar para que las políticas alimentarias, agrarias y de desarrollo rural faciliten un suministro de alimentos suficiente y estable a nivel familiar, nacional y mundial, y promover el desarrollo agrícola y rural sostenible.	-Velar para que las políticas de comercio alimentario y agrícola sean favorables a la seguridad alimentaria.	-Promover inversiones en la producción agrícola, forestal y pesquera sostenible y en el desarrollo de actividades posteriores a la producción, así como en el apoyo a la investigación, la infraestructura y los servicios.PROYECTO DE RESOLUCIÓN PRESENTADO POR EL GRUPO INTERPARLAMENTARIO CHILENO EN EL TEMA “POLÍTICAS Y ESTRATEGIAS PARA ASEGURAR EL DERECHO A LA ALIMENTACIÓN EN ESTA ÉPOCA DE GLOBALIZACIÓN DE LA ECONOMÍA Y DE LIBERALIZACIÓN DEL COMERCIO”(ÍTEM 5)	La 96ª Conferencia Interparlamentaria:	Considerando:1)	Que una de las fuentes principales de conflictos en el mundo es indudablemente el hambre;2)	Que una de las grandes aspiraciones de la humanidad es obtener la seguridad alimentaria universal y sostenible a través del tiempo;3)	Que, en el marco de los objetivos de desarrollo social del mundo, el concepto de seguridad alimentaria universal es imperativo y prioritario.	Recomienda:a)	Que los gobiernos consideren la seguridad alimentaria como primera prioridad política y social, habilitando los medios necesarios para mejorar los sistemas de producción y consumo sostenibles de alimentos, eliminando aquellas políticas que producen distorsiones y deprimen la agricultura;b)	Que, para dicho efecto, se establezcan políticas estables que permitan la participación efectiva de mujeres y hombres y aseguren la autosuficiencia macroeconómica con el apoyo de iniciativas privadas en el logro de un desarrollo económico y social sostenible y equitativo y la seguridad alimentaria;c)	Hacer todos los esfuerzos necesarios para que las políticas e instituciones contribuyan a mejorar el acceso de las personas a una alimentación adecuada y sana;d)	Fomentar las inversiones públicas y privadas necesarias en la producción agrícola, forestal y pesquera sostenible para alcanzar la meta de asegurar alimentos para el mundo entero;e)	Que los Parlamentos miembros de la Unión Interparlamentaria realicen todos los esfuerzos con el objeto de aprobar las leyes necesarias para llevar a cabo dichas políticas de seguridad alimentaria;f)	Apoyar y cooperar con la aplicación y vigilancia del plan de acción de la Cumbre Social de Alimentación.-o-RESOLUCIÓN APROBADA POR EL PLENARIO DE LA CONFERENCIA EN EL TEMA POLÍTICAS Y ESTRATEGIAS PARA ASEGURAR EL DERECHO A LA ALIMENTACIÓN EN ESTA ÉPOCA DE GLOBALIZACIÓNDE LA ECONOMÍA Y LIBERALIZACIÓN DEL COMERCIO	Este tema fue estudiado los días 18 y 20 de septiembre por la Tercera Comisión, sobre Asuntos Económicos y Sociales. Se recibieron oportunamente 20 memoranda presentados por los Grupos de los países que se indican a continuación, además de un memorándum presentado individualmente por un miembro parlamentario y uno por un miembro asociado, a saber: Argentina, Australia, Burkina Faso, Camerún, Canadá, Chile, China, Costa Rica, Egipto, Francia, India, Irak, Japón, Kenia, Marruecos, Suiza, Togo y Venezuela y por el señor C.A. Becerra (Argentina) y por la Asamblea Parlamentaria del Consejo de Europa. Asimismo, se acompañaron 19 proyectos de resolución redactados por los Grupos de Alemania, Australia, Camerún, Canadá, Chile, China, Cuba, Egipto, Francia, India, Indonesia, Irak, Italia, Kuwait, Namibia, Federación Rusa, Senegal, Venezuela y Reino Unido.	Un total de 76 oradores tomaron parte en el debate general que se llevó a cabo sobre esta materia durante el día 18 de septiembre. Por el Grupo Nacional de Chile intervinieron los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni y Miguel Hernández.	Posteriormente, se reunió el Comité de Redacción compuesto por representantes de los Grupos Nacionales de Alemania, Australia, Camerún, Canadá, China, Egipto, Francia, Indonesia, Italia, Marruecos, Nueva Zelanda, Senegal y Venezuela. Este Comité tomó como documento base el proyecto de resolución presentado por el Grupo de Egipto, al cual se le adicionaron elementos contenidos en otros proyectos, entre ellos los del Grupo de Chile.	El proyecto de resolución despachado por el Comité de Redacción fue aprobado posteriormente por el Plenario de la Conferencia, por consenso, el día 20 de septiembre. Dicho texto es el siguiente:	“La 96ª Conferencia Interparlamentaria:(1)	Recordando que, según los términos del párrafo 1 del artículo 25 de la Declaración Universal de los Derechos Humanos, “Toda persona tiene derecho a un nivel de vida suficiente para asegurar su salud, su bienestar y el de su familia, principalmente por la alimentación ...”,(2)	Observando con preocupación que cerca de 800 millones de personas padecen subalimentación crónica en los países en desarrollo, que cerca de 200 millones de niños de menos de cinco años sufren de carencias proteíno-energéticas y que no menos de 88 naciones entran en la categoría de países de rentas escasas y déficit alimenticio, y comprobando con preocupación la agravación del problema de la insuficiencia alimenticia desde la celebración de la Conferencia mundial de la alimentación en 1974, sobre todo durante los últimos años, y que no se ha producido avance tangible alguno en lo que respecta a la realización del objetivo principal de esta Conferencia,(3)	Tomando nota de las recomendaciones y resoluciones aprobadas por las Conferencias de Naciones Unidas en materia de desarrollo y de seguridad alimentaria, particularmente el Programa de Acción aprobado por la Conferencia Internacional de la Alimentación celebrada en 1992, el Programa de Acción aprobado por la Conferencia internacional sobre población y desarrollo celebrada en El Cairo en 1994 y los principios adoptados en la Cumbre Mundial para el desarrollo social de 1995,(4)	Expresando la esperanza de que, con ocasión de la Cumbre Mundial de la alimentación que se celebrará en Roma en noviembre próximo, los dirigentes del mundo, al examinar el problema de la seguridad alimentaria al más alto nivel, elaborarán políticas y estrategias eficaces a fin de resolverlo,(5)	Subrayando que la grave situación creada por la disminución de la producción alimentaria mundial, el agotamiento de una gran parte de las existencias y el descenso de los aprovisionamientos a un nivel próximo al umbral crítico para la seguridad alimentaria amenaza a todos los países y, en particular, a los países en desarrollo,(6)	Afirmando la necesidad de establecer un balance global de los problemas alimentarios y agrícolas, principalmente en los países en desarrollo, que tenga en cuenta los riesgos de situaciones conflictivas a corto y a largo plazo,(7)	Sabiendo que la inseguridad alimentaria y la pobreza, fenómenos difícilmente separables, exigen, para combatirlas, su tratamiento en un marco más extenso que integre las preocupaciones sociales y el crecimiento económico,(8)	Conociendo los efectos negativos que las políticas agrícolas desestabilizadoras han tenido sobre la producción, las inversiones y el comercio de los productos agrícolas, así como sobre la seguridad alimentaria,(9)	Convencida de que las mujeres desempeñan un papel clave, principalmente en el sector agrícola de los países en desarrollo, y que su emancipación contribuiría en gran medida a incrementar la seguridad alimentaria,(10) Sabiendo el papel que desempeña el comercio en la promoción del crecimiento económico y como medio de reducir la pobreza y de asegurar un mejor aprovisionamiento de productos alimentarios,(11) Estimando que la persistencia de una coyuntura económica difícil en numerosos países, principalmente de tendencias desfavorables en los sectores alimentario y agrícola, reclama medidas vigorosas para hacer frente a esta situación sobre los planos nacional e internacional con el fin de asegurar y alentar la reactivación económica y el desarrollo,(12) Sabiendo que el aumento de la producción alimentaria, en particular en los países en desarrollo importadores netos de estos productos, mejora la autosuficiencia alimentaria y es, por tanto, muy importante para llegar a la seguridad alimentaria,(13) Preocupada por la persistencia de las dificultades en la mayor parte de los países en desarrollo debida a cierto número de problemas irresolubles, tales como la evolución desfavorable a largo plazo de los precios internacionales de las materias primas, el proteccionismo, el empeoramiento de los tipos de cambio, la carga creciente de la atención a la deuda, el desequilibrio entre las transferencias netas de recursos procedentes y con destino a los países en desarrollo que tienen un nefasto impacto sobre el comercio internacional y la agricultura,(14) Observando que, según se desprende de las negociaciones de la Ronda Uruguay, en particular de la Decisión ministerial de Marrakech en favor de los países menos avanzados y de los países importadores netos de productos alimentarios, a pesar del impacto positivo del crecimiento económico y de la liberalización de los intercambios sobre la seguridad alimentaria mundial, el proceso de reforma podría tener efectos negativos sobre algunos de estos países a corto plazo, y subrayando que la supresión progresiva de las subvenciones acordadas por los países avanzados a los productos agrícolas pueden tener consecuencias graves,(15) Expresando su inquietud frente a la actual disminución de los donativos, de la ayuda pública al desarrollo y de la ayuda exterior, principalmente en favor del sector agrícola de los países en desarrollo,(16) Subrayando que los principales problemas alimentarios y agrícolas que conoce el mundo se deben a ciertas causas profundas, como la debilidad del desarrollo mundial, particularmente agrícola y rural, el crecimiento demográfico, la insuficiencia del poder de compra, la pobreza y los desfavorables sistemas de distribución, las consecuencias que tienen sobre el aprovisionamiento alimentario los conflictos civiles, las malas cosechas y otros acontecimientos imprevistos, así como la ausencia de un ambiente económico propicio, causas que obstaculizan la seguridad alimentaria,1.	Acentúa la necesidad imperiosa de alentar y aumentar la producción alimentaria en los países en desarrollo, particularmente en Africa y en los países menos avanzados, a fin de promover allí el crecimiento económico y el progreso social y de contribuir activamente a resolver los problemas de hambre y desnutrición;2.	Recomienda a los países en desarrollo que otorguen, en su esfuerzo nacional, una mayor prioridad a la producción alimentaria y a la creación de estructuras de comercialización y de distribución necesarias, lo que creará empleos, a fin de asegurar un aprovisionamiento alimentario suficiente y una distribución equitativa de los víveres;3.	Pide a los países en desarrollo que actúen para acelerar la industrialización y para diversificar sus estructuras económicas con el fin de incrementar la producción alimentaria agrícola, subraya en este contexto la importancia de financiar la inversión en el sector agrícola, lo que debe formar parte de políticas y programas de cooperación internacional en los planos tanto bilateral como multilateral, e insta a los gobiernos a participar en la Cumbre para el microcrédito, que se celebrará en Washington en febrero de 1997, y donde serán examinados los proyectos de desarrollo de la financiación agrícola y de otro tipo;4.	Urge a la comunidad internacional a apoyar la formación en la investigación científica y tecnológica en los países en desarrollo a fin de promover en ellos un desarrollo agrícola duradero y acentúa la necesidad de reformar la cooperación internacional para la transferencia de tecnologías agrícolas respetuosas del medio ambiente y de la promoción de un libre intercambio de información sobre las experiencias y tecnologías que tienen relación con la producción, acondicionamiento y almacenamiento de alimentos;5.	Pide a los miembros de la comunidad internacional que reestructuren las ayudas y las asistencias externas concedidas a los países en desarrollo, así como las inversiones en favor del desarrollo de la producción alimentaria en estos países, de forma que estas ayudas aseguren la alimentación en los países beneficiarios gracias a la integración de la ayuda alimentaria en los programas de protección social, a fin de garantizar la solución del problema del hambre que obstaculiza el desarrollo global;6.	Subraya la necesidad de completar las ayudas alimentarias urgentes mediante una ayuda suplementaria a la recuperación y al desarrollo para ayudar a los países afectados a reconstituir su capacidad de producción alimentaria;7.	Pide a los Estados que velen para que los alimentos sean distribuidos a las personas necesitadas, sin intervención política;8.	Pide además a los Estados que autoricen a los organismos o grupos de donantes que aseguran el aprovisionamiento de víveres, a realizar inspecciones;9.	Invita a la puesta en práctica de políticas y programas nacionales que abran el camino a un desarrollo agrícola respetuoso con el medio ambiente, al desarrollo económico rural y a una gestión duradera de los recursos naturales a fin de atenuar rápidamente la pobreza en zonas rurales y la inseguridad alimentaria, y aboga por un aumento sensible del nivel de inversión pública y privada en la agricultura y, en particular, en la producción alimentaria;10. Solicita a los Estados que propongan soluciones al problema de la inseguridad alimentaria, fundadas sobre los principios de la democratización y de una gestión transparente y responsable de los asuntos públicos, de la paz, del desarrollo duradero y del respeto de los derechos de la persona, en particular el derecho a la alimentación, y sobre la reducción de los gastos militares excesivos y de los gastos no sociales para permitir la nueva afectación de recursos al desarrollo social y económico;11. Pide además a todos los países, principalmente a los países en desarrollo, que realcen el papel de las mujeres y refuercen su capacidad de participar en la elaboración de políticas que les afectan, para que puedan sacar mejor partido de ellas, principalmente en materia de financiación, de formación y de acceso a la propiedad;12. Exhorta a los países en desarrollo a adoptar políticas eficaces para contrarrestar los efectos negativos de las fluctuaciones de precios de los alimentos en el mercado internacional y la insuficiencia de los géneros importados que de ellas resulta, mediante la constitución de reservas razonables de divisas y el mantenimiento de reservas alimentarias de urgencia de nivel suficiente;13. Pide a los países desarrollados que tomen medidas concretas conforme al compromiso alcanzado por los ministros en Marrakech de adoptar directivas tendientes a que una proporción creciente de artículos alimentarios básicos sea entregada a los países menos avanzados y a los países importadores netos de forma gratuita o en condiciones de favor apropiadas, conforme a las disposiciones del Convenio de 1986 relativo a la ayuda alimentaria;14. Subraya la necesidad de mejorar la situación económica mundial, en particular mediante la condonación de la deuda y el estímulo de la inversión extranjera directa, a fin de alcanzar la seguridad alimentaria en el mundo en desarrollo, principalmente a nivel regional y subregional, teniendo en cuenta tanto la producción como la distribución de la alimentación;15. Insiste sobre la necesidad de proseguir y coordinar las medidas internacionales tomadas para hacer frente a los problemas a largo plazo originados por las migraciones y las enfermedades vinculadas con la subalimentación en los países en desarrollo;16. Subraya la necesidad de acentuar los esfuerzos tendientes a atenuar el hambre tal y como se enuncian en los cuatro objetivos generales de la Declaración de El Cairo, aprobada por el Consejo Mundial de la Alimentación en su 15ª sesión, a saber:(a)	prevenir los riesgos de muertes resultantes de hambruna;(b)	reducir sensiblemente los casos de desnutrición y la mortalidad entre los niños de corta edad;(c)	reducir sensiblemente los casos de hambre crónica;(d)	eliminar las enfermedades debidas a la subalimentación;17. Pide a los países en desarrollo que refuercen su cooperación técnica en el ámbito de la alimentación y de la agricultura a fin de remediar sus problemas alimentarios e insta a las Naciones Unidas a asumir un papel principal en este aspecto en su calidad de instancia responsable de la promoción de la cooperación internacional en general y, en particular, de la cooperación técnica entre países en desarrollo en materia de alimentación y de agricultura;18. Suscribe la campaña “Alimentos de todos” de la FAO, que es un medio de motivar a la sociedad civil para que trabaje en la eliminación del hambre, sensibilice al público sobre su incidencia en el desarrollo, facilite el diálogo y la movilización de fondos;19. Pide a todos los países desarrollados que respeten el espíritu de la Organización Mundial del Comercio (OMC) en lo que respecta a la liberalización de los mercados, en particular facilitando los intercambios de productos agrícolas con los países pobres, y que establezcan exenciones específicas para los países en desarrollo cuyo sector agrícola juegue un papel clave en la economía nacional, mediante la creación de empleos y de ayudas a la exportación, o cuyas perspectivas de producción agrícola viable estuvieran comprometidas;20. Pide además a los Estados que trabajen para el logro de acuerdos internacionales que establezcan normas para el sector de la biotecnología y de ingeniería genética, y alienta la creación de un organismo que representaría los intereses de los países dotados de recursos genéticos y distribuiría los ingresos resultantes;21. Pide a la Organización de Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura, al Fondo Internacional de Desarrollo Agrícola (FIDA) y al Programa Alimentario Mundial (PAM) que promuevan -en sus ámbitos de competencia respectivos- medidas nacionales e internacionales tendientes a intensificar los esfuerzos de lucha contra el hambre y que resuelvan los problemas a los que se enfrentan los diferentes países en desarrollo en lo que respecta a la producción alimentaria;22. Suscribe el programa especial de la FAO sobre la producción alimentaria en apoyo de la seguridad alimentaria en los países con rentas escasas y déficit alimenticio, que está fundado en los principios de la responsabilidad nacional, de la conservación de la equidad social y de la participación popular y favorece la manifestación participativa de mejores técnicas de producción alimentaria, el análisis de las restricciones a la producción, así como el desarrollo de la gestión del agua y la valoración del potencial de riego a pequeña escala;23. Exhorta a todos los organismos competentes de Naciones Unidas, así como a las instituciones financieras regionales y subregionales, a reforzar su cooperación en los ámbitos de la alimentación y del desarrollo agrícola;24. Urge a los jefes de Estado y de gobierno participantes en la Cumbre Mundial de la Alimentación a tomar decisiones concretas que garanticen a todos, en todos los países, el reforzamiento, la protección y el ejercicio del derecho a la alimentación como derecho fundamental de la persona, y a dar un mandato a la FAO para elaborar -tras cumplida consulta con los Estados, las organizaciones no gubernamentales, las organizaciones patronales y sindicales, las universidades y los centros de investigación- de un código de conducta internacional que asegure la aplicación de las políticas y los planes de acción que habrán sido aprobados en esta Cumbre;25. Aprueba la decisión de organizar una Jornada de parlamentarios con motivo de la Cumbre Mundial de la Alimentación (Roma, 15 de noviembre de 1996) e insta a los parlamentarios a aceptar la invitación que les ha hecho el Parlamento italiano para participar en ella;26. Pide a la comunidad internacional, teniendo en cuenta el crecimiento demográfico y, por tanto, las necesidades elementales de la población, que elabore una política y estrategias de desarrollo conformes con las recomendaciones del Programa Acción 21 aprobado por la Conferencia de Naciones Unidas sobre Medio Ambiente y Desarrollo (Río, junio de 1992) y con las grandes líneas del Plan de Acción de la Conferencia Internacional sobre Población y Desarrollo (El Cairo, septiembre de 1994);27. Reafirma que el derecho a la alimentación es uno de los derechos fundamentales del hombre y reprueba cualquier utilización de la cuestión alimentaria por uno o varios países u organismos internacionales como medio de ejercer presiones políticas y económicas sobre otros países.”.-o-PROHIBICIÓN MUNDIAL DE MINAS ANTIPERSONAS Y LA NECESIDAD DE ELIMINARLAS CON FINES HUMANITARIOS	Este tema fue presentado en el carácter de punto suplementario por los Grupos Nacionales de Alemania y Canadá, habiendo sido elegido de entre 7 asuntos, el día lunes 16 de septiembre, por 979 votos a favor, 45 en contra y 471 abstenciones, con lo cual obtuvo la mayoría necesaria de 2/3 equivalente a 683 votos, para poder ser considerado.	Su estudio fue encargado a la Primera Comisión, sobre Asuntos Políticos, Seguridad Internacional y Desarme. Se presentaron 7 proyectos de resolución por los Grupos de Alemania, Camerún, Canadá, China, Namibia y Reino Unido, además de un texto conjunto alemán-canadiense.	Participaron en el debate ocurrido el 18 de septiembre en la mañana, un total de 30 oradores. Posteriormente, se formó un Comité de Redacción integrado por los Grupos de 13 países: Alemania, Australia, Bélgica, Canadá, China, Dinamarca, Egipto, India, México, Namibia, Sudáfrica, Suiza y Uruguay. Dicho Comité preparó un proyecto de resolución que fue presentado al Plenario de la Conferencia el día 20 de septiembre, y que en definitiva se aprobó.	Su texto es el siguiente:	“La 96ª Conferencia Interparlamentaria:(1)	Preocupada porque la amplia utilización de minas terrestres constituye un obstáculo para el establecimiento de condiciones de paz dentro de y entre Estados anteriormente en conflicto, así como en los Estados cuyos territorios fueron escenario de un conflicto internacional,(2)	Reconociendo que las minas terrestres continúan perjudicando el asentamiento de refugiados, el desarrollo agrícola y la reconstrucción de las comunicaciones básicas y de las infraestructuras de transporte, largo tiempo después de finalizado el conflicto,(3)	Consciente de que la amplia pérdida de vidas humanas y los heridos causados por las minas terrestres perpetúan las tensiones intercomunitarias e interestatales,(4)	Consciente también de las tremendas pérdidas de vidas humanas y de la destrucción que tales armas ocasionan a la economía, especialmente en los nuevos países, que necesitan todos sus recursos para ganar la batalla del desarrollo,(5)	Preocupada porque hay más de 110 millones de minas antipersonas situadas en más de 60 países -la mayor parte de ellos en el mundo en desarrollo- y porque otros 100 millones más se encuentran en arsenales nacionales,(6)	Deplorando el hecho de que, cada año, se fabrican unos 10 millones de minas antipersonas, y condenando el hecho de que anualmente se colocan dos millones de nuevas minas, mientras que las operaciones de limpieza de minas alcanzan a la retirada de no más de 100.000 minas anuales,(7)	Espantada por el hecho de que las minas terrestres hayan mutilado al menos a 250.000 personas en el mundo y asesinen a más de 10.000 personas al año, de las cuales más del 90 por ciento son civiles, principalmente mujeres y niños,(8)	Consciente del peligro de las minas terrestres para las operaciones de mantenimiento de la paz y humanitarias, y lamentando el hecho de que 42 personas dedicadas a tales actividades hayan muerto y 315 resultaran heridas,(9)	Observando que un peligro adicional de las minas antipersonas es que su bajo costo de fabricación (de 3 a 5 dólares USA por mina) las hace asequibles a los países más pobres, y señalando que, por el contrario, el costo humano y financiero de la desactivación de minas es particularmente elevado (de 900 a 1.000 dólares USA por mina),(10) Convencida de que la limpieza de minas y las medidas de apoyo, tales como el restablecimiento de la seguridad y la facilitación de medidas de reconstrucción en zonas afectadas, requieren la solidaridad internacional y una mayor participación de los Estados afectados por el problema de las minas terrestres, así como entendimiento y cooperación por parte de los Estados responsables de colocarlas,(11) Felicitándose por las contribuciones ya realizadas por los Estados para la limpieza de minas y por los notables logros de muchas organizaciones internacionales y no gubernamentales al abordar el problema de las minas en todo el mundo, especialmente por la Comisión Internacional de la Cruz Roja (CICR) y las sociedades nacionales de la Cruz Roja y de la Media Luna Roja,(12) Reconociendo los esfuerzos desplegados por la Conferencia de Revisión del Convenio de Naciones Unidas sobre prohibición o limitación de empleo de ciertas armas clásicas que pueden ser consideradas como productoras de efectos traumáticos excesivos o de efectos indiscriminados (CCW), así como la resolución de la Asamblea General de Naciones Unidas 50/70 (0) de 12 de diciembre de 1995,(13) Recordando la contribución de la Unión Interparlamentaria a la promoción del Derecho Internacional humanitario y a la prohibición total de minas antipersonas, y particularmente las resoluciones sobre esos temas aprobadas en las 90ª, 93ª y 94ª Conferencias,(14) Felicitándose por las medidas unilaterales tomadas por diversos Estados para prohibir la producción, almacenamiento, comercio y uso de minas antipersonas,(15) Preocupada porque, a menudo, la inestabilidad del terreno en que se colocan las minas terrestres hace imposible su localización y retirada o su desactivación,1.	Pide a los parlamentarios que insten a sus gobiernos a prohibir las minas antipersonas, desarrollen amplios programas para destruir los arsenales existentes y apoyen los esfuerzos internacionales para lograr un acuerdo vinculante internacional sobre una prohibición mundial;2.	Pide también a los Estados que se adhieran, al menos, al Protocolo II revisado (minas terrestres) de la CCW que fue aprobado el 3 de mayo de 1996 en la Conferencia de Revisión de Ginebra;3.	Insta asimismo a los Estados a adherirse al Protocolo IV (Armas Láser Cegadoras) de la CCW;4.	Urge a aquellos Estados que aún no son parte del CCW a tomar las medidas necesarias para adherirse al mismo, y pide a todos los Estados que refuercen y promuevan la adhesión universal a ese instrumento;5.	Requiere a la Organización de las Naciones Unidas que incremente sus esfuerzos para asegurar la eliminación de minas terrestres antipersonas;6.	Pide a la comunidad internacional, entre tanto, a través de la Organización de Naciones Unidas, que establezca un registro internacional de transferencias y comercio de minas antipersonas,7.	Se congratula por el establecimiento, en septiembre de 1994, del Fondo Voluntario de Naciones Unidas para la ayuda a la limpieza de minas, y pide a la comunidad internacional que proporcione apoyo financiero progresivo dado que las consignaciones actuales son inadecuadas, ya que sólo se han conseguido 200 millones de dólares USA de los 75 que se pretenden obtener;8.	Pide a los Estados que proporcionen ayuda financiera para la limpieza de minas sobre una base bilateral o multilateral, que tomen medidas para crear conciencia de los peligros de las minas terrestres y que adiestren personal desactivador;9.	Pide a los Estados con experiencia en la limpieza de minas que proporcionen ayuda técnica y asesoramiento a los países que lo precisen y desarrollen capacidad de desactivación en esos países, y recomienda a este respecto las siguientes medidas de apoyo:(a)	Desarrollo del entrenamiento en la detección de minas, limpieza de minas y destrucción de munición por antiguos soldados u otro personal apropiado en las zonas afectadas, lo cual también facilitaría su reinserción tras la desmovilización;(b)	Participación en programas para catalogar, cartografiar y localizar minas y campos de minas;(c)	Intercambio de datos con centros de documentación sobre minas terrestres e intercambio de información sobre minas y artefactos explosivos colocados durante conflictos tras el cese de las hostilidades;(d)	Iniciación y apoyo de programas de alerta y formación de poblaciones locales;(e)	Promoción de programas integrados para proporcionar ayuda a las víctimas de las minas terrestres (creación y financiación de talleres de ortopedia y centros quirúrgicos y rehabilitación de víctimas de minas terrestres);(f)	Apoyo de organizaciones no gubernamentales en tales actividades y mejora de las condiciones operativas en los países afectados;(g)	Promoción de mejoras técnicas para incrementar la efectividad de la detección de minas y de las operaciones humanitarias de desactivación y para asegurar el intercambio más completo posible de equipos a este respecto;10. Pide a los Estados que ayuden a organizaciones humanitarias como la Comisión Internacional de la Cruz Roja (CICR) y las sociedades nacionales de la Cruz Roja y de la Media Luna Roja en sus actividades, particularmente en sus actuales programas destinados a alertar a la población civil sobre los peligros que representan las minas y prestar ayuda a las víctimas de las minas antipersonas;11. Señala el importante trabajo realizado por la Comisión “ad hoc” de la UIP para promover respeto por el Derecho Internacional Humanitario (DIH), especialmente la investigación que realiza sobre la acción parlamentaria destinada a asegurar la aplicación a nivel nacional del DIH y las recomendaciones de la UIP relativas a las minas antipersonas, da las gracias a los parlamentos que han respondido ya a la encuesta y exhorta a todos los miembros de la UIP que aún no lo han hecho a proporcionar prontamente la información solicitada;12. Pide a la Unión Interparlamentaria que, cooperando con otras organizaciones internacionales, trabaje en pro de una completa prohibición de las minas antipersonas.”.-o-	Acordado por la Delegación de Parlamentarios Chilenos que asistió a la 96ª Conferencia Interparlamentaria, integrada por el H. Senador señor Sergio Páez Verdugo, Presidente del Grupo Interparlamentario Chileno y miembro del Consejo Interparlamentario; H. Diputado señor Francisco Huenchumilla Jaramillo, Vicepresidente de la H. Cámara de Diputados; los HH. Senadores señores Mario Ríos Santander y Beltrán Urenda Zegers, y por los HH. Diputados señores Guillermo Ceroni Fuentes, Rubén Gajardo Chacón, Miguel Hernández Saffirio, Arturo Longton Guerrero y Eugenio Munizaga Rodríguez.	Valparaíso, 14 de noviembre de 1996.	(Fdo.): CÉSAR BERGUÑO BENAVENTE, Secretario del Grupo Interparlamentario Chileno y de la Delegación.”</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>