<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="85" FECHA_INICIO="09-10-2007 15:34:00" FECHA_TERMINO="09-10-2007 17:50:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 355ªSesión 85ª, en martes 9 de octubre de 2007(Especial, de 15.34 a 17.50 horas)		Presidencia de los señores Walker Prieto, don Patricio, 		y Díaz Díaz, don Marcelo.		Presidencia accidental del señor Pérez Arriagada, don José.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		4	II.	Apertura de la sesión		7	III.	Actas		7	IV.	Cuenta		7	V.	Objeto de la sesión. 	-	Efectos de las bajas temperaturas y nevazones en la agricultura. Proyectos de acuerdo		7	VI.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Moción de los dputados señores Escobar, Burgos, De Urresti, Díaz, don Eduardo; Ortiz, Sabag, Silber, Sule y Valenzuela, que “autoriza erigir un monumento en homenaje a Violeta Parra Sandoval”. (boletín N° 5385-24)		39	2.	Moción de la diputada señora Pacheco, doña Clemira, que “establece un mecanismo de control al descarte o eliminación de especies en faenas de pesca”. (boletín N° 5387-21)		43	3.	Moción de las diputadas señoras Nogueira, doña Claudia y Cristi, doña María Angélica y de los diputados señores Álvarez, Arenas, Dittborn, Estay, Lobos, Hernández, Norambuena y Ward, que “tipifica el comercio de personas”. (boletín N° 5388-07)		45	VII.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Resolución de la Comisión de Conducta Parlamentaria respecto de la consulta formulada por el diputado señor Renán Fuentealba Vildósola. (Acuerdo N° 34-2007).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (108)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5 Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59 Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15 Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13 González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23 Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16 Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8 Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Asistió, además, la ministra de Agricultura (S), doña Cecilia Leiva.	-Con permiso constitucional estuvo ausente el diputado señor Maximiano Errázuriz. 	-En misión oficial estuvieron ausentes los diputados señoras Marta Isasi y María Antonieta Saa, y señores Carlos Abel Jarpa, Tucapel Jiménez, Roberto León, Felipe Salaberry y Eugenio Tuma.-</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 15.34 horas.	El señor WALKER (Presidente).- En nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor WALKER (Presidente).- El acta de la sesión 80ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 81ª se encuentra a disposición de las honorables diputadas y de los honorables diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor WALKER (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental) da lectura a la Cuenta.</CUENTA>
    
    
    <OBJETO_SESION TITULO="EFECTOS DE LAS BAJAS TEMPERATURAS Y NEVAZONES EN LA AGRICULTURA">V. OBJETO DE LA SESIÓNEFECTOS DE LAS BAJAS TEMPERATURAS Y NEVAZONES EN LA AGRICULTURA. Proyectos de acuerdo.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Esta sesión fue citada a petición de 40 honorables diputadas y diputados, con el objeto de “analizar la dramática situación por la que atraviesa la agricultura nacional, debido a los perjuicios ocasionados por las bajas temperaturas y nevazones que han provocado estragos tanto en la producción como en la comercialización de productos agrícolas en diversas zonas del país; revisar las políticas presentes y futuras aplicadas por el Gobierno en apoyo del sector agrícola, la legislación vigente y las nuevas modificaciones que se pretende incorporar para enfrentar de mejor manera sucesos climáticos que afectan directamente y con consecuencias económicas desastrosas a ese sector de la economía nacional, y conocer de parte de la autoridad cuáles serán las acciones de ayuda directa para los agricultores afectados”.	Han sido citados los ministros de Agricultura, señor Álvaro Rojas, quien será reemplazado por la ministra subrogante de esa cartera, señora Cecilia Leiva, y de Hacienda, señor Andrés Velasco.	¿Habría acuerdo para permitir el ingreso a la Sala del director nacional del Indap, señor Hernán Rojas?	No hay acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, pido la palabra para referirme a un asunto de Reglamento.	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, las actuales circunstancias que vive la agricultura, las cuales han afectado las exportaciones de ese sector, han producido una “segunda helada”, relacionada con el tipo de cambio, materia que también debiéramos incorporar en el análisis que efectuaremos en la presente sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Lo planteado por su señoría no es cuestión de Reglamento, sin perjuicio de lo cual los señores diputados tienen libertad para manifestarse sobre ese tema durante sus intervenciones.	El tiempo previo de 15 minutos, indicado en el artículo 74 del Reglamento, corresponde al Comité del Partido Unión Demócrata Independiente.	Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Forni.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Forni, Marcelo" DIPUTADOValue="840">	El señor FORNI.- Señor Presidente, la bancada de la Unión Demócrata Independiente, con el apoyo de Renovación Nacional, ha solicitado la celebración de esta sesión especial, porque estamos convencidos de que llegó la hora de hacernos cargo, con urgencia, de la grave situación y de las enormes dificultades por la que atraviesan amplios sectores del sector agrícola.	Hay quienes podrán decir que algunos rubros específicos probablemente viven una bonanza transitoria, pero la realidad que enfrentan miles de grandes, medianos y pequeños campesinos es cada vez más compleja y dura.	La situación que afecta a la agricultura se arrastra desde hace bastante tiempo, la cual lejos de mejorar, empeora cada día. Las fuentes de empleo del sector agrícola se encuentran amenazadas y cada vez resulta más dura y difícil la vida para nuestros compatriotas en el campo, así como más complejo derrotar la pobreza y la marginalidad en que viven.	Como representante de un distrito integrado por zonas rurales de la Quinta Región, de las provincias de Los Andes y de San Felipe, compruebo a diario lo planteado, tal como lo hacen los agricultores que hoy nos acompañan en las tribunas, pertenecientes a otras provincias de la Quinta Región.	Las organizaciones gremiales han expresado de las más diversas formas y en los más diversos tonos que se está generando una crisis económica en el sector agrícola, la que se ve reflejada en la escasez de mano de obra en el sector frutícola y en los problemas que hay con el tipo de cambio y con los controles fito y zoosanitarios, materias que han abordado en los últimos planteamientos públicos efectuados.	No podemos seguir haciendo oídos sordos ante las necesidades de quienes viven y trabajan en el campo. Nos gustaría un mayor compromiso del Gobierno con el sector agrícola y mayor empatía con la situación que viven nuestros agricultores, una intervención más decidida y activa en estos temas. 	Valoramos la actitud del ministro de Agricultura, señor Álvaro Rojas. Hemos comprobado su compromiso y preocupación. Al menos, ha demostrado su disposición a un diálogo franco y a introducir cambios. 	Con las autoridades debemos evaluar un conjunto de propuestas destinadas a paliar los efectos de problemas que no han sido generados por el sector y que están ocasionando un deterioro severo en un área que aporta y genera muchos beneficios para el país y sus regiones. 	Esta Cámara debe promover con firmeza y determinación la búsqueda de soluciones. Muchas veces los agricultores observan una inquietante pasividad de las autoridades del sector. 	Debo reiterarlo. La crisis que hoy aqueja a la agricultura es lejos la de mayor envergadura que nos haya impactado en nuestra historia reciente y no es de responsabilidad de los agricultores. A todas luces, a esta altura ya parece no ser un ajuste propio de una situación transitoria de la economía mundial. 	No podemos darnos el lujo de esperar que se produzcan todos los perjuicios inherentes a una lógica proyección de lo que actualmente estamos sufriendo para recién reaccionar. Tratándose de un país pequeño como el nuestro, lo más probable es que ese momento sea muy tarde para muchos de los actuales actores de este sector. Hacemos un llamado al Gobierno, en este caso a través de su ministra de Agricultura, a implementar medidas destinadas a sobrellevar las actuales complejidades a fin de contribuir en un futuro cercano con mayor fuerza aún al desarrollo del país. 	Hoy las condiciones internacionales nos están afectando de manera semejante a lo ocurrido hacia fines de la década de los 80, y creemos que una acción potente de la autoridad se justifica plenamente. 	Nuestros agricultores pequeños, medianos y grandes están tratando de sortear una crisis de la cual no tienen ninguna responsabilidad. 	Debemos abordar y modernizar en el Congreso toda la legislación que atañe al sector agrícola. En particular, debemos abordar a la brevedad el tema de la disponibilidad de trabajadores, el urgente tema de la adaptabilidad a la jornada de trabajo sin vulnerar los derechos laborales, de manera que podamos ir avanzando para mejorar las condiciones y enfrentar consensuadamente los desafíos que hoy nos impiden trabajar al ritmo que nos impone la naturaleza, perjudicando así la fruta, sus precios y, en definitiva, a los mismos trabajadores. 	En materia laboral, debemos rechazar firme y categóricamente cualquier tipo de actitud empresarial que no respete la legislación y los derechos de los trabajadores. 	En materia de movilización apropiada, pago justo y oportuno. Hay que reconocer que nuestro sector agrícola ha hecho un tremendo esfuerzo en materia de implementación de las buenas prácticas, especialmente en el área de la inocuidad de los alimentos, el respeto al medio ambiente y la responsabilidad social empresarial. De una vez por todas necesitamos contar con una definición país clara respecto de nuestro compromiso exportador. 	Todos hablan de nuestra apertura al mundo y de la vocación exportadora; pero ello, lamentablemente, no se traduce siempre en compromisos ni en metas específicas de corto, mediano y largo plazo. 	Hoy no queremos acciones puntuales ni soluciones coyunturales. El país necesita y exige contar con estrategias y programas de largo plazo, con definiciones claras y soluciones que repercutan directamente en los problemas que afectan al sector agrícola y en los desafíos que hoy nos impone el mundo. 	Temas de la mayor relevancia son el tipo de cambio, las heladas y las tarifas públicas. No es posible que se aumenten las tarifas eléctricas vía agregar el mes de abril al grupo de meses punta. No se puede aceptar un incremento destinado a morigerar el consumo en un determinado período y afectar discriminatoriamente al sector al no poder movilizar ellos sus factores productivos. Ha habido un esfuerzo, y hay que reconocerlo, de la autoridad, particularmente del Ministerio de Agricultura, para limitar el efecto a un solo mes, pero ello no ha sido suficiente. 	Hoy las condiciones internacionales hacen que nuestra agricultura tenga que ser cada vez más competitiva. Los agricultores que hoy están presentes en esta Sala y los de todo el país hacen patria día a día en cada una de las comunas rurales; hacen soberanía. Pero cada vez su importancia relativa disminuye. Como dijo Ronald Bown en el Primer Cónclave Nacional de la Fruta, debemos reencantar y rescatar a la agricultura, especialmente a la actividad campesina, reconectándola con la vida nacional. 	Los jóvenes no deben abandonar el campo. Debemos apoyar su educación técnica profesional. Debemos generar un mayor recambio, capacitar a jóvenes y fomentar estímulos para que sus padres puedan acogerse a retiro. Necesitamos materializar un plan de largo plazo destinado a reencantar y reencontrarnos con nuestra agricultura y colocarla en el sitial que nunca debió haber salido. 	Señor Presidente, por su intermedio quiero saludar al presidente del SNA; señor Luis Schmidt, que nos acompaña en las tribunas, y transmitir al Ministerio de Agricultura y a la Presidenta de la República que los problemas que afectan hoy a la agricultura los tenemos que abordar con una actitud unitaria, con gran decisión y voluntad para enfrentar en forma organizada las tareas que nos depara el futuro. 	Debemos sobrellevar esta responsabilidad, que no tiene otro norte que el de rescatar nuestro valores más tradicionales que se expresan en nuestra querida agricultura en beneficio del país y de su gente. </INTERVENCION_DIPUTADO>	He dicho. <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Uriarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="907">	El señor WALKER (Presidente).- A continuación, en el tiempo inicial de la UDI, tiene la palabra el diputado Gonzalo Uriarte. 	El señor URIARTE.- Señor Presidente, en un apretado y muy acertado diagnóstico el diputado Marcelo Forni ha hecho realidad lo que muchos sectores agrícolas están viviendo. Por eso, no ahondaremos en más diagnósticos, sino que haremos algo bastante inusual en una sesión especial. Trataremos de proponer soluciones, muchas de ellas de largo plazo, otras de mediano y otras de corto plazo; algunas que abarcan materias de políticas macroeconómicas y otras muy concretas. 	En primer lugar, proponemos derechamente suprimir el impuesto de primera categoría para todas las pequeñas y medianas empresas, particularmente las del sector agrícola. En subsidio, proponemos volver al viejo sistema que sólo tributaba por las utilidades retiradas y no por las reinvertidas. Ésa es una medida efectiva que puede reimpulsar la actividad económica en el sector agrícola. 	En segundo lugar, proponemos proteger la condición fitosanitaria de Chile. A nuestro juicio, hay tres grandes materias en juego. El respeto a los funcionarios de fronteras del Servicio Agrícola y Ganadero y sus condiciones de trabajo. La situación de los pasos fronterizos es penosa. Muchas veces no cuentan ni siquiera con estufas, lo que puede graficar las condiciones precarias en que trabajan muchos de ellos. 	Además, proponemos dotar de tecnología para la detección de material orgánico en todos los pasos fronterizos; proponemos asignar más recursos para el control rápido y eficiente de la presencia de una plaga ante eventual detección. 	En tercer lugar, proponemos un financiado programa de capacitación especialmente de los mandos medios agrícolas. Estamos hablando de algo realmente importante, no de una solución a través de un anquilosado Servicio Nacional de Capacitación y Empleo que ha demostrado, por sus particulares características, no ser capaz de dar solución a este problema. 	Que no se nos venga con una excusa barata: los hechos están ahí. Necesitamos con urgencia capacitar con recursos muy concretos, especialmente a los mandos medios y técnicos del mundo agrícola. 	En particular, queremos que los capataces, los jefes de cuadrillas y encargados tengan un curso de manejo de personal; que los tractoreros y maquinistas puedan acceder a un curso especializado de maquinarias; que los bodegueros, tractoreros y maquinistas también puedan manejar pesticidas, preparar las dosis y aplicarlas; que los bodegueros puedan adoptar un manejo de inventario conforme a la realidad que a ellos les toca ver. 	En cuarto lugar, proponemos un programa de becas y visitas al extranjero. Que cada capataz, jefe de packing o control de calidad destacado tenga la posibilidad de visitar los mercados de destino para evaluar en terreno el arribo de la fruta, sus defectos luego del viaje, los manejos correctos y los inadecuados. 	La Corfo tiene fuertes financiamientos para viajes técnicos y comerciales, lo que es muy valioso. 	Pues bien, preguntamos por qué no se puede hacer hoy; por qué no llevar a los jefes de parking, a los capataces; por qué no darles una oportunidad para capacitarse. 	Proponemos programas de visita para recibir frutas en los países de destino para todos los jefes de packing y capataces calificados. 	En concreto, en materia de educación agrícola proponemos que los buenos directores, profesores y mejores alumnos de las escuelas agrícolas, tengan acceso a becas o a visitas de estudio al extranjero.	Finalmente, proponemos una beca asegurada en la educación universitaria de tipo agrícola. Es fundamental que en el campo se pueda retener a los mejores y a los más capaces, para lo cual sólo hay que darles una oportunidad para aumentar significativamente su aporte al sector. Si ello no ocurre, no habrá política pública alguna que impida un inevitable empobrecimiento del agro. En consecuencia, proponemos que todo hijo o hija de trabajador agrícola que sea aceptado en una universidad tradicional o privada para estudiar carreras relacionadas con el agro, tenga asegurada una beca que le permita estudiar sin contratiempos.	Estas son algunas de las múltiples medidas que se pueden adoptar. Como bancada, sugerimos estas propuestas para que se discutan y este hemiciclo las pueda adoptar como propias y, de esa forma, hacernos cargo, en parte, de un problema que afecta a miles de chilenos que viven y trabajan en el sector agrícola. Las llaves de la solución las tiene, sin duda, el Gobierno de Chile y la Presidenta de la República.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado don Jaime Mulet.	El señor MULET.- Señor Presidente, muchas veces, la Región de Atacama es vista como una región minera, pero en sus valles transversales de Copiapó y de Huasco hay una pequeña, mediana y gran agricultura que también sufrió los enormes daños producidos por las heladas. En oportunidades anteriores, en Incidentes, me he referido a este problema, de manera que comparto plenamente la necesidad de realizar esta sesión especial, a la cual ha concurrido también la ministra de Agricultura subrogante.	Como consecuencia de las grandes heladas producidas en julio, concurrimos con un grupo de agricultores, representativos del Valle del Huasco, a hablar con el ministro de Agricultura, quien fue a las provincias del Huasco y de Copiapó. En una reunión con los ministros del Interior y de Agricultura, se dispuso decretar zona de catástrofe y zona de emergencia agrícola para las comunas afectadas de la Región de Atacama y del resto del país, lo que activó una serie de medidas potencialmente en beneficio de los agricultores siniestrados.	En la Región de Atacama, la situación de los agricultores beneficiarios del Indap ha mejorado en forma paulatina. El seremi de Agricultura y el director del Indap han entregado cifras razonables para ellos. Se les ha entregado una serie de subsidios, lo que les permite tener un grado de satisfacción.	Pero hay un grupo importante de pequeños agricultores -en las tribunas se encuentran algunos de ellos- que tienen un predio o activo más allá de las 3.500 unidades de fomento, que representa un patrimonio de más de 70 millones de pesos, lo que los imposibilita para ser beneficiarios del Indap. Ahora están a la intemperie, solos, lo que constituye un hecho grave, ya que hay caminos, cursos de acción que se conversaron en algún momento con el ministro de Agricultura, pero no fructificaron. Por eso, esos agricultores no han podido sembrar nuevamente.	Ahí es donde veo el principal problema. Todos dicen que el país tiene plata. Pronto los fondos empozados en diferentes bancos, alcanzarán a los 30 mil millones de dólares, pero a esos pequeños empresarios no les llega la ayuda necesaria. Sufrieron el siniestro de una helada, lo que para ellos significa una catástrofe, como lo señala el propio decreto. Entonces, ¿por qué no les llega la ayuda que necesitan?	La ley del Indap establece en qué circunstancias se puede declarar zona de catástrofe en algunas comunas o regiones que resulten afectadas por algún hecho de la naturaleza. Frente a situaciones de catástrofe, la ley permite al Indap ir en ayuda de deudores agrícolas no beneficiarios. Se dijo que se iba a estudiar el tema; que se iba a dictar un decreto especial para hacer efectiva esa disposición, pero han pasado cuatro o cinco meses y esos agricultores han recibido cero ayuda. Se señaló que la Corfo iba a hacer un esfuerzo, pero en la Corfo ya no se puede confiar, porque está preocupada de prestarle plata a Lan Chile, a Ripley, a grandes empresas. Durante los últimos años, hemos visto que se olvidó de los pequeños y medianos empresarios. Ya no es el motor para su desarrollo. Incluso, creo que el Ministerio de Agricultura le pasa a la Corfo cerca de 5 mil millones de pesos anuales para apoyar no sé qué programas, lo que no le llega a los agricultores medianos excluidos de los beneficios del Indap. Se señaló -utilizando el decreto de zona de catástrofe- que se iba a ver la posibilidad de excluirlos del pago de contribuciones de bienes raíces, lo que tampoco ha sucedido; se dijo que se iba a ver la posibilidad de que el Banco del Estado les otorgue una línea especial de crédito, a fin de que ellos puedan reiniciar sus plantaciones de hortalizas y realizar otras faenas, lo que tampoco ha sucedido.	Por tanto, debo ser muy honesto y claro: para los deudores Indap, que son los pequeñitos, las cosas han andado relativamente bien; pero, para el resto de los agricultores, varios cientos en los valles del Huasco y de Copiapó, ha sido cero, lo que trae como consecuencia más desempleo y pobreza, porque hay agricultores a quienes les están rematando sus predios, los bancos los tienen acogotados, y todos sabemos como actúan. Basta recordar lo que sucedió con el Transantiago, donde se metieron en el negocio, pero cuando vieron que iba a pérdida se arrancaron, y tuvimos que pagar la cuenta todos los chilenos.	Se trata de un hecho grave. Por eso, es necesario que el Estado, a través de cualesquiera de estos instrumentos, vaya en ayuda de los agricultores no beneficiarios del Indap. Están los instrumentos legales y los caminos para su solución a fin de evitar que se vuelva a repetir lo que ha sucedido hasta ahora, ya que estos agricultores no han recibido ninguna ayuda.	En el valle del Huasco los agricultores se organizaron, formaron un comité, hicieron peticiones oportunamente a la autoridad; han actuado en forma responsable, y, pese al tiempo transcurrido, todavía creen que es posible contar con las herramientas necesarias que en algún momento se les ofreció para ayudarlos. 	Sólo puedo señalar que, si esto no se soluciona en forma rápida, vamos a tener más inflación, lo que va a explicar muy claramente la diputada señora Alejandra Sepúlveda.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado don Ignacio Urrutia.	El señor URRUTIA.- Señor Presidente, al escuchar con mucha atención las intervenciones del diputado de la UDI y del diputado Mulet pensaba en lo que significa ser agricultor. Su señoría también es agricultor y lo sabe.	Desciendo de familia de agricultores; todos mis ancestros lo han sido y yo también. Creo, sinceramente, que debe ser una de las actividades más difíciles que existen. No conozco a ningún agricultor que no pueda predecir, mirando la posición de la luna, si la semana siguiente va a llover; también puede leer el pluviómetro para saber cuánta agua ha caído o conoce los distintos sistemas que existen para saber si va a haber una helada. 	En la agricultura, el producto de muchas cosechas no depende del agricultor, sino que del clima o de las políticas que implementen los gobiernos de turno que, normalmente, influyen fuertemente en lo que ocurre en el campo. Por eso, más como agricultor que como diputado, veo con desazón lo que está ocurriendo en el agro.	En 1986, se inició la reconversión más gigantesca efectuada en la agricultura. Ha transcurrido todo este tiempo y la tierra de nuestros campos es absolutamente distinta a lo que era hace 21 años. Ese tremendo esfuerzo significó miles y miles de millones de pesos, no sólo del Estado, sino que también de muchos particulares que, con gran esfuerzo y sacrificio, con el apoyo de los bancos y de distintos instrumentos, realizamos grandes inversiones para salir de los mal llamados cultivos tradicionales y reconvertir nuestras tierras a fruta de exportación.	¡Cuántos pequeños agricultores hay en mi zona! La provincia de Linares debe ser, lejos, la que tiene mayor cantidad de pequeños agricultores, especialmente parceleros. Todos, sin excepción, cultivan berries; todos han hecho un esfuerzo gigantesco por producir fruta de exportación y dejar los cultivos tradicionales. Han pasado 21 años desde que se inició ese proceso.	Pero, ¿qué vemos hoy día? Vemos, con desazón, que estamos volviendo atrás, porque no hay ningún agricultor ni grande, ni mediano, ni pequeño que no esté pensando en arrancar los frutales y volver a sembrar trigo, avena, maíz, arroz o cualquier cultivo de los llamados tradicionales. ¿Por qué? Por una razón muy sencilla: porque el precio del dólar, que es la moneda con la cual exportamos nuestra fruta, ha ido cayendo fuertemente durante los últimos años, y hoy nuestra actividad ha dejado de ser rentable.	De manera que el precio de los otros productos, los alimenticios, ha subido fuertemente en los mercados mundiales, no por el problema del dólar, sino porque aparecieron los famosos biocombustibles o porque hay economías emergentes que están consumiendo mucho más de lo que consumían antes. Esto ha hecho que los alimentos suban fuertemente, y lo más probable es que la situación se mantenga por muchos años.	Entonces, si un agricultor que ha plantado, por ejemplo, frambuesas, ¿para qué va a seguir con ese cultivo, si ni siquiera utilizando mano de obra propia, es decir, la de su familia, le es rentable? Seguramente va a optar por arrancarlas y sembrar trigo, que está a 20 mil pesos el quintal. ¡A 20 mil pesos el quintal! ¡Es una locura! ¿Quién va a querer plantar fruta de exportación, cuando lo que conviene es, lejos, sembrar cereales porque tienen muy buen precio?	Pero, ¿qué estamos haciendo ante esta realidad? Se lo pregunto a la ministra subrogante de todo corazón, porque ya lo he dicho en todos los tonos, pero nadie me escucha. Vamos a perder todo lo que hemos invertido durante 21 años porque no se hace nada.	¿Cómo no se va a poder hacer algo para afirmar el precio del dólar, para que se mantenga estable, por lo menos, para la fruta de exportación? ¿Sabe la ministra lo que va a ocurrir? Hoy, la cosecha de todos los granos está tecnificada; se requiere cero mano de obra para cosecharlos, y toda la gente de las zonas agrícolas trabaja en la fruta de exportación. Si se vuelve al cultivo de granos, en este país se va a ocupar cero mano de obra, situación que va a empezar a tener fuertes repercusiones a partir de las cosechas de 2008 y 2009. Lo digo porque lo sé. 	He recorrido toda mi zona y les puedo asegurar que no existe ningún agricultor que no esté pensando en arrancar los frutales y poner grano. ¿Qué vamos a hacer con toda la gente que trabaja en el campo? Esto es dramático, y lo digo muy en serio: ¡es dramático! La emigración de la gente a las ciudades va a ser tremenda. Si hoy existe mucha gente que se está yendo a las ciudades, olvídense lo que va a ocurrir cuando los agricultores arranquen los frutales y vuelvan a cultivar cereales. ¡Ahí sí que el arranque va a ser gigantesco! Nuestros campos se van a despoblar. Y puedo decirle a la ministra que no soy alarmista; estoy diciendo lo que va a ocurrir; se lo puede preguntar a cualquier agricultor del país. El problema es, entonces, muy grave. 	Hace poco rato, al leer el diario, pude ver que el ministro Velasco dice que el problema del dólar es global. En efecto, no lo niego; las heladas y el clima también son problemas globales, pero no por eso no vamos a hacer nada. Eso no tiene sentido. Es decir, si el día de mañana hay una crisis en Europa que nos puede afectar a todos, ¿nos vamos a echar para atrás y no haremos nada? ¡No, debemos prevenir los problemas! Si el problema de las heladas es global y está ocurriendo en todo el mundo, debemos prevenirlo. ¿Cómo? Con equipos; existen suficientes sistemas para prevenir cualquier helada en nuestro país. Hoy, se podría prevenir cualquier helada si existieran recursos para invertir en los equipos que son necesarios. Los agricultores no tienen plata para eso, pero sí el Gobierno, que los puede ayudar. 	Lo mismo ocurre con el dólar: hay miles de mecanismos -se ha propuesto una gran cantidad-, precisamente, para paliar el problema.	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor URRUTIA.- La agricultura no es sustentable con un dólar inferior a los 600 pesos; lo he dicho hasta el cansancio, y lo seguiré repitiendo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marco Antonio Ñúñez.	El señor NÚÑEZ.- Señor Presidente, quiero introducir mi intervención sobre este tema relacionado con la emergencia agrícola, narrando una realidad que me tocó vivir hace diez años.	La señora María, representante de los productores caprinos de Putaendo arriba, en la zona precordillerana, en el límite de la provincia de San Felipe con la de Petorca, arribó a la sede de la red solidaria Aconcagua Saludable, que presido y que ha hecho un enorme trabajo social en el Valle de Aconcagua, manifestando lo siguiente: “Doctor Núñez, por favor; no damos más. Suba a ver la realidad que estamos viviendo producto del invierno frío, porque hasta ahora nadie ha sido capaz de dar una solución, pese a que el Indap, el Sag y el Ministerio de Agricultura han anunciado que nuestra comuna de Putaendo está en zona de emergencia agrícola.”	Así lo hice al día siguiente, encontrándome con una realidad realmente increíble. No existe ninguna viabilidad de que esa gente, que subsiste gracias a la ganadería caprina, pueda alimentar a su ganado. Tampoco tienen posibilidades de acceder, como lo hicieron en la veranada de 2000, en la Cuarta Región, cuando cruzaron la cordillera, protegiendo nuestro patrimonio fitosanitario, a las vegas de la hermana República Argentina. No había llegado suficiente alimento, no sólo para las cabras, sino que tampoco para las familias. 	Rápidamente entró en acción la coordinación regional. Llamé al intendente y a la ministra de Agricultura subrogante -que está presente en la Sala- y al seremi de Agricultura. Nos reunimos por segunda vez el jueves pasado in situ, donde llegó el senador Romero y las demás autoridades de la zona y pudimos avanzar en una solución parcial del problema.	Se requiere declarar zona de catástrofe las comunas de Putaendo y otras. Eso depende del Ministerio del Interior, pero es vital el informe que entregue el Ministerio de Agricultura.	Ya dije que son insuficientes los bonos de alimentación del ganado y que es necesario redoblar los esfuerzos a través del Indap.	Por su parte, el bono de reconstrucción productiva, anunciado e implementado en varias comunas, debe llegar a todos los que lo necesitan por la vía más expedita.	Si bien el subsidio de siniestralidad ha sido importante, es ineficiente.	La pregunta que cabe hacerse es: ¿qué pasa con la nueva institucionalidad, con el seguro agrícola?	Está restringido a un tipo de cultivo: la uva de mesa y la requerida para hacer vino y pisco. Nuestra tarea es conseguir que las paltas, los cítricos, los berries se acojan a este seguro. Menos del uno por ciento de la superficie cultivada en Chile tiene seguro agrícola. Hasta hoy, hay sólo ocho mil pólizas y esperamos que exista un estímulo necesario para que sea un instrumento masivo de seguridad y de prevención de problemas de la naturaleza en nuestros campos.	Asimismo, es menester que exista una preparación previa en cada invierno, que, si no la hay, puede ser letal para nuestra agricultura. La mesa de emergencia agrícola debe empezar a funcionar antes, con participación de la Sociedad Nacional de Agricultura, de Fedefruta, de los municipios, de la Onemi, pero liderada por un jefe de catástrofe, que coordine desde el Ministerio de Agricultura la ayuda expedita a quienes lo requieren de manera urgente.	En nombre del Partido por la Democracia y de la Concertación, quiero referirme a la propuesta de importar mano de obra extranjera para trabajar en nuestros campos como temporeros, en los packing, que surge a la luz de esta emergencia.	Cada vez que se requiere mano de obra barata, se obtienen personas, familias en busca de una esperanza. 	Preguntémonos, ¿qué pasa en un mercado cuando empieza a escasear la mano de obra, a pesar de que su costo es tan bajo en nuestros campos? Nuestros temporeros acceden a otros puestos de trabajo, con mayor estabilidad, con contratos de trabajo, con mayores ingresos. Eso es lo que está generando la escasez de mano de obra.	La solución de que venga mano de obra de Perú, disminuirá aún más los precarios sueldos que les pagan a los temporeros en el verano.	Finalmente, si se busca mano de obra barata, van a llegar personas sin hacerse un análisis estratégico, más allá de lo que implica dar protección social, educación y salud a las familias que las acompañen.	Nosotros queremos anunciar nuestra negativa a que se avance de esa manera en flexibilizar el mercado de trabajo agrícola, porque no nos parece una buena solución y sólo va a precarizar más las condiciones de trabajo de temporeros y temporeras.	Mejoremos las condiciones de trabajo. Por cierto que en esto es mucho lo que debe hacer el Estado. No es posible exigir a los medianos empresarios condiciones laborales, porque muchos de ellos están en una situación muy difícil, pero no queremos -lo reitero en nombre del Partido por la Democracia- importación de mano de obra barata para precarizar aún más el mercado del trabajo.	Por su intermedio, señor Presidente, pedimos a la ministra mayor celeridad, en especial para la señora María, de Putaendo, y para aquellos que hacen realidad permanentemente en nuestro país el campo y su cultura, de manera que reciban del Estado la ayuda necesaria para paliar esta emergencia agrícola.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Alfonso Vargas.	El señor VARGAS.- Señor Presidente, soy agricultor, vivo en el campo, no necesito que me avisen de Santiago lo que pasa en mi distrito, ni que me cuenten de los daños provocados por el último invierno en la agricultura. Soy uno de los afectados por las heladas y como ejemplo les puedo decir que no pude exportar ni una sola naranja. Por lo tanto, interpreto plenamente lo que están sufriendo miles de agricultores como los que están presentes en las tribunas.	Con la misma fuerza, señalo que me siento autorizado a alzar mi voz en representación de los agricultores de mi distrito y de la región de Valparaíso, porque no percibo ningún subsidio estatal.	Las heladas provocaron elevados costos en el país, en términos de menor producción y exportaciones, daños a la calidad de diversos productos agrícolas, pérdida de puestos de trabajo y no pocos casos de pérdidas totales de cultivos, como el caso de Danilo Saavedra, presente en las tribunas, que en la comuna de Petorca perdió 15 hectáreas de paltos; ocho mil árboles en plena producción.	El Gobierno, como se sabe, decretó a muchas comunas en emergencia agrícola y a otras las declaró zonas de catástrofe. Así, el Indap ha dispuesto una serie de instrumentos para ir en ayuda de las familias que han sufrido con los efectos del frío y de la nieve, con el objeto de reponer la mayor parte de la infraestructura productiva, ya sea reponiendo los cultivos, las semillas, los invernaderos y también entregando forraje y alimentos para evitar la muerte masiva de animales.	He recorrido las provincias de Quillota, Petorca y Valparaíso, por lo que puedo afirmar que los diversos instrumentos dispuestos por el Indap están operando, pero es preciso que otros organismos públicos colaboren, facilitando el levantamiento de los catastros para agilizar el proceso de postulación a los recursos y a la ayuda, con el propósito de apurar la puesta en marcha de todas las faenas productivas.	Los funcionarios del Indap, de la mano de su director regional, don Víctor Medina, han hecho sus máximos esfuerzos para llegar a cada agricultor que corresponda a la tipificación del Indap.	Por otra parte, debo advertir que los datos que maneja el Ministerio de Agricultura para la Quinta Región en informe enviado al Senado de la República en septiembre, hablan de 6.500 hectáreas dañadas.	La realidad indica que sólo en la provincia de Petorca se registra esa cifra. Esto puede producir que los recursos destinados al bono de siniestralidad y al bono de reconstrucción no sean suficientes.	Mención aparte merece la situación de los medianos agricultores, que es muy compleja y desalentadora, lo que ha generado gran desazón y desconfianza, ya que pese a los esfuerzos de todos, estos agricultores hasta hoy no cuentan con ningún instrumento impulsado por el Gobierno para su sector. 	Algunos de los presentes en tribunas, entre los que se encuentran alcaldes -entre ellos el señor Osvaldo Toro-, pese a nuestros esfuerzos, no ven reflejadas en las zonas de catástrofes acciones más integrales y multisectoriales del Gobierno.	Por su intermedio, señor Presidente, quiero preguntar a la ministra de Agricultura subrogante, que visitó la provincia de Petorca, ¿puede decirle a los agricultores cuáles son las acciones llevadas a cabo por su gobierno, en el marco de la declaratoria de zona de catástrofe? Me refiero específicamente a quienes no son clientes del Indap.	Hemos enviado oficios. Junto con el senador Sergio Romero, en dos oportunidades nos entrevistamos con el ministro del Interior. Le enviamos una solicitud de audiencia a la Presidenta de la República.	Finalmente, se consiguió declarar zona de catástrofe a cinco comunas de mi distrito. Pese a todo, aún no se da una respuesta integral a todo el sector.	No queremos el día de mañana estar hablando de sequía, que es otro drama en ciernes, y que olvidemos a los agricultores afectados por las heladas.	Me pregunto, ¿qué más se debe hacer para que el Gobierno, que se dice cercano a la gente, responda como se debe?	Ahora se les dice a los medianos agricultores que la única opción es acceder a un crédito que otorgan siete bancos que se adjudicaron la licitación de la Corporación de Fomento de la Producción, Corfo.	Digámoslo con claridad: éste no es un instrumento especial para los agricultores siniestrados. Simplemente, la colocación coincidió con su demanda. Tanto es así, que el crédito está abierto para empresarios de cualquier giro productivo.	Me pregunto, ¿cómo se van a servir los intereses cada seis meses si la producción, en el mejor de los casos, se recuperará en año y medio o en tres años más?	La señora ministra, en su calidad de subsecretaria, habló en Petorca de un fondo del Ministerio de Agricultura para ser destinado al sector de productores agrícolas no beneficiarios del Indap, que se ejecutaría vía administración delegada; es decir, a través de la banca.	Le pregunto, ¿qué se ha hecho al respecto? ¿Qué gestiones ha realizado el Gobierno ante el Banco del Estado para que los clientes de este sector puedan reprogramar sus créditos o acceder a una línea especial para la recuperación de cultivos y capital de trabajo?	La institucionalidad pública en materia agrícola no está funcionando todo lo bien que debería. Reconozco la acción del Indap, pero es limitada en cuanto al tipo de agricultor. Sin embargo, muchos otros no tienen acceso. Aquí falta una política agrícola de fondo. Ese tema está golpeando fuertemente a la familia rural chilena. Urge buscar una política para enfrentar los cambios climáticos.	En todo el mundo existe conciencia respecto de lo expuesto que estamos a tales fenómenos. En Chile, se debe tomar conciencia sobre la necesidad de implementar políticas públicas que ayuden a los organismos públicos y privados víctimas de situaciones imposibles de prever, a fin de que dispongan de las herramientas en el momento oportuno para enfrentar esos problemas y no pase lo que está sucediendo ahora. No sacamos nada con formar comisiones que en un año más acuerden otorgar un subsidio. Necesitamos recursos de inmediato para reponer las plantaciones perdidas e intentar salvar los productos dañados.	En tal sentido, me preocupa la demora en tomar decisiones para el sector que no es beneficiario del Indap. A nadie le cabe dudas respecto del tipo de determinaciones que se debe adoptar. Una decisión aprobada dos o tres meses después de ocurrida la catástrofe, es mala. 	De alguna manera, siento que el Gobierno ha reaccionado con lentitud, lo que ha afectado a todos. En el mundo agrícola, responder de esa manera, es no reaccionar.	Por último, ¿qué demandan los agricultores beneficiarios del Indap?	-Que el Gobierno asigne los recursos financieros necesarios para que todos los agricultores damnificados accedan a los instrumentos que ofrece el Indap, pues claramente van en la dirección correcta.	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Se cumplió su tiempo, señor diputado.	El señor VARGAS.- Asimismo, que accedan a estos instrumentos los usuarios morosos.	-Que los proyectos destinados a reparación de canales y obras de riego no exijan el aporte que se pide a los beneficiarios.	Para quienes no son beneficiarios del Indap, que el Ministerio de Agricultura gestione fondos, vía administración delegada, para entregarlos a ese sector.	-Abrir una línea de crédito Corfo especial, dedicada exclusivamente a los agricultores para capital de trabajo e inversión.	-Entregar subsidio para retención de mano de obra.	-Condonación o postergación del pago del impuesto territorial.	Para finalizar, quiero manifestar que en la Quinta Región faltan embalses. Estamos lamentando un año de heladas, las que siempre vienen acompañadas de sequía.	Agradezco la presencia de don Luis Schmidt, presidente de la Sociedad Nacional de Agricultura, SNA; de don Mario Gutiérrez, presidente de la Asociación de Agricultores de Petorca; del alcalde Osvaldo Toro, de la misma comuna, y de los agricultores que se encuentran en las tribunas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Quintana, Jaime" DIPUTADOValue="886">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Pido a los señores diputados que respeten sus tiempos, a fin de no perjudicar a sus colegas de bancada.	Tiene la palabra el diputado señor Jaime Quintana.	El señor QUINTANA.- Señor Presidente, creo necesario circunscribir el debate en torno a los temas que originaron la petición de esta sesión especial.	Valoro las presentaciones de los diputados de la Oposición, sobre todo de la Unión Demócrata Independiente, pero el ideal sería referirnos a lo que ha pasado en varias regiones, en especial en las comunas cercanas a la cordillera de Los Andes, donde también hay chilenos y pequeños agricultores, donde probablemente viven los agricultores más vulnerables a las condiciones climáticas, como ocurrió este año en el invierno más duro de que se tenga conocimiento.	En el caso de la región de la Araucanía, que represento, nadie duda, ni los técnicos ni los propios organismos del agro, que estamos en presencia del invierno más riguroso de las últimas décadas. Incluso más que el famoso terremoto blanco de 1995.	Digo “estamos”, porque como es sabido, las consecuencias no se sienten sino hasta cuando el proceso ha avanzado. Ahora, nos encontramos con caminos reventados, con serios problemas para acceder a las viviendas de los pequeños agricultores y, lo peor, con la necesidad de reforzar la infraestructura productiva. Debiera ser posible entonces, de algunas comunas decretar zona de catástrofe.	¿Por qué? Porque para eso se requiere también una modificación profunda de los criterios y requisitos con los cuales se posibilitan esos beneficios. Para enfrentar una emergencia en la cordillera, donde hay gran cantidad de masa ganadera de ovino, caprino y bovino, se requiere alimento y abrigo a tiempo. En este caso, son galpones.	Sin embargo, el Indap persiste en exigencias que están fuera de lo que es posible contar como requisito para brindar su ayuda. Por ejemplo, se pide estar en posición del título de dominio, lo cual hace que muchos de estos anuncios no pueden ser aprovechados, como lo ha hecho el ministro cuando ha visitado la zona. Dicho sea de paso, no ha tomado contacto con los parlamentarios, en particular con los que representamos a la Región de la Araucanía. Se ha anunciado cierta cantidad de galpones. Pero eso está muy lejos de dar respuesta a la inmensa necesidad de ayuda que existe en esa zona.	Uno de los artículos de la ley Nº 16.282, de catástrofes, dice que el gobierno central también proveerá recursos a través del Fondo Común Municipal. Al respecto, quiero decir que nadie del Ministerio del Interior se ha pronunciado acerca de la posibilidad de entregar recursos adicionales a la región; es decir, tenemos una zona de catástrofe que sólo es nominal. Si no fuera por el 5 por ciento de recursos que ha designado el Consejo Regional de La Araucanía, francamente, no sería nada.	Reitero, es ahora cuando más se requiere ayudar a estos pequeños agricultores a enfrentar las consecuencias sociales y económicas de este duro invierno. Todo lo que tengan que hacer los organismos del agro en esta etapa, debe realizarse con la mayor celeridad posible. En la primera etapa, cuando se requería una atención oportuna, el Ministerio de Agricultura no actuó con diligencia. Comunas como Lonquimay, Curarrehue y Melipeuco, entre otras, han tenido que lamentar la pérdida de una masa ganadera muy significativa, que arruinará la economía de esos pequeños campesinos.	Por oficio, advertimos a tiempo al ministro de Agricultura -por cierto, lamentamos la situación de salud que le ha afectado, pero ha sido imposible conversar con él-, acerca de que las consecuencias no sólo se darían en la parte alta de la cordillera como fruto de las nevazones, sino, además, en el valle central de la Araucanía. Le expresamos que allí, debido a las bajas temperaturas, el volumen de la tierra provocaría lo que se llama el descalce de las plantas. Eso está afectando a miles de campesinos que sembraron trigo, otros granos y cultivos, los que tampoco pueden acceder a subsidios de siniestralidad.	Por eso, señor Presidente, por su intermedio, le sugiero a la ministra subrogante revisar todo lo que se ha hecho mal. Todavía se siguen haciendo cosas mal, se sigue actuando con criterio político. Ayer, en la comuna de Lautaro se entregó ayuda del Indap a nombre de determinado sector político, de gente que incluso no conoce ni tiene nada que ver con la región. Eso le hace un profundo daño a los agricultores y al Ministerio de Agricultura.	A mi juicio, ha llegado la hora de dimensionar las consecuencias de esta emergencia, de no bajarle el perfil. Muy por el contrario. Ojalá que la ayuda, que todavía se puede brindar, sea lo más efectiva posible.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Barros. 	El señor BARROS.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero saludar a la señora ministra subrogante de Agricultura y al señor ministro de Agricultura, quien con seguridad nos ve a través del canal de la Cámara de Diputados. Aprovecho de desearle una pronta mejoría, para que vuelva a su puesto de trabajo, porque con él hemos tenido una relación muy fluida. A diferencia de lo que expresó el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, el ministro Rojas siempre ha tenido las puertas abiertas de su Ministerio para cualquier consulta, al menos para los miembros de la Comisión de Agricultura. 	En segundo lugar, carece de sentido analizar la dramática situación por la que atraviesa la agricultura nacional con ocasión de los perjuicios ocasionados por las bajas temperaturas y nevazones, porque de ellas han pasado dos o tres meses. Por lo tanto, debemos revisar la oportunidad para realizar las sesiones especiales. En varias ocasiones se celebran sesiones que no llevan a ningún destino. Sin embargo, las sesiones de trabajo relativas a actividades productivas tienen impacto. Por lo tanto, vale la revisión que pido. 	En tercer lugar, desde el punto de vista de las heladas, hemos tenido un año muy complejo. Se echa de menos un plan de contingencia. Los eventos climáticos ocurren con cierta frecuencia y, por lo tanto, debe haber un plan de contingencia para tener una reacción rápida, con modelos a seguir para los efectos de llegar oportunamente con la ayuda que en estos casos los agricultores requieren, en particular los pequeños. 	A mi entender, la entrega de ayuda a sido bastante asimétrica. Creo que Indap ha cumplido el papel que le corresponde. En este sentido, agradezco a su director Nacional, quien, ante un llamado telefónico mío, dispuso la ayuda necesaria para el secano costero de la Sexta Región. 	Como lo dijo el diputado Mulet, la acción del Estado se centra sólo en los usuarios de Indap, en circunstancias de que miles de pequeños agricultores no están en su ámbito. Ellos quedan en el total desamparo ante situaciones como las descritas. Por lo tanto, quiero pedir la confección de un catastro nacional de pequeños agricultores, de manera de saber dónde están ubicados, cuáles son sus producciones y el ámbito en que se desarrollan, para facilitar la aplicación de un plan de contingencia. 	Por otro lado, también concuerdo con el diputado Mulet y otros, en el sentido que se dicen tantas cosas al calor de la discusión y de la emergencia; sin embargo, a la hora de los hechos, la ayuda real no llega. Se entraba en la banca o los recursos se destinan a otras cosas. Por lo tanto, creo que debemos mejorar la capacidad de reacción ante situaciones que ocurren en forma bastante más frecuente de lo que quisiéramos.	A diferencia del diputado que me antecedió en el uso de la palabra, esta sesión, que está muy atrasada en relación a la ocurrencia de los hechos, también tenía por objeto revisar las políticas presentes y futuras aplicadas por el Gobierno en apoyo del sector agrícola. Por lo tanto, no voy a dejar pasar la coyuntura que se produce a raíz de la baja del dólar, a menos de 500 pesos, para plantear la necesidad de reaccionar ante este hecho. 	Chile fijó su estrategia exportadora hace más de 30 años. Por lo tanto, debe analizarse el desmantelamiento del aparato exportador por una situación coyuntural, de corto o mediano plazo, como es el precio del cobre. Es fundamental establecer políticas que permitan fortalecer el aparato exportador. 	No quiero ni pensar en lo que pasaría si cayera el precio del dólar, ...	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor BARROS.- ...porque se vendría la “noche negra”.	Lamento el poco tiempo. 	Por último, quiero señalar que la agricultura, más que un mero negocio, es una forma de vida, y la voy a defender en todo lugar. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Enríquez-Ominami, Marco" DIPUTADOValue="833">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marco Enríquez-Ominami.	El señor ENRÍQUEZ-OMINAMI.- Señor Presidente, en primer lugar, deseo saludar a los dirigentes de Agropetorca y Cantarito y al alcalde de Petorca, que nos acompañan desde las tribunas.	Voy a intentar una aproximación que complemente algunas de las intervenciones anteriores. 	La fragilidad de los ecosistemas agrícolas chilenos, basados en la explotación intensiva y muchas veces irracional de los recursos naturales, particularmente los no renovables suelo y agua, y el monocultivo como estrategia de desarrollo, se ha puesto de manifiesto de manera dramática a partir de los daños ocasionados por las heladas en el sector agrícola, y que se han traducido a la fecha en 124 comunas bajo la categoría de emergencia agrícola, 29 de ellas también declaradas zonas de catástrofe. 	Las heladas han ocasionado pérdidas irreparables en las cosechas de alimentos de esta temporada, y también pérdidas irreparables en la estructura productiva nacional. 	La Quinta Región es una prueba de la falta de políticas de desarrollo agrícola coherentes con las particularidades climáticas. En ella se concentra el 60 por ciento de toda la producción nacional de palta Hass de exportación, y en las comunas de La Ligua, Cabildo y Petorca, el 90 por ciento de la superficie cultivada se encuentra destinada a la producción de paltas. 	Las estimaciones recientes señalan que las pérdidas en paltos, frutal altamente sensible a las bajas temperaturas, sólo en la Quinta Región, ascienden a varias decenas de millones de dólares, sin considerar aquellas plantaciones que deben recuperarse y que no volverán a entrar en producción en los próximos tres años. Este análisis no considera los efectos y repercusiones de las heladas en los empleos directos e indirectos, razón por la cual estas estimaciones iniciales de pérdidas carecen de toda certeza.	Hoy, las autoridades e instituciones agrícolas pertenecientes al sector público han acudido con recursos a alivianar las pérdidas de los productores nacionales. Sin embargo, ésta es también la oportunidad para discutir en profundidad acerca del modo de producción agrícola que el país necesita. 	La implementación de políticas de desarrollo agrícola sustentables necesariamente debe considerar la experiencia reciente. El monocultivo, el uso irracional de los recursos naturales y los efectos provocados por las heladas deben llevarnos a reflexionar acerca de la forma en que nos relacionamos con la naturaleza en el proceso de producción de bienes alimenticios. 	En Chile, la mirada caricaturizada como neoliberal sobre la agricultura considera a la misma como una simple actividad económica, que con capital y tecnología brinda beneficios a quienes invierten en ella. Sin embargo, la agricultura es un bien societario, ya que cumple con un rol social fundamental: producir alimentos. En esta dualidad de visiones, resulta imperioso conjugar una política de desarrollo agrícola que sea coherente con la preservación del patrimonio agroecológico, coherente con las necesidades de justicia social en los campos de Chile, en especial con las más de 250 mil familias campesinas, y también coherente con los intereses económicos del país. 	Ha sido la dialéctica de la naturaleza la que ha dejado al descubierto la fragilidad del modelo productivo agrícola basado en la monodependencia y en la sobreexplotación de los recursos naturales. Es de esperar que transcurrido el tiempo y distribuidas las ayudas económicas en los más vulnerables del campo chileno, exista una reflexión crítica acerca de las cosas importantes que hay que discutir en el sector agrícola chileno. 	Hoy, Chile necesita una política de desarrollo agrícola, y no continuar aplicando modelos de desarrollo que no se condicen con nuestras necesidades y particularidades. Eso, y pasadas las heladas, ha quedado en absoluta evidencia.	Además, quiero sumarme a lo expresado por los diputados Forni y Núñez respecto a Putaendo. Conozco la zona y me parece que debe declararse de catástrofe. 	Por último, felicito a la ministra subrogante por los esfuerzos que ha hecho el Ministerio de Agricultura ante esta tragedia. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">	El señor PÉREZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Recondo. 	El señor RECONDO.- Señor Presidente, si bien esta sesión especial ha sido solicitada para tratar los problemas de la agricultura originados por las bajas temperaturas y nevazones, cuyas consecuencias se han visto en todos los cultivos, quiero señalar que en la zona que represento, al menos, es muy importante el compromiso del Gobierno de restituir los presupuestos a los que tuvo que echar mano para enfrentar las emergencias. 	En las comunas que represento, el Indap echó mano a su presupuesto ordinario, con el compromiso de que se le restituiría para cumplir con los programas habituales. Eso, hasta aquí, no está ocurriendo. Han faltado recursos para cumplir con los programas de crédito y con los programas de recuperación de suelos. En ese sentido, pido a la ministra que nos dé una respuesta concreta en relación con la reposición de los presupuestos para cumplir con los programas señalados, que benefician a los pequeños agricultores de la zona sur.	En segundo lugar, quiero referirme al problema medular que afecta a la agricultura: el precio del dólar, que ha llegado a un límite completamente intolerable para este sector. El precio actual de este tipo de cambio le pega al corazón de la estrategia que el Gobierno ha definido para convertir a Chile en una potencia alimentaria. No es posible conseguir esos objetivos estratégicos con un tipo de cambio con el valor actual.	Quiero insistir en referirme a las regiones del sur -mi distrito pertenece a una de ellas-, que habitualmente han tenido que luchar contra los problemas que se originan con precios de los productos ganaderos más importantes: la leche y la carne. Cuando aparecía en el horizonte la luz de un buen precio internacional para la leche, se produjo una caída en el tipo de cambio que amenaza ese precio y tira por el suelo las posibilidades de levantar al sector lechero hacia la exportación. El valor actual del tipo de cambio impide exportar ese producto y rentabilizar esa actividad.	Por su parte, la producción de carne se enfrenta a un doble problema. El Gobierno está impulsando -en el proyecto de ley de Presupuestos, incluso, vienen más recursos para esos efectos- que los terrenos se transformen en predios Pabco, es decir, aptos para exportar su producto. Pero, ¿qué sacamos con seguir invirtiendo en eso si con el actual precio del dólar no hay posibilidad alguna de exportar? Es más, el sector de productores de carne se ha visto impedido de abastecer al mercado interno, porque el precio del dólar facilita la entrada a la carne importada. Por lo tanto, se van por tierra las posibilidades de levantar una estrategia exportadora para este sector.	Hoy los precios de los principales productos de exportación, que ya conocemos, han generado un superávit fiscal como nunca ha habido en la historia. Por lo tanto, las medidas que se pueden tomar para modificar la situación de la divisa están más en manos del Ministerio de Hacienda, del Gobierno, que del Banco Central. Por eso, reclamamos que Hacienda asuma medidas como el manejo de la deuda pública. En ese sentido, podría transformar las deudas en pesos en dólares y aumentar las posibilidades de inversión de las AFP en el extranjero de un 30 por ciento a un ciento por ciento. Asimismo, podría establecer un control en el gasto público y restringir aquellas inversiones que no tienen necesidad de hacerse hoy. 	¿Qué queremos del Banco Central? Que dé una señal en términos de que es inconveniente para la estrategia exportadora de Chile un tipo de cambio en el nivel actual. Por ello -reitero-, el Ministerio de Hacienda es más responsable que el Banco Central de mejorar la situación del tipo de cambio en esta oportunidad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Alejandra Sepúlveda.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, quiero aclarar que esta sesión fue convocada para analizar la situación por la que atraviesa la agricultura nacional con ocasión de los perjuicios provocados por las heladas. Entiendo que el problema agrícola tiene muchas más aristas y que la situación del dólar es preocupante. Pero para tratar ese tema celebremos una sesión especial e invitemos al ministro de Hacienda y al presidente del Banco Central. En esta sesión aboquémonos a lo que corresponde: el problema de la agricultura como consecuencia de las heladas.	Se hizo un catastro de las dificultades que existían en el sector agrícola y del número de agricultores de distintos rubros afectados por factores climáticos. Me alegro de que al distrito del diputado Mulet le vaya bien con el Indap y de que hoy tenga la situación zanjada. Cuando le pregunté al diputado Mulet por qué su distrito está en esas condiciones, me respondió: “Es sólo un área, en la que hay seiscientos agricultores”. Es lógico. Teniendo un área y seiscientos agricultores cualquiera soluciona los problemas. Pero eso no ocurre en una región como la Sexta, donde hay 22 mil pequeños agricultores y una cantidad importante de áreas. Sólo un área tiene 1.800 agricultores. Cuando le pregunto al diputado Eduardo Díaz cuántos agricultores y cuántas áreas tiene la Novena Región o cuando le pregunto lo mismo al diputado Jorge Sabag, me dan la misma información. Lo excepcional es lo que ocurre en el distrito del diputado Mulet con los pequeños agricultores. Pero lo normal es que los recursos del Indap no están llegando con la energía y la velocidad que se necesita. El Ministerio de Agricultura sabe que la actividad agrícola no es como una fábrica de clavos o de zapatos. La agricultura necesita un minuto y un lugar para sembrar o replantar. Ésa es la diferencia. Existen tiempos biológicos que debemos respetar.	Me gustaría que hubiese concurrido a esta sesión el ministro de Hacienda, para decirle que su inflación y su IPC van a seguir subiendo, porque en la medida en que no se entreguen recursos a los pequeños agricultores, que son los que producen el alimento de Chile, no vamos a tener un IPC más bajo ni la inflación que se pretende.	Hoy existen tres instrumentos. El bono de emergencia agrícola es uno de ellos, que asciende a 150 mil pesos. ¿Para qué sirven esos 150 mil pesos? A lo mejor, para comprar algunos sacos de alimentos para el ganado caprino que hay en la zona norte, o algunos fertilizantes. ¿Ésa es la solución que tenemos? ¿Así queremos revertir la situación actual de la agricultura?	Otro es el subsidio de siniestralidad. ¿Para qué sirve este subsidio? Para rebajar la deuda en las cuentas corrientes de los agricultores. Quiero preguntar a la ministra de Agricultura subrogante cuántos subsidios de siniestralidad se han entregado.	En relación con los bonos de reconstrucción agrícola, que es el tercer instrumento, debo señalar que en mi distrito se han entregado sólo dos. La Presidenta de la República estuvo en mi distrito y entregó dos certificados, uno de ellos a don Narciso, a quien conozco y es mi amigo en San Vicente. Reitero, se han entregado sólo dos bonos de reconstrucción y nada más. Conozco el espíritu de la Presidenta de la República; lo entiendo y lo comparto. Pero lo que efectivamente está ocurriendo es otra cosa. No se han entregado bonos de reconstrucción ni subsidios de siniestralidad agrícola.	En verdad, lo único que quiero es tener certeza de que vamos a contar con recursos en las áreas; de que vamos a tener los PDI que corresponde; de que vamos a tener recuperación de suelo, y de que vamos a tener programas de riego para los agricultores. De lo contrario, el IPC y el alimento para los santiaguinos, que interesa a varios ministros, no los van a tener baratos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, he escuchado con mucha atención la discusión y, en verdad, me parece patético lo que se ha estado haciendo en el sentido de defender en forma parcelada la agricultura, porque cada cual habla de su sector.	Como agricultor, deseo defender a la agricultura en su totalidad y desde Arica hasta Punta Arenas, por una razón muy sencilla: existen 4 mil kilómetros de territorio nacional. Por lo tanto, existen varios cientos de diferentes agriculturas en el país. 	En relación con la crisis de la agricultura, lo primero que se debe hacer es hablar de los agricultores. Señor Presidente, en ese sentido, por su intermedio deseo preguntar a la señora ministra si, a su juicio, existe algún agricultor que no sabe producir dentro de su rubro. Claramente, la respuesta es no. Todos saben producir, hacer funcionar sus maquinarias y sembrar y cosechar paltas, frutas o trigo, de acuerdo con la zona y rubro de que se trate.	En consecuencia, el problema no es de producción. Los agricultores chilenos conocen la leche y el trigo.	Escuché decir que algunos arrancarían sus árboles frutales. Soy agricultor de la Novena Región. Durante veinte años, el precio del trigo osciló entre 6 mil, 7 mil y 8 mil pesos, pese a lo cual seguimos sembrando y produciendo, lo que nos convirtió en el granero de Chile.	Con esto quiero decir que, a pesar de la adversidad, por amor a su tierra y a esta patria, los agricultores siguieron produciendo. Muchos dijeron que no lo harían, pero al final se dieron cuenta de que un país que no tiene agricultura, no tiene despensa y, por lo tanto, depende de la buena voluntad de los productos que se puedan comprar afuera.	Conocemos la situación de los exportadores de fruta. 	A mi juicio, la parte agrícola, que corresponde a los agricultores y productores del país, está absolutamente solucionada, porque existe producción. 	Pero existe una segunda parte que corresponde asumir al Gobierno. Echamos de menos esa parte para la protección de la agricultura.	Se ha dicho que Indap lo esta haciendo mal. Pero si eso lo sabemos. Históricamente lo ha hecho mal, porque es una parcela de algunos partidos políticos para hacer su repartija. Al respecto, es tan cierto lo que dijo el diputado señor Quintana, que ayer en Lautaro estuvieron repartiendo en nombre de la Democracia Cristiana. ¡Lo digo con todas sus letras! ¡Así es!	Entonces, ¿de qué defensa de la agricultura me están hablando? Si tienen dudas, se lo pueden preguntar al colega Quintana.	Se ha hablado del precio del dólar. Indudablemente, incide. También se ha hablado de los sueldos. Pero, ¿cómo se pueden pagar sueldos más elevados, como todos quisiéramos, cuando tenemos un precio del dólar bajo?	Para que la gente que nos escucha no crea que estamos haciendo una defensa de los exportadores, voy a explicar bien lo que ocurre. Hoy, una caja de fruta cuesta 10 dólares, es decir, 4 mil 980 pesos. Hace tres años costaba 6 mil 830 pesos. En consecuencia, no existe rentabilidad para asumir el compromiso social que queremos llevar adelante los agricultores.	Reitero que se echa de menos una política agraria permanente y sustentable en el tiempo. Eso falta.	Otro problema de los pequeños agricultores dice relación con la comercialización de sus productos. Hoy, aquéllos no cuentan con un poder comprador estable, debido a lo cual los están “cazueleando”, porque compran a precio de huevo sus animales, su trigo, su lupino, etcétera.	En consecuencia, ahí debería entrar a tallar el Gobierno, por ejemplo, haciendo funcionar en forma sólida y permanente a Cotrisa y, en general, a las instituciones del Estado relacionadas con esta materia, pero no en beneficio personal de algún candidato, sino de los agricultores. Eso reclamamos, no otra cosa.	(Aplausos en las tribunas)	¿O alguien piensa que todos los agricultores son de la Concertación o de la Derecha?	Mientras no exista una visión de país con respecto a la agricultura, en el sentido de que ella es un problema de todos y que debemos mantenerla en el tiempo, ella no saldrá adelante.	Repito que se debe hablar de la agricultura, no del pequeño, mediano o gran agricultor. Los grandes agricultores tienen problemas grandes; los medianos, problemas medianos, y los pequeños, problemas pequeños. Por lo tanto, se debe hablar de los problemas agrícolas.	Señor Presidente, por su intermedio deseo expresar a la señora ministra que no debe tener duda alguna de que Dios es agricultor, porque el problema de la zona sur se solucionó debido a la sequía de Australia y a que no existe trigo suficiente en Estados Unidos de América. Entonces, no vengan a decir que el precio del trigo es consecuencia de alguna política del Gobierno.	¿En qué ha repercutido esa brutalidad? En la elevación del precio del trigo en ciento por ciento.	Miren el IPC. ¿Acaso no se dan cuenta de que el 50 por ciento de los productos que consumen los chilenos son derivados del trigo? Hace un par de años sobraban 3, 4 ó 5 millones de quintales de trigo, y hoy, en cambio, falta trigo. Es un aspecto que se debe considerar, a fin de ver la forma como mantener la despensa llena.	Los fruteros, claro que son importantes. Sin embargo, a través del señor Presidente, deseo expresar a la señora ministra que si no existe rentabilidad, los agricultores no podrán continuar en funcionamiento. 	Por lo tanto, pido que no haga caso a partido político alguno, sino a los agricultores, que están clamando para que se encuentre alguna solución en relación con su rentabilidad y con los precios de sus productos y del dólar.	(Aplausos en las tribunas)	Otro error. Se lamenta la ausencia del ministro de Hacienda, quien, según se dice, podría solucionar el problema del dólar. O sea, ¿el ministro de Hacienda es autónomo? ¿No forma parte de un Gobierno? ¿O acaso el ministro de Agricultura y los jefes de área del Indap y del SAG no tienen nada que decir al titular de Hacienda y deben guardar un respetuoso silencio ante el precio del dólar a 498 pesos?	Es eso, no otra cosa.	Garantizo que si no se toman las medidas necesarias, la agricultura no desaparecerá, pero sí se transformará en lo que tanto ha proclamado Indap; es decir, en una agricultura de sustentación. ¡Qué falta de respeto a los agricultores! O sea, ¿el agricultor trabaja para sustentarse, para comer, pagar la luz y nada más?	Llamo a cambiar ese concepto. Por muy pequeño que sea el agricultor, debe contar con las condiciones requeridas y con políticas agrarias claras. Es necesario empezar a hablar de agricultura productiva. Eso hace falta en el país. 	Sin temor, con fuerza y entusiasmo, defenderemos toda la agricultura de Chile, independientemente del lugar en que se desarrolle y del rubro de que se trate.	He dicho.	-Aplausos en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor José Pérez.	El señor PÉREZ.- Señor Presidente, en primer lugar, en mi condición de agricultor, saludo a los asistentes a tribunas.	La actividad agrícola es de mucho sacrificio y esfuerzo. Con ella se siembran ilusiones, pero en muchas oportunidades no se sabe lo que se cosechará. Depende del clima, de la lluvia, de las heladas y de una serie de situaciones tremendamente complejas.	Hace sólo un par de meses, con motivo de las fuertes heladas que azotaron al país entero, de esa onda polar que causó un serio daño a la agricultura, llámese horticultura, ganadería, fruticultura, etcétera, el ministro de Agricultura informó que las regiones Tercera y Cuarta serían declaradas zonas de emergencia. 	Ese mismo día intervine en la Sala y pedí que las medidas adoptadas por el Ministerio de Agricultura no se limitaran a dichas regiones, sino que se hiciera un chequeo a lo largo del país, porque tanto hacia el norte como hacia el sur existían cultivos y frutales dañados en forma muy seria.	Ese mismo día, en la Comisión de Agricultura, instancia de la cual formo parte desde que ingresé a la Cámara, conversé con el ministro, a quien di a conocer que la situación hacia el sur era dramática y que, por tanto, era necesario preocuparse de las regiones y comunas sureñas, porque algunas merecían no sólo el decreto de estado de emergencia, sino la declaración de zona de catástrofe. Felizmente, a los pocos días, se indicó que una serie de comunas estaban declaradas como zonas de emergencia o de catástrofe. 	Solicito que el Ministerio de Agricultura informe a esta Cámara sobre cuáles son los recursos que se han entregado en cada una de las regiones afectadas como consecuencia de las fuertes heladas y nevazones que tanto daño causaron. Es importante que nos entregue esta información pormenorizada para saber cuál fue esa ayuda. 	Aquí se ha planteado renegociar la deuda a través del Banco del Estado, como asimismo un trato especial a los agricultores que operan con el Indap; pero hay una gama inmensa de medianos agricultores que no quieren acercarse a las puertas del banco, porque sabe que es un lobo que tiene dientes muy poderosos. Ellos han hecho grandes esfuerzos para ser autosuficientes. Sus cultivos fueron destrozados por las heladas, pero, lamentablemente, ahora nadie les tiende la mano. En esta materia, hay que ser un poco más prolijos, como país. Éste está en condiciones de tenderles la mano y buscar solución a tantos problemas que los afectan en la actualidad.	Hay sectores dedicados a cultivos muy valiosos, como la floricultura. Conversando con un grupo numeroso de pequeños campesinos de la Octava Región, me contaban que todos sus cultivos quedaron en ruinas a raíz de las heladas y que sin estabilidad no tenían acceso a un seguro. Habría que estudiar cómo proteger a sectores frutícolas y también a otros que se dediquen a cultivos no tradicionales que generan importante de mano de obra.	Señor Presidente, he querido manifestar mi solidaridad con los agricultores de todo el país -porque aquí debe aplicarse una política nacional- cuya agricultura -repito- fue dañada por los fuertes hielos. 	Espero que se nos informe acerca de cuáles fueron los recursos que se destinaron a cada una de las provincias y regiones del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Fidel Espinoza.	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, el objeto de esta sesión es analizar la difícil y muy compleja situación que vive, en general, la agricultura. Uno de los sectores más golpeados, como consecuencia de las condiciones climáticas generadas este año, han sido los pequeños agricultores. 	Pertenezco a una zona esencialmente rural, donde es posible trabajar día a día con pequeños agricultores de comunas distantes, lejanas; hermosas, a lo mejor, en lo turístico; pero complejas en cuanto a accesibilidad, como son las de Purranque, de Río Negro, de Puyehue y de Puerto Octay, en la provincia de Osorno; y de Fresia, de Los Muermos, de Llanquihue, de Frutillar y de Puerto Varas, en la provincia de Llanquihue.	Reitero que soy representante de un distrito con características eminentemente rurales. Algunas de las comunas más afectadas por la situación descrita, ostentan más de 60 por ciento de ruralidad, como la de Los Muermos.	En primer lugar, quiero agradecer al ministro de Agricultura por la agilidad en que este año, ante los problemas que se generaron en algunas comunas, dio satisfacción a pequeños agricultores que estaban viendo cómo las heladas, las nevazones, las fuertes lluvias y bajas temperaturas, dejaban sin alimentos a sus animales que, son su sustento diario. Me refiero, en particular, a pequeños agricultores de Purelpu, de Las Parras, de Santa Elvira y de sectores cordilleranos de la comuna de Puyehue, y de otros tantos de la comuna de Puerto Octay, que fueron favorecidos con alimentos y nutrientes para sus animales, lo que permitió que éstos, durante los meses más duros, pudiesen seguir viviendo y, por lo tanto, aportando a sus propietarios.	Además, quiero destacar que no sólo en esas zonas hubo grandes dificultades para la pequeña agricultura. Hoy, a sólo tres meses de finalizar el año, comunas vecinas pertenecientes a las provincias que he mencionado, tienen serios problemas. Me refiero a pequeños agricultores de Purranque, Fresia y Los Muermos, quienes han expresado la inmensa necesidad de que sean apoyados por Indap, con nutrientes y alimentos para sus animales, a fin de sortear los últimos meses del año. 	Asimismo, quiero sumarme -lo planteé también en una ocasión anterior en esta misma Sala- a las palabras de un colega parlamentario. No es posible que, con el fin de paliar el déficit de recursos que significó atender las dificultades de los pequeños agricultores, se hayan retirados recursos del Indap para algunas comunas, lo que ha dejado a más de seiscientos pequeños agricultores sin poder postular a programas tan importantes como los relativos a la recuperación de suelos degradados.	Y no es posible tampoco que en ciertas áreas de Indap, como en Los Muermos, la explicación a los pequeños agricultores es que fue el gobierno que tomó esa decisión, desprotegiéndolos de programas que por tanto tiempo han esperado. 	Un jefe de área del Indap debe salvaguardar los intereses del gobierno al que sirve y no confundir a pequeños agricultores con el argumento de que sus carencias de hoy; es decir, la no posibilidad de postular a dichos programas es responsabilidad del propio gobierno que él encabeza en la comuna.	Situaciones de este tipo me obligan a pedirle al Gobierno, que represento en esta Cámara, que soluciones estos problemas que tienen comunas como Fresia, Los Muermos y Purranque, donde hay más de seiscientos pequeños agricultores sin poder optar a programas que para ellos son fundamentales, como la recuperación de suelos degradados.	Asimismo, pido a Indap que flexibilice algunas materias vinculadas a apoyar diferentes programas para la pequeña agricultura, en particular, como los PDI. Nos es posible que, por ejemplo -me lo plantearon en una reunión, hace días, donde participaron más de cien pequeños agricultores del sector El Mañío, de Los Muermos-, para postular a los PDI locales, éste les exija, necesariamente, aportes externos, en circunstancias de que ellos cuentan con insumos, en madera o mano de obra, para satisfacer dichos aportes. No es posible que tengan que estar consiguiéndose facturas o prestando servicios externos, porque el programa lo exige. No se condice con el ánimo de apoyarlos.	Los pequeños agricultores me han pedido también que les señale a las autoridades del Gobierno que las consultoras que trabajan apoyándolos tengan una permanencia anual en el desarrollo de su actividad. La crisis del tizón, que está viviendo nuestra zona con el producto papa, se ha debido exclusivamente a que las consultoras, en los meses en que se produce, no atienden a los pequeños agricultores. Si lo hubieran estado, no habría ocurrido esa catástrofe que les significó pérdidas millonarias y que ahora los obliga a pagar más créditos.	Por último, pido que sigan aumentándose las medidas de fiscalización a los programas que el Indap o el SAG desarrollan con la pequeña agricultura.	Esa semana, hemos sido testigos en la región de un hecho que nos ha dejado perplejo a todos. Un agricultor grande de Fresia, Antonio Rebhein Carrillo, estafó al SAG en más de 60 millones de pesos, mediante su postulación a fondos de suelo degradado, para lo cual presentó boletas y facturas falsas. Hoy nos enteramos que en este caso intervendrán el Consejo de Defensa del Estado y el Servicio de Impuestos Internos, porque son múltiples los delitos cometidos por este sólo agricultor. Me pregunto cuántos Antonio Rebhein Carrillo más seguirán quitándole el pan de la boca a los pequeños agricultores, adjudicándose, de manera ilegítima, recursos que están destinados a los que más necesitan. 	Por eso, así como abogamos por más recursos para solucionar los problemas de la agricultura nacional, también hagámoslo en favor de los Indap y de los SAG de todo el país, que necesitan recursos para fiscalizar que robos o fraudes, como el de ese agricultor de Fresia, no sigan ocurriendo. No es posible que recursos que están destinados a los que más necesitan, sean robados por propietarios de fundos de más de 400 hectáreas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor DÍAZ, don Marcelo, (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, entre otros temas, la convocatoria a esta sesión nos llama a revisar las políticas presentes y futuras aplicadas por el Gobierno en apoyo del sector agrícola. Al margen de analizar las consecuencias de las heladas, esta era la ocasión para revisar las políticas presentes.	Desde que tengo uso de razón, el sector agrícola y su desarrollo han sido temas preocupantes del sector económico. He visto tragedias y desastres, al margen de los climáticos; he visto la desesperación que viven y que, a lo mejor, seguirán viendo los agricultores. Ojalá que no tengan que pasar más de mil años para que la agricultura chilena entre en el cauce debido. Hoy, los agricultores, que levantaban la frente para mirar el futuro con la idea preclara de seguir produciendo más y mejor, ven una nube en el tipo de cambio.	El presupuesto que maneja el Ministerio de Agricultura no es el que el país requiere. Estamos muy lejos de mantener lo que como exportadores ya somos con la agricultura tradicional y exótica. Por lo tanto, la preocupación debe ser de todos; las organizaciones gremiales, los titulares de los Ministerios de Relaciones Exteriores, de Agricultura, de Economía, en fin, todos los actores, deben sentarse a conversar en procura de una política de Estado para el sector agrícola. Se dice que queremos ser una nación emergente en alimentación agrícola, pero de la forma como se desarrollan las cosas, será muy difícil. 	Quienes dirigen la agricultura, para enfrentar las emergencias ocasionadas por las nevazones, ocuparon platas del presupuesto de la cartera y de Indap que tenía otro destino; por eso, hoy, que se requieren recursos para las siembras de primavera, no hay fondos. Hay que preocuparse del Indap del sur, que nos dice: “Diputado, no tenemos fondos para entregarle a los sembradores del sur, porque los dineros se ocuparon en las emergencias y no han sido restituidos”.	La situación del sector agrícola es grave. Por eso, decimos: ¡Basta con mirar en menos a quienes producen para nuestro país y que quieren ser más! Tienen derechos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">	El señor DÍAZ, don Marcelo, (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Renán Fuentealba.	El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, me hago parte de lo que han dicho varios diputados respecto de la emergencia y de la crítica situación que vive la agricultura nacional. 	Represento a la Cuarta Región y, en este caso, deseo dejar constancia de la rápida respuesta del Gobierno al declararla zona de catástrofe, como consecuencia de las heladas de julio. También deseo dejar constancia de lo eficaz, profesional y rápida que fue la labor del Indap. La ayuda llegó pronto y las pocas demoras se produjeron fundamentalmente porque hubo que rechequear las listas de beneficiados, a raíz de que en las primeras asignaciones de los bonos de siniestralidad y de replantación hubo gente que percibió dineros sin corresponderles, dejando fuera a agricultores que sí lo necesitaban. 	Por su intermedio, señor Presidente, deseo pedirle al Ministerio de Agricultura que cree un fondo especial para emergencias, de manera que la ayuda sea rápida y oportuna. Existe mucha burocracia para enfrentar las emergencias; hay que tramitar decretos, pedir autorización a Hacienda, cambiar partidas presupuestarias de los distintos organismos del Ministerio de Agricultura, etcétera. 	Por último, solicito que en la próxima discusión del presupuesto nacional se dote a la Comisión Nacional de Riego de mayores recursos para los concursos de tecnificación intrapredial de pequeños agricultores. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Esteban Valenzuela.	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, no voy a sumarme a las medidas que se han sugerido, sino que voy a pedir escuchar. Normalmente, cuando surgen problemas en el sector agrícola, noto en algunos sectores directivos del país una suerte de juicio peyorativo, de que hay una alharaca injustificada, exagerada; una especie de frescura encubierta en quienes solo en los años malos reclaman, y así sigue la perorata. El tipo de cambio, las heladas y el aumento de los costos de producción, porque la energía eléctrica subió, han puesto a muchos productores fuera de competitividad.	El problema es serio. Aquí se ha dicho que no han llegado los bonos agrícolas de reconstrucción; que no hay celeridad para estudiar fórmulas de subsidio a la energía para pequeños y medianos productores; que se ve una burocracia lenta. Estamos todos expectantes ante los anuncios del Banco Central, pero sólo se le baja el perfil a los problemas y se compran dólares para sostener el tipo de cambio. 	Por eso, se requiere decisión; se requiere escucharse y entender que no se trata de alharacas infundadas del sector.	Los países de capitalismo más avanzado no son ortodoxos y en los tiempos malos actúan proactivamente, favoreciendo a la pequeña y mediana agricultura tradicional de exportación. Esa respuesta, fuerte y proactiva, es la que queremos del Gobierno.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Lobos.	El señor LOBOS.- Señor Presidente, agradezco la presencia de la señora ministra de Agricultura subrogante.	Sin duda, la bonanza de precios por la que atraviesa hoy nuestra agricultura respecto del trigo, del maíz, de la leche, etcétera, se ve enfrentada a cosas menos auspiciosas en otros ámbitos.	Esta sesión se solicito con ocasión de las heladas que azotaron sin piedad a todos los agricultores de Chile. Sin embargo, a pesar de que apoyé su celebración, me parece extemporánea, ya que las heladas pasaron y sólo queda, como en la guerra, contar los muertos y tratar de reparar a las víctimas.	Desgraciadamente, cuando hubo posibilidad de limitar el daño, se vivió el pan nuestro de cada catástrofe nacional; es decir, el retraso en la entrega de las ayudas y la actitud titubeante de muchos mandos medios que finalmente condujo al desenlace por todos conocidos, especialmente en las zonas cordilleranas donde el frío y la nieve castigaron más duramente a los agricultores, lo que causó gran mortalidad en el ganado e importantes daños en los cultivos.	Nos faltó capacidad de reacción. Tanto es así que los diputados de gobierno Espinoza y Quintana han denunciado aquí algunas malas prácticas del Indap, organismo que no debe transformarse en un botín partidario, ya que es un instrumento de fomento.	Hoy nos enfrentamos a una situación que, en mi concepto, es más grave aún, cual es la otra “onda polar” que está afectando a la agricultura chilena, que es el precio del dólar, el que ha caído “bajo cero”, es decir, bajo los 500 pesos, lo que va afectar no sólo a la pequeña agricultura, sino que está haciendo peligrar nuestro modelo exportador agrícola.	Sin embargo, nuevamente vemos una actitud titubeante, poco diligente y escasamente útil para solucionar de manera eficaz y eficiente un problema que, a todas luces, se va incrementando, porque no es necesario ser economistas para vislumbrar que la baja del dólar afectará al sector exportador, que clamaba y que sigue clamando hoy por la intervención del Gobierno, para que, mediante un golpe de timón certero, corrija el rumbo de nuestra agricultura y haga de nuestra patria el país de los productores y no el de los especuladores. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro García-Huidobro.	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, saludo la presencia del presidente de la Sociedad Nacional de Agricultura y de los agricultores que están en las tribunas, pero lamento la ausencia del ministro de Hacienda cuando se discuten los temas agrícolas, lo que ha ocurrido siempre, a pesar de que en esta oportunidad fue citado. No ocurre lo mismo cuando se le cita a sesiones para debatir problemas de la banca o de las AFP. A estas sesiones sólo asiste el ministro de Agricultura, que en este caso está representado por la ministra subrogante de la cartera.	Por eso, señor Presidente, creemos fundamental que el Gobierno haga su parte, para que el tipo de cambio no caiga más bajo, sino que se estabilice y ojalá suba, para que el negocio de las exportaciones sea rentable. Por su parte, el Banco Central tiene que actuar de la misma forma que lo hizo cuando el dólar estaba llegando a 750 pesos. La intervención del Banco Central consistió en la venta de dólares, pero hoy se le olvidó y no hace lo que corresponde.	Esta situación no sólo afecta a la agricultura, sino que también a todo el sector exportador del país. Es cosa de ver las declaraciones de la Asexma, organismo que señala que la situación es de tal gravedad que van a tener que empezar a cerrar empresas. La situación de la fruticultura, que es la que más ocupa mano de obra, es la más complicada. Curiosamente, por razones externas al país, lo que no da mano de obra rentable es la agricultura. En consecuencia, ¿quiénes van a ser los más perjudicados? La gente más necesitada, por lo que requerimos una urgente intervención del Gobierno y del Banco Central.	Los agricultores no son especuladores, pues no tienen información privilegiada para invertir en la bolsa: es gente de trabajo. El agricultor tiene una vida sacrificada, destinada a producir y a tener esperanzas.	¿Qué ocurrió con las heladas? Algunos agricultores vieron malogrado el trabajo de todo el año, mientras que otros perdieron sus árboles, por lo que perdieron el trabajo de muchos años. Por eso hemos solicitado al supremo gobierno una serie de medidas por intermedio de un proyecto de acuerdo.	Sin embargo, la gran “helada” que hoy existe en el país es el tipo de cambio. Debemos revertirla, porque, de lo contrario, se va a helar todo el país, fundamentalmente la actividad relacionada con la mano de obra agrícola y exportadora.	Señor Presidente, pido que el Gobierno entienda. Las declaraciones del ministro de Hacienda son lamentables, ya que señaló que éste es un tema puntual y poco preocupante. No se ha dado cuenta de lo que va a ocurrir, que puede ser muy semejante a lo que sucedió cuando el dólar estaba a 39 pesos. En esa oportunidad vino una debacle no sólo del sector productivo, sino que también de la banca, lo que llevó a que las personas que producen en este país no pudieran pagar sus deudas. Obviamente que a los más poderosos les costó menos.	Esto va a ocurrir si no se toman con urgencia las medidas necesarias para proteger a la agricultura y a la pequeña y mediana empresa exportadora. Las grandes empresas se van a quedar con las medianas y pequeñas empresas, concentración que se puede ver en una serie de actividades económicas del país.	Por lo tanto, pedimos que el Gobierno y el Banco Central tomen las medidas necesarias para que no se repita la crisis del dólar a 39 pesos, lo que se va a producir si no se adoptan las providencias correspondientes.	También es fundamental que las AFP puedan invertir más recursos fuera del país. Hoy día sólo pueden invertir algo más del 40 por ciento. Lo importante es que se pueda invertir desde ya el 80 por ciento de los recursos de esos organismos en el exterior, tal como se ha sugerido que se haga en el futuro.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="CECILIA LEIVA, MINISTRA DE AGRICULTURA SUBROGANTE">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra la ministra de Agricultura subrogante, señora Cecilia Leiva.	La señora LEIVA (ministra de Agricultura subrogante).- Señor Presidente, muchas gracias por la oportunidad que me han brindado de estar en esta Sala y poder participar en el debate sobre los efectos que produjeron las heladas en la agricultura.	El sector agrícola es complejo, tal como lo han planteado muchos señores diputados. Es una actividad que sufre vaivenes y que en este momento ha sido afectada por las heladas. No obstante, es un sector que está muy fuerte en sus distintos niveles de productores. Encontramos a los empresarios grandes, a los medianos y a los pequeños en una situación de fortaleza totalmente distinta a la de otros años. Por eso, creo que el impacto por el tipo de cambio y por los costos de las tarifas será bien sorteado, dado que los niveles de productividad y de innovación tecnológica son totalmente distintos a los de otros años.	Siempre hemos escuchado que el sector agrícola se va a la debacle; sin embargo, vemos que se vuelve a parar. Esta discusión la hemos tenido en otros años. Ésta partió al inicio de 2007, cuando se dijo que éste iba a ser el peor año de la agricultura. No obstante, en estos momentos estamos alcanzando los niveles más altos de inversión y tenemos 10 mil millones de dólares de retorno por exportaciones. En consecuencia, el análisis que se está haciendo es un poco catastrofista.	Efectivamente, es necesario revisar el tipo de cambio. Además, existe un compromiso de parte nuestra y del Consejo Chile Potencia Agroalimentaria, que es un consejo público y privado, para que revisemos la legislación laboral, puesto que necesitamos un cuerpo legal acorde con las necesidades del sector agrícola, cuyas características son diferentes de las de otros sectores, de manera que nos pondremos a trabajar en la materia.	En la reciente reunión del Consejo Chile Potencia Agroalimentaria, la que contó con la participación de grandes, medianos y pequeños productores, el sector público fue felicitado por los avances obtenidos en materia de políticas públicas para el sector agrícola. Por lo tanto, estamos en una situación distinta a la que aquí se ha señalado. Invitaremos a los diputados a que lleven a cabo un seguimiento de los avances que hemos logrado en materia de las políticas públicas señaladas.	Las heladas registradas durante el invierno pasado produjeron una catástrofe en el sector agrícola, la que afectó principalmente a los pequeños productores.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor WALKER (Presidente).- Ruego a los señores diputados guardar silencio para escuchar a la ministra subrogante de Agricultura.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, pido la palabra para referirme a un asunto de Reglamento.	El señor WALKER.- Tiene la palabra su señoría.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, doy mis excusas a la ministra de Agricultura subrogante, señora Cecilia Leiva, por la interrupción, pero a las 17.30 horas están citadas varias Comisiones, de manera que solicito a la Mesa que recabe la unanimidad de la Sala para prorrogar su inicio en quince minutos.	El señor WALKER (Presidente).- ¿Habría acuerdo en tal sentido?	No hay acuerdo.	Continúa con la palabra la ministra de Agricultura subrogante, señora Cecilia Leiva.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="CECILIA LEIVA, MINISTRA DE AGRICULTURA SUBROGANTE">	La señora LEIVA, doña Cecilia (ministra de Agricultura subrogante).- Señor Presidente, trataré de ser lo más breve posible para que los diputados puedan asistir a las Comisiones.	Frente a las emergencias, el Indap actuó con una rapidez impresionante, porque la cantidad de comunas declaradas en situación de catástrofe y de emergencia agrícola hicieron que la institución se viera exigida al máximo.	Hubo que disponer recursos para solucionar el problema de los animales que estaban muriendo a causa de nevazones y para suplir la falta de fertilizantes y de semillas, mediante los instrumentos que se pusieron en marcha, en forma eficiente y focalizada, para ir en ayuda del sector agrícola.	El problema se produjo con los medianos y pequeños agricultores no usuarios del Indap, porque no contamos con una institucionalidad para transferirles recursos. En todo caso, durante esta semana la Presidenta de la República firmará el decreto que permitirá al Indap recibir recursos para ir en ayuda de los medianos y pequeños productores que no son usuarios del Indap que habitan en las comunas declaradas en zonas de catástrofe.	El decreto señala que se entenderá que son beneficiarias las personas naturales o jurídicas con giro agrícola, cuyas ventas anuales no superen las 50 mil unidades de fomento, que acrediten haber sido damnificados, total o parcialmente, como consecuencia de las heladas de las comunas declaradas en zonas de catástrofe.	Los recursos especiales para la catástrofe se asignarán por medio de créditos que serán otorgados a través de instituciones financieras que suscriban un contrato con el Indap. Los objetivos de los créditos serán el refinanciamiento de deuda, inversiones en activo fijo, capital de trabajo, financiamiento de asistencia técnica o cualquier otra inversión necesaria para el mejoramiento de la actividad productiva. El monto de los créditos podrá expresarse en pesos o en unidades de fomento, los que alcanzarán, como máximo, las 500 UF. El plazo máximo de los créditos será de diez años, su tasa será fijada por el Indap, la que deberá mantenerse fija durante el tiempo que dure el crédito, y las garantías serán las que exijan las instituciones financieras, de conformidad con lo que establece la ley.	Por otra parte, el Banco del Estado también ha adoptado medidas para ir en apoyo de ese sector, tanto para clientes como para no clientes. De hecho, amplió los plazos para capital de trabajo e inversión, aumentó los montos de los créditos y conservó las tasas de interés pactadas para los clientes con problemas de morosidad.	A través de esos instrumentos esperamos solucionar de manera efectiva los problemas de los medianos y pequeños productores agrícolas afectados por la catástrofe que en estos momentos no son usuarios del Indap.	Asimismo, los instrumentos de la banca microempresa generados con recursos de la Corfo nos permitirán concurrir en ayuda de ese importante sector productivo.	Por otro parte, el Ministerio de Agricultura ha sostenido que requiere contar con una unidad de catástrofe permanente, con el objeto de reaccionar en forma más rápida y efectiva frente a ese tipo de situaciones, y con instrumentos nos permitan a identificar con antelación las zonas donde se pueden provocar problemas de heladas o de sequías. Para tal efecto, hemos constituido una red agroclimática con el Inia, la Fundación para el Desarrollo Frutícola, el Infor y el Ciren.	Nuestro presupuesto para el próximo año contempla recursos para armar una unidad que nos permita identificar dónde se podrían producir nuevas catástrofes, de manera de disponer de información en forma oportuna para evitar que se produzcan situaciones de emergencia, como lo ocurrido en el caso de las papas afectadas por el tizón tardío. Si en estos momentos contáramos con zonas agroclimáticas podríamos comunicarles a los campesinos y a los agricultores en general en qué momento se pueden producir posibles heladas o lluvias excesivas, con el objeto de que utilicen los pesticidas adecuados y evitar que se produzcan problemas ocasionados por la inclemencia.	También, hemos destinado más recursos para el seguro agrícola, instrumento que debe ser utilizado por los pequeños y medianos productores, el cual contempla un subsidio importante, al que en 2007 se incorporaron la vid, los paltos y los frutos de carozo y al que más adelante también incluiremos a los berries, con el objeto de minimizar el riesgo futuro.	Aquí se ha planteado que, en general, se cuenta con poca información sobre los recursos que ha puesto el Indap, en los distintos instrumentos, para ir en ayuda de los afectados debido a situaciones de emergencia agrícola y de catástrofe. Haremos llegar a la brevedad posible a cada diputado la información sobre los recursos que se han colocado para enfrentarlas. Espero en los próximos días hacerles llegar el monto de los recursos y lo usuarios damnificados en cada uno de los distritos agrícolas o rurales. 	Muchas gracias. </INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Gracias, señora ministra. 	Cerrado el debate. </INTERVENCION_PRESIDENTE><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="474">	Se han presentado tres proyectos de acuerdo. <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor Secretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo Nº 474.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 474, de los señores Vargas, García, Palma, Aedo, Quintana, Fuentealba, García-Huidobro, Hernández, Masferrer y Sepúlveda, don Roberto, que en su parte resolutiva dice: 	“La Cámara de Diputados acuerda: 	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que implemente adicionalmente, con la mayor brevedad, las siguientes medidas para:	1. Los beneficiarios del Instituto Nacional de Desarrollo Agropecuario (Indap), que:	El Gobierno asigne los recursos financieros necesarios para que todos los agricultores damnificados accedan a los instrumentos del Indap, sin que se les exija a los morosos amortizar intereses.	En los proyectos destinados a la reparación de canales y otras obras de riego, el Indap no exija el aporte de los beneficiarios.	2. Los beneficiarios del Instituto Nacional de Desarrollo Agropecuario (Indap), que:	El Ministerio de Agricultura gestione fondos vía administración delegada, para destinarlo a este sector con tasa y plazos preferenciales.	Abra una línea de crédito Corfo especial, dedicada exclusivamente a los agricultores, para capital de trabajo e inversión. Estos créditos deben ofrecerse en condiciones preferenciales de tasa de interés y con tres años de gracia.	Entregue un subsidio a la retención de la mano de obra, similar al de contratación que ofrece el Sence.	Condone o postergue, también, el pago del impuesto territorial (contribuciones de bienes raíces) a los agricultores del Indap.	Cree un banco ganadero.	3. Ambos tipos de agricultores, que:	Acelere las gestiones para que, cuanto antes, se ponga a disposición de los productores de frutas los seguros para paltos, cítricos, berrees y pomáceas. Al mismo tiempo, active el diseño de seguros para el resto de las especies frutícolas (papayos, chirimoyos, almendros, olivos, carozos).	4. Las comunas declaradas zonas de catástrofe, que:	Disponga recursos para la contratación de mano de obra agrícola que quedó sin trabajo”.</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- En votación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="475"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor WALKER (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo Nº 475.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 475, de la señora Sepúlveda, doña Alejandra, y por los señores Mulet, Ojeda, Díaz, don Eduardo; Sule, Jaramillo, Recondo, Sabag, Uriarte y Latorre, que en su parte resolutiva dice: 	“La Cámara de Diputados acuerda: 	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que instruya a los Ministros de Hacienda, de Agricultura y, por su intermedio, al Director Nacional del Instituto de Desarrollo Agropecuario (Indap), que implementen las siguientes medidas:	1. Hagan más eficiente la utilización de los instrumentos con que hoy cuenta el Instituto de Desarrollo Agropecuario (Indap) -principalmente el “Financiamiento para la reconstrucción de proyectos productivos agrícolas ganaderos, riegos y suelos para las emergencias agrícolas” y “Subsidio de siniestraliedad”-, reduciendo los tiempos de entrega de los beneficios que existen y adecuando el otorgamiento de los mismos a los tiempos de siembra y cosecha.	2. Aumenten el ítem presupuestario permanente para emergencias agrícolas. Para estos efectos, deberán considerar los recursos que, durante 2007, fueron destinados para este tipo de situaciones tanto a través de la declaración de Zona de Catástrofe -atribución del Presidente de la República, de acuerdo con la ley N.° 16.282- como también a través del Fondo de Emergencias del Ministerio de Agricultura, contemplado en la Partida XIII, Capítulo 0.3, programa 0.1, subtítulo 24, ítem 404, emergencias (del Indap).	3. Mejoren la aplicación del seguro agrícola, hoy administrado por el Comité del Seguro Agrícola.	4. Que el Indap, conforme lo permite su ley Orgánica, disponga de recursos para los medianos agricultores que no son beneficiarios ordinarios de dicha entidad, a fin de compensar las pérdidas sufridas en la heladas y, también, de un bono de reconstrucción.	5. Que la Corporación de Fomento de la Producción (Corfo) establezca una línea especial de créditos para que los deudores de la banca privada y del BancoEstado Siniestrada puedan reprogramar sus créditos con dos años de gracia y diez años para pagar.	6. Propongan al Congreso Nacional un proyecto de ley que establezca la suspensión -en los meses restantes de 2007 y durante 2008- de los remates de bienes raíces agrícolas siniestrados por las heladas.»</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803">	El señor WALKER (Presidente).- En votación. 	El señor ALINCO.- Señor Presidente, punto de Reglamento. 	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra su señoría. 	El señor ALINCO.- Señor Presidente, quiero pedir, si la conciencia así lo dicta, que se inhabiliten todos los parlamentarios presentes en esta Sala que tengan intereses creados, es decir, que sean dueños de fundo. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Señor Alinco, los diputados conocen las normas del Reglamento y cada uno sabrá si tiene alguna inhabilidad. 	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Dittborn Cordua Julio.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="476"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo Nº 476.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 476, de los señores Farías, Von Muhlenbrock, Forni, Barros, Uriarte, Mulet, Urrutia, Recondo, Fuentealba y Alvarado, que en su parte resolutiva dice: 	“La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que instruya al Ministro de Agricultura adoptar las siguientes medidas:	1. Suprima el impuesto de primera categoría a todas las empresas pymes de corte agrícola.	2. Implemente un agresivo plan de becas al extranjero para el agro.	3. Proteja la condición fitosanitaria de Chile.	La inyección de recursos tiene tres objetivos fundamentales:	3.1. Respeto a los funcionarios de fronteras del Servicio Agrícola y Ganadero (SAG) y sus condiciones de trabajo. Se propone que la Cámara de Diputados nombre de inmediato un grupo multisectorial, que recorra las aduanas ubicadas en los pasos fronterizos y proponga soluciones.	3.2. Dotar de tecnología para la detección de material orgánico en todos los pasos fronterizos.	3.3. Asignación de más recursos para el control rápido y eficiente de la presencia de una plaga ante su eventual detección.	4. Financie programa de capacitación, especialmente de los mandos medios agrícolas. El objetivo es establecer inmediatamente convenios con instituciones nacionales tipo Duoc o Inacap, para que, a partir de esta temporada, los mandos medios reciban al menos las siguientes formaciones:	4.1. “Capataces, jefes de cuadrilla, encargados”: curso concreto de manejo de personal. 	4.2. Tractoreros y maquinistas: curso especializado de uso y rentabilidad maquinaria. 	4.3. Bodegueros, tractoreros y maquinistas: manejo de pesticidas, preparación de dosis y aplicaciones.	4.4. Bodegueros: manejo de inventarios.	5. Implemente un programa de becas y visitas al extranjero.	Que cada capataz, jefe de Parking o Control de Calidad destacado tenga la posibilidad de visitar los mercados de destino para evaluar en terreno el arribo de la fruta, sus defectos luego del viaje, los manejos correctos y los inadecuados, etcétera.	6. Otorgue una beca asegurada a la Educación Universitaria de tipo agrícola.	Se propone que todo hijo o hija de trabajador agrícola, que sea aceptado en una universidad tradicional o privada para estudiar carreras relacionadas con el agro, tenga asegurada una beca que le permita estudiar sin contratiempos”.</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- En votación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 3 abstenciones.	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alinco Bustos René; Hales Dib Patricio; Venegas Cárdenas Mario.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO>	-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: www.camara.cl/pacuerdo/<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor WALKER (Presidente).- Por haber cumplido su objeto, se levanta la sesión. </INTERVENCION_PRESIDENTE></OBJETO_SESION>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 17.50 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Moción de los diputados señores Escobar, Burgos, De Urresti, Díaz, don Eduardo; Ortiz, Sabag, Silber, Sule y Valenzuela.	Autoriza erigir un monumento en homenaje a Violeta Parra Sandoval. (boletín N° 5385-24)ANTECEDENTES GENERALES.	Este año se conmemoran noventa años del nacimiento de Violeta del Carmen Parra Sandoval, quien constituye hasta el día de hoy un referente de la música folclórica chilena a nivel mundial en vida y después de su trágica muerte Violeta Parra además era una artista multifacética integral cuya carrera se desarrolló con numerosos matices: artista de radio, compositora y recopiladora folclórica, artista plástica y poetisa cuyo legado ha sido apreciado con el correr de los años.	Violeta Parra Sandoval nació el 4 de Octubre de 1917, en la ciudad de San Carlos, en el seno de una familia tradicional de la zona. Su padre Nicanor Parra, era profesor de música y, a juicio de Violeta, el mejor folclorista de la zona. Su madre Clarisa Sandoval era costurera y cantora de folclore. Sin duda, en el humilde hogar de los Parra la música y la veta artística se plasmó en forma indeleble en todos los hermanos Parra Sandoval.	Precozmente, a la edad de nueve años Violeta Parra se inició en la guitarra y el canto. Tres años más tarde, compuso sus primeras canciones, las que en, una primera época abarcaron los ritmos del bolero, corridos y tonadas. A los 17 años canta en restoranes, quintas de recreo, circos y salas de barrio con su hermana Hilda con la que formó el dúo “Las hermanas Parra”.	Con el correr del tiempo, Violeta Parra se traslada a Santiago donde estudia en la Escuela Normal de Santiago. Al mismo tiempo, continúa con sus presentaciones artísticas en diversos lugares de la capital.	En 1938 se casa con Luis Cereceda. De este matrimonio nacen Isabel y Ángel, con los cuales más tarde realizará gran parte de su trabajo musical. En 1948 se separa y posteriormente se casa con Luis Arce. De esta unión nacen sus hijos Luisa Carmen y Rosita Clara (quien posteriormente falleció mientras Violeta Parra se encontraba en el extranjero).	El año 1952, su hermano Nicanor la motiva a iniciar una investigación sobre música folclórica que traería un giro definitivo a la vida artística de Violeta, cambiando su repertorio acercándola a sus raíces. Ella empieza a recorrer zonas rurales grabando y recopilando música folclórica.VIOLETA PARRA Y EL FOLCLORE.	El trabajo de investigación de Violeta Parra le permite conocer la poesía y el canto popular de los más diversos rincones de nuestro país. Como resultado, ella elabora una “síntesis cultural chilena” y permite que emerja una tradición de gran riqueza que había permanecido oculta hasta ese momento. En este punto empieza una de las grandes luchas de Violeta Parra que consiste en ir en contra de las visiones estereotipadas de América Latina, transformándose en recuperadora y creadora de la “auténtica cultura popular”. Como fruto de este trabajo hay que destacar que llegó a reunir alrededor de tres mil canciones, las cuales presentó en el libro “Cantos folclóricos chilenos” y, más tarde, en el disco “Cantos campesinos” (editado originalmente en París).	Paralelamente, la veta de compositora empezó a surgir con una inusitada fuerza y talento. En 1953 grabó para el sello Odeón “Qué pena siente el alma” y “Casamiento de negros”, dos de sus canciones más conocidas. Había recibido de regalo para entonces su primer guitarrón. En 1954 mantuvo el programa “Canta Violeta Parra” en radio Chilena y ganó el premio Caupolicán a la folclorista del año, por lo que fue invitada a presentarse en un festival juvenil en Varsovia (Polonia). Recorre también la Unión Soviética y, al enterarse de la muerte de su hija Rosita Clara se queda dos años en Francia. En este país graba sus primeros LP con cantos folclóricos y composiciones de su propia autoría, estrechando lazos con artistas e intelectuales europeos. Regresa a Chile a finales de 1956. Ese mismo año aparecieron sus primeros LPs, El folklore de Chile (volúmenes 1 y 2), en los cuales la voz de Violeta se acompañaba apenas de una guitarra de madera. Esas grabaciones fueron realizadas al alero del sello Emi-Odeón gracias a las gestiones de Rubén Nousellies.	Cabe destacar la gran influencia que Violeta Parra y su familia tuvo en el desarrollo de la música chilena, en particular, el surgimiento del movimiento “Nueva Canción Chilena”. Sus composiciones y recopilaciones, además, fueron un punto de referencia para el posterior desarrollo de la música nacional, transformándose en la principal figura de la historia de nuestro folclor.VIOLETA PARRA Y EL ARTE PLÁSTICO.	De vuelta en Chile, Violeta Parra desarrolla exitosamente una nueva faceta, la de artista plástica. Pintó óleos, hizo piezas de cerámica y papier maché. En el año 1958, Violeta Parra, enfermó de hepatitis. Gracias a esta inactividad, comenzó con el bordado de las arpilleras. Hay que consignar que este fue un arte que desarrolló de modo completamente autodidacta. Las temáticas de sus tapices resume su pensamiento: “Me esfuerzo por mostrar en mis tapices la canción chilena, las leyendas, la vida de la gente. Y las ideas que tengo, me parece indispensable decirlas, hacerlas”.	Violeta Parra mostró sus trabajos en Chile en 1959 y 1960, en la primera y segunda versión de la Feria Chilena de Artes Plásticas, montada en el Parque Forestal.	Paralelamente, trabajó un tiempo en un museo de arte popular y folclórico que ella misma fomentó a crear en la Universidad de Concepción y luego viajó por casi todo Chile, ofreciendo cursos de folclore y recitales.EL TALENTO DE VIOLETA PARRA SANDOVAL. NADIE ES PROFETAEN SU TIERRA. SU ESTADÍA EN EL EXTRANJERO.	En este acápite cabe señalar que, como suele ocurrir con los grandes, el talento de Violeta Parra generaba más interés por parte de países extranjeros que aquí en Chile.	Esta realidad motivó que en el año 1961 Violeta iniciara una gira con sus hijos invitada al Festival de la Juventudes en Finlandia. En esa época, viajan por la Unión Soviética, Alemania, Italia y Francia permaneciendo en Paris por tres años. Allí, con el objeto de difundir el folclore chileno, actúan en el barrio latino, en programas para radio y televisión y ofrecen recitales en la Unesco, Teatro de las Naciones Unidas. Realizan una serie de conciertos en Ginebra y exposiciones de su obra plástica. En 1964, expone las arpilleras, óleos, en el Pavillon de Marsan, del Museo del Louvre, logrando así la hazaña de ser la primera artista latinoamericana que exhibe individualmente.	En esa etapa la pluma compositora de Violeta Parra, un cariz de crítica, iba mostrando para entonces una pluma de destemplada crítica social allí surgieron algunos de sus títulos más “combativos” como “¿Qué dirá el Santo Padre?”, “Arauco tiene una pena”, “Miren cómo sonríen”, composiciones que resultaron fundamentales para el movimiento de Nueva Canción Chilena.	En la ciudad luz ella escribió el libro “Poesía popular de Los Andes”. Admirada de su talento, la televisión suiza, en 1965, filmó entonces un documental llamado “Violeta Parra, bordadora chilena”.EL REGRESO A CHILE. LA ETAPA FINAL.	A finales de 1965, Violeta Parra regresa a Chile, a su tierra. Debemos hacer presente que ese retorno significó dejar atrás la etapa de reconocimiento y admiración que ella y su obra despertaba en Europa y enfrentar la realidad de una sociedad chilena que no comprendía del todo su propuesta.	Ya instalada en Santiago, se presentó en “La Peña de los Parra”, local que sus hijos tenían en la calle Carmen. Posteriormente, inició un gran proyecto en el que instaló una carpa en La Reina con capacidad para mil personas e invitó al proyecto a cantautores de la talla de Víctor Jara. Lamentablemente, la respuesta del público no fue la esperada.	El anhelo de la artista queda plasmado en una entrevista de 1966 con René Largo Farías, en la que expresa: “Creo que todo artista debe aspirar a fundir su trabajo en el contacto directo con el público. Estoy muy contenta de haber llegado a un punto de mi trabajo en que ya no quiero ni siquiera hacer tapicería, ni pintura, ni poesía. Me conformo con mantener la carpa y trabajar, esta vez con elementos vivos, con el público cerquita de mí, al cual yo puedo sentir, tocar, hablar e incorporar a mi alma”.	Esta etapa coincide con una fuerte desilusión sentimental, debido a su ruptura con el musicólogo y antropólogo suizo Gilbert Favré. Desde el crisol de la pena surgen las que serían sus composiciones más conocidas y emblemáticas. Su obra, “Las últimas composiciones” fue una suerte de epitafio adelantado, un disco de canciones tan intensas y contradictorias como su vida, y que iba desde la más desolada amargura de “Maldigo del alto cielo” hasta el himno humanista en que se ha terminado convirtiendo “Gracias a la vida'“. Como un “grandes éxitos” involuntario, ese disco también incluía “El albertío”, “Run Run se fue pa’l norte” y “Volver a los 17”, canciones famosas hasta hoy.	La vida de Violeta del Carmen Parra Sandoval se extingue trágicamente el 5 de febrero de 1967. Se suicida en su Carpa de la Reina a la edad de cincuenta años. Tres años más tarde es editado su libro “Décimas”, por impulso de su hermano Nicanor.EL LEGADO DE VIOLETA PARRA.	Violeta Parra contribuyó con su obra a rescatar y difundir en Chile y al resto del mundo, un tesoro del patrimonio cultural de Chile como es su folclore.	Violeta Parra dio a conocer la riqueza cultural y artística de nuestra identidad nacional, prestigiando a nuestro país.	Violeta Parra desarrolló una fructífera obra musical que permitió el desarrollo posterior de la música chilena. Cabe consignar que su tema “Gracias a la vida”, fue elegida como una de las diez mejores canciones de todos los tiempos.	La influencia musical de Violeta Parra fue recogida no sólo por folcloristas sino que por grupos musicales como los Blops, Los Jaivas y Congreso que desarrollaron con su trabajo el rock chileno. En razón de ello podemos aseverar sin temor a exagerar que Violeta Parra es una suerte de madrina del “rock chileno”.	Estos son sólo algunos motivos que permiten considerar a Violeta Parra dentro de la categoría de “grandes servidores” de Chile, correspondiéndole por tanto se regulen respecto de su persona el otorgamiento de honores públicos, según dispone el artículo 63 N° 5 de la Constitución Política.	Por tanto,	En virtud de las consideraciones expuestas, de lo previsto en el artículo 65 de la Constitución Política de la República de Chile, lo expuesto en el artículo 12 de le ley N° 18.918, en concordancia con el Reglamento Interno de la H. Cámara de Diputados venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo 1: Autorízase erigir un monumento en la Plaza de Armas, comuna de Santiago, Región Metropolitana, en homenaje a doña Violeta del Carmen Parra Sandoval.	Artículo 2: Estas obras se financiarán a través de la erogación popular, obtenida mediante la realización de colectas públicas, en las fechas que determine la Comisión Especial a que se refiere el artículo 4° en coordinación con el Ministerio del Interior, hasta obtener los montos necesarios. También podrá financiarse con donaciones y aportes privados.	Artículo 3: Créase en la Región Metropolitana, un fondo con el objeto de recibir las erogaciones a que se refiere el artículo anterior, como también donaciones y otros aportes privados.	Artículo 4: Créase, en la Región Metropolitana, una comisión especial, integrada por 10 miembros ad honorem, encargada de ejecutar los objetivos de esta ley, la que estará constituida por:	-Un senador nombrado por el Senado de la República. 	-Un diputado nombrado por la Cámara de Diputados.	-Un representante del Sindicato de Folkloristas y Guitarristas de Chile.	-Un representante del Departamento de Cultura del Colegio de Profesores de Chile.	-Un representante de la Fundación Violeta Parra	-Un representante Departamento de Cultura I. Municipalidad de Santiago. 	-Un representante de la S.C.D.	-Un representante del Consejo Chileno de la Cultura y Artes Populares. Un representante del Consejo Chileno de la Música,	-Un representante del Consejo de Monumentos Nacionales.	La comisión elegirá un presidente de entre sus miembros; funcionará en las dependencias que para estos efectos disponga la I. Municipalidad de Santiago, y el quórum para sesionar y adoptar acuerdos será el de la mayoría de sus miembros.	Artículo 5: La comisión tendrá las siguientes funciones: a)	Preparar las bases. Llamar y resolver el concurso público de proyectos para la realización de la obra; b)	Establecer la ubicación del monumento en coordinación con la municipalidad de Santiago y el Consejo de Monumentos Nacionales; disponer y supervigilar su construcción, previo cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 18 de la ley N° 17.288, sobre Monumentos Nacionales; c)	Determinar la forma en que se efectuarán las colectas públicas, como también realizar las gestiones legales necesarias al efecto;d)	Abrir y administrar una cuenta especial correspondiente a los fondos recaudados de acuerdo al artículo 2° y 3°, ye)	Administrar el fondo a que se refiere el artículo 3°.	Artículo 6: Si una vez terminado el monumento quedaran excedentes de las erogaciones recibidas; éstos serán destinados a los fines culturales que la comisión determine.2.	Moción de la diputada señora Pacheco, doña Clemira.	Establece un mecanismo de control al descarte o eliminación de especies en faenas de pesca. (boletín N° 5387-21)	“Considerando:	La mayoría de los principales recursos hidrobiológicos se encuentran regulados por cuotas de capturas anuales, los que a su vez se asignan a zonas y flotas, así como también por otras normas de carácter administrativo, tales como el Límite Máximo de Captura en el sector de la Pesca Industrial. Esto, unido al hecho que las exportaciones de estas pesquerías se enfocan en satisfacer el consumo humano en otras latitudes, ha significado que durante el proceso de pesca se establezcan los más altos estándares de calidad en aquellos productos congelados y frescos enfriados por parte de las empresas exportadoras.	No obstante estos avances en materia regulatoria, ellas inciden directamente en el llamado descarte, el cual en la misma ley de Pesca y Acuicultura en su artículo 14 bis se le define como “la acción de desechar al mar especies hidrobiológicas capturadas”. Esta captura descartada devuelta al mar a granel y por diversas escotillas del buque, resulta muy difícil cuantificarla, ocurriendo lo mismo con el llamado subreporte, ya que la información de captura es manejada por la oficialidad del buque.	Ahora bien, para entender las causas de este descarte es que debemos buscar su génesis en aspectos de carácter económico y normativo. Desde un punto de vista económico se centran en el hecho que las especies están bajo cuotas de captura y con un régimen de asignación de cuotas de capturas por armador. Esto incide en términos de la entrega de información solo comunicando las especies autorizadas y subreportadas siendo las demás descartadas. También inciden en esta práctica ciertas estrategias del armador en cuanto a optimizar el valor de exportación, distribuyendo las capturadas asignadas de una y otra especie entre sus diferentes buques, por áreas y temporadas.	Otro elemento es que, al ser exportadas para su consumo, los productos con mayor calibre dan un mayor valor agregado y por tanto un mejor precio, prefiriéndose a aquellas por sobre las más jóvenes que son finalmente arrojadas de vuelta al mar.	Desde un punto de vista normativo, el establecimiento de cuotas de captura objetivo para un recurso, junto a la existencia de tallas mínimas legales y una ausencia de fiscalización de la captura a bordo de las naves pesqueras, no hacen más que incentivar esta negativa práctica en un gran número de armadores.	Es debido a estos aspectos que crean una suerte de círculo vicioso en materia de descarte y subreporte, es que estimamos debe existir una fiscalización apoyada en las herramientas que nos da la tecnología y el desarrollo de las técnicas de la información, como por ejemplo, la de incorporar video cámaras dentro de las embarcaciones, las cuales almacenan imágenes e información, para el control de las operaciones de pesca. Si bien no existe una normativa en el derecho comparado que nos permita adentrarnos mayormente en este punto, es que queremos a continuación enunciar algunas experiencias que nos pueden ayudar respecto a su manejo y uso.	En Canadá existe la demanda de usar estas video cámaras, y ello como consecuencia de un proyecto que lleva ya 6 años en desarrollo y que ha permitido aplicarse sobre aquellas embarcaciones que no tienen observadores a bordo.	En el año 1994, el personal de la Comisión Interamericana del Atún Tropical (Ciat) emprendió pruebas de un sistema de videocámaras dentro de buques atuneros con el objeto de observar actividades relacionadas con la pesca sobre delfines, las cuales no prosperaron. No obstante, cuatro años más tarde, el prototipo fue reemplazado y diseñado de modo tal que pudiese funcionar en forma completamente independiente, poseyendo fuente de energía propia, resistente a la intemperie, sin requerir además intervención alguna por parte de la tripulación en el mar. El objetivo de este proyecto era observar capturas incidentales en buques sin observador y el resultado fue favorable.	Estudios de la International Pacific Halibut Comission (Iphc), señalan que la presencia de video cámaras han potenciado la labor de los observadores a bordo, ya que permiten entregar información visual y tiempo de las operaciones como tiempos de calado y virado del arte, tamaño de la captura, lo que beneficia a los observadores porque pueden ser mas eficientes en el muestreo de parámetros biológicos.	Otro efecto relevante de las cámaras es la sensación de estar vigilado, situación que desalienta la realización de acciones como el descarte y es un elemento para validar los procedimientos y maniobras de seguridad en el mar. Además, como dicha fiscalización podría realizarse en tierra, no existe el error de la no observación en tiempo real.	Debido al avance en materia de hardware, actualmente los discos duros pueden almacenar cantidades importantes de información sin que su costo sea ostensiblemente oneroso. Esto, unido al hecho que las imágenes recopiladas durante el proceso de extracción del recurso puedan acumularse por períodos extensos, hace más que aconsejable optar por esta salida como fuente de examen para evitar el descarte.	Es por todas estas razones que creemos importante establecer un mecanismo como el señalado para realizar un control efectivo sobre la práctica del descarte en nuestras costas, y así salvaguardar efectivamente numerosas especies que hoy se ven dañadas en forma innecesaria por la acción del hombre.	Es sobre la base de estos fundamentos y antecedentes que venimos en proponer el siguiente:Proyecto de ley.	Art. Único. Agréguese el siguiente artículo a la ley N° 18.892, general de Pesca y Acuicultura:	Art. 64 E. “Asimismo, los armadores de naves pesqueras industriales matriculadas en Chile, que desarrollen actividades pesqueras extractivas en aguas de jurisdicción nacional e internacional, deberán instalar a bordo y mantener en funcionamiento un sistema de video cámaras, las cuales deberán estar conectadas a un disco duro de almacenamiento y transmisión de datos, el cual poseerá un dispositivo de seguridad para resguardar su inviolabilidad por parte de cualquier persona o agente que no fuese la autoridad competente asignada para su control, dentro de la nave, visibles al momento de la extracción de los recursos hidrobiológicos, a fin de monitorear las capturas en operaciones de pesca, determinando si existe el descarte de otras especies según el concepto del artículo 14 bis de la presente ley.La fiscalización correspondiente a lo señalado en el inciso anterior poseerá un carácter aleatorio por parte de la autoridad pesquera.En caso de existir descarte, las imágenes recepcionadas por la video-cámara poseerán el valor de plena prueba para los efectos sancionatorios contenidos en este cuerpo legal.Para los efectos de la determinación de las naves a que se refiere el inciso primero de este artículo y las especificaciones técnicas de las video-cámaras a bordo se aplicarán las normas que establezca el reglamento.”	Artículo Transitorio: “La presente ley entrará en vigencia ciento ochenta días después de su publicación en el Diario Oficial”3.	Moción de las diputadas señoras Nogueira, doña Claudia, y Cristi, doña María Angélica, y de los diputados señores Álvarez, Arenas, Dittborn, Estay, Lobos, Hernández, Norambuena y Ward.	Tipifica el comercio de personas. (boletín N° 5388-07)	“La opinión pública se ha visto estremecida con la noticia de una pareja de adolescentes que ofrecían por internet vender a su guagua que nacería a fin de año. Esto ha dejado en evidencia un vacío que existe en la legislación respecto de la comercialización de niños (nacidos y no nacidos) pero, además, de toda clase de personas.	La única norma que podría aplicarse a estos casos es la establecida en el artículo 42 de la ley de Adopción de Menores, pero ella sólo se restringe a la solicitud o aceptación de una contraprestación para facilitar la entrega de un menor en adopción. Es decir, debe haber una adopción de por medio para que se pueda aplicar la norma.	Chile además ha suscrito una serie de convenios internacionales donde se compromete a adecuar su legislación para sancionar el comercio de niños y personas en general, pero ello no se ha realizado.	Creemos que es fundamental sancionar no sólo el comercio de personas ya nacidas, sino también que el de quienes están por nacer, ya que muchas veces es antes del nacimiento donde se realizan todos los acuerdos sobre la comercialización y, una vez nacida la guagua, sólo se procede a la entrega.	Finalmente, merece una pena superior quien le ofrece o entrega una contraprestación a cambio de una persona a un menor. Debido a la especial condición de un menor de edad que va a ser padre o madre, en que se encuentran muy vulnerables, es más fácil para un adulto poder inducirlo y convencerlo a que venda a su hijo que nacerá, por lo que la sanción debe ser mayor.	Por las razones anteriores, vengo en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo único. Para agregar el siguiente “Párrafo 11. Del comercio de personas” al título VII del Código Penal	“Párrafo 11. Del comercio de personas”	“Artículo 389 bis. El que ofreciere, aceptare, solicitare o entregare cualquier clase de contraprestación a cambio de una persona nacida o que esté por nacer, será sancionado con presidio menor en su grado máximo a presidio mayor en su grado medio.	Cuando el ofrecimiento o entrega de la contraprestación se haga a un menor de dieciocho años, se aumentará la pena en un grado.”</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>