<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="4" FECHA_INICIO="03/06/1993 14:30:00" FECHA_TERMINO="03/06/1993 16:36:00" TIPO="Especial">
    
    
    
    
    
    
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 326ª, ORDINARIASesión 4ª en jueves 3 de junio de 1993.(Especial, de 14.30 a 16.36 horas)Presidencia del señor Viera-Gallo Quesney, don José Antonio.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>INDICEI. ASISTENCIA II APERTURA DE LA SESIONIII. ACTASIV. CUENTAV. DOCUMENTOS DE LA CUENTAVI. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA INDICE GENERALI AsistenciaII. Apertura de la sesiónIII. ActasIV. Cuenta1. Integración de Comisión Mixta2. Informe sobre constitucionalidad de proyectos3. Prórroga a Comisión de Derechos Humanos de plazo para informar4. Permiso constitucional5. Informe de la Comisión Revisora de Cuentas sobre balance presupuestario de 1992 de la Cámara (Continuación). Aplicación de artículo 160 del ReglamentoV. Documentos de la CuentaMensajes de S.E. el Vicepresidente de la República, por los cuales envía para su tramitación los siguientes proyectos de acuerdo:1. Enmienda de los artículos X y XVI del Acuerdo de sede suscrito entre el Gobierno de la República de Chile y la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales (boletín N° 1008-10) 2832. Acuerdo para la creación del Instituto Interamericano para la investigación del cambio global, suscrito en Montevideo, Uruguay, el 13 de mayo de 1992 (boletín N° 1009-10) 284Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante los que hace presentes las urgencias, con calificación de "suma", para el despacho de los siguientes proyectos:3. Modifica la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios (boletín N° 948-07) 2934. Modifica el decreto ley N° 3.063, de 1979, sobre rentas municipales, y la ley N° 17.235, sobre impuesto territorial (boletín N° 396-06) 294Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República, por los que hace presentes las urgencias, con calificación de "simple", para el despacho de los siguientes proyectos:5. Modifica la planta de personal de Gendarmería de Chile; traspasa al Patronato Nacional de Reos la administración de establecimientos educacionales que funcionan en recintos penales, y otorga facultad al Director Nacional de Gendarmería de Chile para reincorporar personal al servicio (boletín N° 976-07) 2946. Reforma constitucional que modifica la duración del mandato delPresidente de la República (boletín N° 949-07) 2947. Proyecto de ley sobre concesiones de energía geotérmica (boletínN° 571-08).... 295 Pág.8. Sustituye las plantas de personal de las Subsecretarías dependientes del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones y de la Junta de Aeronáutica Civil (boletín N° 908-15) 2959. Modifica la ley N° 18.290, Ley de Tránsito, en lo relativo a la obtención de las licencias de conducir (boletín N° 851-09) 29510. Establece las plantas de personal de los servicios administrativos de los gobiernos regionales y modifica el DFL N° 6018.834, de 1990, del Ministerio del Interior (boletín N° 1000-06)’29611. Plantas de personal de las municipalidades (boletín N° 821-06) 29612. Establece normas relativas a la importación de vehículos, partes y piezas, usados (boletín N° 533-03) 29713. Otorga al personal de los servicios de urgencia de salud que indica, los beneficios que señala (boletín N° 956-11) 29714. Sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas y sustituye la ley N° 18.403 (boletín N° 653-07) 29715. Otorga facilidades a extranjeros residentes (boletín N° 273-06) 29816. Oficio del Senado, mediante el cual comunica haber dado su aprobación, con modificaciones, al proyecto de ley que readecua funcionalmente las plantas de personal del Servicio de Impuestos Internos (boletín N° 934-05) 298Oficios del Senado, por los que comunica haber dado su aprobación, en los mismos términos que lo hiciera esta Corporación, a los siguientes proyectos:17. Convenio de supresión de visas suscrito con el Gobierno de CostaRica, el 6 de marzo de 1992 (boletín N° 889-10) 29918. Modifica el Convenio general de cooperación económica, comercial, científica, técnica, social, turística y cultural, suscrito con Costa Rica el 6 de marzo de 1992 (boletín N° 904-10) 29919. Proyecto de acuerdo relativo al Convenio de cooperación en materia de desarrollo urbano y vivienda, suscrito con Costa Rica, el 6 de marzo de 1992 (boletín N° 905-10) 30020. Segundo informe de la Comisión de Gobierno Interior, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto de ley que otorga facilidades a los extranjeros residentes (boletín N° 273-06) 300VI. Otros documentos de la Cuenta.1. Comunicaciones:Del Diputado señor Gajardo, por la cual solicita permiso constitucional para ausentarse del país por más de 30 días, a contar del 5 de junio de 1993.De los Diputados señores Ramón Pérez y Prokurica, mediante las cuales adhieren el proyecto de ley, originado en moción, que regula los cargos fijos o adicionales de los servicios telefónicos, eléctricos y de agua potable (boletín N° 992-03).Del Diputado señor Ortiz, por las cuales adhiere a los siguientes proyectos de ley originados en moción:Dispone erigir dos monumentos en memoria del educador don Claudio Matte Pérez (boletín N° 994-04).Limita la venta masiva de fuegos artificiales (boletín N° 984-06)Modifica la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias (boletín N° 901-07)Modifica la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional (boletín N° 968-07).Agrega un artículo 137 bis al Código de Procedimiento Penal en relación con investigaciones judiciales en caso de entierros ilegales (boletín N° 997-07).Facilita inversión de fondos en loteos irregulares formados por pobladores (boletín N° 996-14).Establece mecanismo de recaudación de propina para los garzones (boletín N° 975-13).De los Diputados señores Villouta y Letelier, mediante las cuales adhieren al proyecto de ley, originado en moción, sobre el trabajo de los menores de 18 años y contrato especial de menores estudiantes (boletín N° 1006-13).2. Oficios:De la Comisión de Educación, Cultura, Ciencias y Tecnología, Deportes y Recreación, por el cual solicita un pronunciamiento de la Sala en relación a proyectos de ley, originados en moción, en los que la Comisión tiene dudas acerca de su constitucionalidad o que tratan materias que no son propias de ley. Acompaña los referidos proyectos.De la Contraloría General de la República, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Chadwick, relativo a sumarios instruidos por este organismo en la Dirección General de Aguas.Del Ministerio del Interior, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Horvath, sobre carro bomba en localidad La Junta, Undécima Región.Del Ministerio de Relaciones Exteriores, mediante el cual responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Horvath, en cuanto a obligatoriedad de sacrificar los animales que se internan clandestinamente al país.Del Ministerio de Educación, por el que responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Kuschel, relativo a aportes extraordinarios entregados a las municipalidades de la provincia de Llanquihue.Del Ministerio de Defensa Nacional, mediante los cuales responde los que se dirigieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:,Del señor Horvath, actividades antropogénicas que producen contaminación en la bahía de Puerto Chacabuco.Del señor Campos, destinación de dos motocicletas para la 2 Comisaría de Constitución. Del Ministerio de Obras Públicas, por el que responde el que se le remitiera en nombre de la Diputada señora Cristi, sobre construcción de nuevo puente sobre el canal San Carlos, que uniría la calle Tobalaba con Avda. Grecia.Del Ministerio de Salud, mediante los cuales responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:Del señor Sergio Jara, obras de modernización del hospital de Los Andes, Quinta Región.Del señor Correa, mayores recursos para Municipalidad de Molina.Del señor Ramón Pérez, fumigación en la población Mauque, de Iquique.Del Ministerio de Minería, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Ulloa, relativo a antecedentes del siniestro ocurrido en el puerto de San Vicente.Del Ministerio de Planificación y Cooperación, mediante el cual responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Juan Alberto Pérez y del Comité de la Unión Demócrata Independiente, referente a recursos fiscales entregados a la Fech a través del Fosis.De la Corporación de Fomento de la Producción, por el que responde el que se le enviara en nombre de los Diputados señores Latorre y Hugo Rodríguez, sobre problemas ocasionados por el aluvión en estanques de la comuna de La Reina.Del alcalde de Villa Alemana, mediante el cual responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Longton, relativo a cargos y remuneraciones del personal a honorarios de esa Corporación.Del alcalde de Lo Barnechea, por el que responde el que se le remitiera en nombre de la Diputada señora Caraball, referente a propiedad ubicada en calle Rubén Bárrales N° 1547.Del alcalde de la Municipalidad de Victoria, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Galilea, sobre asignaciones de responsabilidad directiva y de responsabilidad técnico-pedagógica, ley N° 19.070.Del alcalde de Macul, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Orpis, en cuanto a semaforización en calle Froilán Roa con Benito Rebolledo y señalización de cruce Las Torres con La Chacarilla.Del Comandante en Jefe de la Armada, mediante el cual agradece el homenaje que rindiera la Corporación a esa Institución.Del General Director de Carabineros, por el que agradece el homenaje que rindiera la Corporación a esa Institución.De la Empresa de los Ferrocarriles del Estado, mediante el cual responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Claudio Rodríguez, relacionado con un plan de enajenación de casas ubicadas en San Felipe, Quinta Región. </INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (62)--Aguiló Meló, Sergio --Alamos Vázquez, Hugo --Álvarez-Salamanca Buchi, Pedro --Arancibia Calderón, Armando --Araya De la Cruz, Nicanor --Bartolucci Johnston, Francisco --Bayo Veloso, Francisco --Bombal Otaegui, Carlos --Campos Quiroga, Jaime --Cantero Ojeda, Carlos --Cardemil Alfaro, Gustavo --Coloma Correa, Juan Antonio --Cristi Marfil, María Angélica --Devaud Ojeda, Mario --Elizalde Hevia, Ramón --Escalona Medina, Camilo --Estévez Valencia, Jaime --Fantuzzi Hernández, Angel --Faulbaum Mayorga, Dionisio --Gajardo Chacón, Rubén --Guzmán Alvarez, Pedro --Hamuy Berr, Mario --Horvath Kiss, Antonio --Huepe García, Claudio --Jara Wolff, Octavio --Kuschel Silva, Carlos Ignacio --Latorre Carmona, Juan Carlos --Leay Morán, Cristian --Letelier Morel, Juan Pablo--Longton Guerrero, Arturo --Maluenda Campos, María --Manterola Urzúa, Martín --Melero Abaroa, Patricio --Molina Valdivieso, Jorge --Montes Cisternas, Carlos --Morales Adriasola, Jorge --Munizaga Rodríguez, Eugenio --Muñoz D'Albora, Adriana --Navarrete Carvacho, Luis --Ojeda Uribe, Sergio --Orpis Bouchon, Jaime --Ortiz Novoa, José Miguel --Palestra Rojas, Mario --Palma Irarrázaval, Andrés --Peña Meza, José --Pérez Opazo, Ramón --Pérez Varela, Víctor --Pizarro Soto, Jorge--Rebolledo González, Víctor --Rocha Manríquez, Jaime --Rodríguez Cataldo, Claudio--Rodríguez Del Río, Alfonso --Rojos Astorga, Julio --Sabag Castillo, Hosain --Urrutia Avila, Raúl --Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Velasco De la Cerda, Sergio --Viera-Gallo Quesney, José Antonio --Vilches Guzmán, Carlos --Villouta Concha, Edmundo --Yunge Bustamante, Guillermo </ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESION.-Se abrió la sesión a las 14.30.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    
    
    <ACTA>III. ACTAS.El acta de la sesión 2° se declara aprobada.El acta de la sesión 3° queda a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Terminada la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><OTRO><TITULO>1. INTEGRACION DE COMISION MIXTA</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señores Diputados, propongo la integración de la Comisión Mixta encargada del estudio del proyecto que modifica el Código del Trabajo en relación con el contrato individual, la protección de los trabajadores y la jurisdicción laboral, con los siguientes señores Diputados: Gajardo, don Rubén; Manterola, don Martín; Coloma, don Juan Antonio; Fantuzzi, don Ángel, y la Diputada señora Adriana Muñoz.Si le parece a la Sala, así se acordará.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>2. INFORME SOBRE CONSTITUCIONALIDAD DE PROYECTOS</TITULO>.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Recabo el asentimiento unánime de la Sala para acceder a la petición de la Comisión de Educación, en el sentido de solicitar a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia que se sirva emitir un informe sobre la constitucionalidad de cinco proyectos originados en mociones parlamentarias.Si le parece a la Sala, se accederá a lo solicitado.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>3. PRORROGA A COMISION DE DERECHOS HUMANOS DE PLAZO PARA INFORMAR.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- La Comisión de Derechos Humanos solicita prorroga de plazo para emitir su informe sobre el estado en que se encuentra la investigación judicial relativa al asesinato del General don Carlos Prats.Si le parece a la Sala, se accederá a lo solicitado.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><PERMISO_CONSTITUCIONAL>4. PERMISO CONSTITUCIONAL.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Solicito el acuerdo unánime de la Sala para otorgar permiso constitucional al Diputado señor Rubén Gajardo para ausentarse del país a contar del 5 del presente.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <OBJETO_SESION TITULO="">
      <TITULO>5. INFORME DE LA COMISION REVISORA DE CUENTAS SOBRE BALANCE PRESUPUESTARIO DE 1992 DE LA CAMARA. (Continuación) Aplicación de artículo 160 del Reglamento.</TITULO>
      
      
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde continuar ocupándose del informe de la Comisión Revisora de Cuentas recaído en el balance del Departamento de Tesorería de la Corporación, correspondiente al año presupuestario de 1992.El Diputado informante es don Pedro Guzmán, y conforme a lo solicitado por varios señores Diputados, se distribuyó el balance del ejercicio de 1992 de la Cámara detallado por ítem, tal cual se rinde cuenta mensualmente a la Contraloría General de la República. Anexo al balance, se acompaña una lista completa de los viajes realizados por los Diputados desde que se inició esta legislatura; costos de pasajes y viáticos. Falta por incluir información entregada a los periodistas junto con los gastos correspondientes a 1993 el objeto del viaje.Tiene la palabra el Diputado informante.</INTERVENCION_PRESIDENTE>
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Guzmán, Pedro" DIPUTADOValue="639">El señor GUZMAN.- Señor Presidente, después del informe que emití ayer, más lo señalado por Su Señoría, sólo resta aclarar dudas o consultas que los parlamentarios tengan al respecto</INTERVENCION_DIPUTADO>.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Maluenda, María" DIPUTADOValue="656">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.La señora MALUENDA.- Pido la palabra, señor Presidente.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.La señora MALUENDA.- Señor Presidente, deseo saber si el informe sobre los viajes de los parlamentarios se refiere exclusivamente a los financiados por la Corporación.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Obviamente, así es, señora Diputada, porque no tenemos conocimiento de los otros.La señora MALUENDA.- Lo que pasa, señor Presidente, es que he viajado al exterior como Diputada, pero no siempre financiada por la Cámara, sino por cuenta mía. Por eso quiero saber si está considerada esta situación. No me gustaría que apareciera la Cámara pagándome un viaje que he costeado yo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Todo es muy preciso. Como se trata de las cuentas de la Cámara, sólo se refiere a viajes en los cuales ésta ha pagado pasajes y viáticos, o sólo suplementos de viático cuando un parlamentario ha sido invitado por el Presidente de la República.Tiene la palabra el Diputado señor Palestro.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor PALESTRO.- Señor Presidente, falta la nómina de los viajeros que han salido con viático de la Cámara, que es justamente uno de los "caballos de batalla" que hay en contra del Parlamento en cuanto al misterio con que se gastan los dineros en la Cámara. Creo que sería más positivo y concreto que saliéramos al encuentro de la opinión pública, a través de los periodistas no hay nada que esconder y le informáramos qué sucede, qué ha sucedido y qué seguirá sucediendo respecto de situaciones que, en cierto modo, aparecen algo oscuras. Muchas veces, por ejemplo, la gente no se explica los continuos viajes de Diputados al extranjero en número bastante importante, en representación de la Cámara, percibiendo viáticos en dólares.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Esta mañana, en conferencia de prensa, se entregó la lista detallada de viajes durante 1993, y en pocos minutos más se distribuirá a todos los señores Diputados la relación completa a partir de 1990 a la fecha.Tiene la palabra el Diputado señor Leay.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">El señor LEAY.- Señor Presidente, tengo entendido que se entregó solamente la lista de los viajes efectuados en 1993, pero como ahora estamos analizando el balance de 1992, habría sido lógico que se hubiesen dado a conocer los de ese año y no los del presente. Por eso, para que no se preste a equívocos, sugiero que esa información se entregue desde el principio.Quiero pedir también que se dé a conocer a la opinión pública un detalle de los gastos efectuados por la Mesa. Si se ha entregado información sobre los viáticos, no veo por qué no se puede proporcionar públicamente los gastos en que ha incurrido la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huepe.El señor HUEPE.- Señor Presidente, ayer planteé mis dudas sobre el informe de la Comisión Revisora de Cuentas, porque, a mi juicio, era bastante genérico. Me pareció que si a la Corporación le corresponde emitir una opinión al respecto, era conveniente que contara con mayor información, como el desglose de algunos gastos.La información que acabó de recibir cumple el objetivo que, tuvimos en cuenta el Diputado señor Orpis, entre otros, y el que habla, pues, a mí al menos, me permitirá estudiarlo con mayor tranquilidad. No nos corresponde hacer juicios críticos en tanto no realicemos un análisis más a fondo del tema.Tampoco creo conveniente empezar a plantear posiciones o dudas en relación con la utilización de los fondos, porque, desgraciadamente, en la Cámara no tenemos un presupuesto para juzgar su ejecución. La Ley de Presupuestos, que se presenta en septiembre y se aprueba a más tardar el 30 de noviembre, entrega cifras globales para la Corporación, e imagino que eso lo analiza la Comisión de Régimen Interno. Pero si como en cualquiera institución, en fecha determinada nos corresponde pronunciarnos sobre el informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara, recaído en el balance de las cuentas del Departamento de Tesorería de la Corporación, lo lógico sería algunos Diputados hemos presentado un proyecto de acuerdo respecto del cual pido la unanimidad para votarlo en el día de hoy compararlo con el presupuesto que aprueba esta misma Corporación, en términos globales, en septiembre de cada año.Si, por ejemplo, a fines de septiembre se presenta un presupuesto, lo lógico sería que en 1993 la Cámara se planteara en qué quiere gastar determinado ítem en 1994, cuánto en tal área, cuánto en remuneraciones o en viáticos, tema que aquí se ha tocado. Si se acaba, ¡se acabó! y no hay ninguna posibilidad de viajar para ningún parlamentario, lo que obligará a una economía de recursos y a que la Comisión de Régimen Interno o el organismo que determine quiénes viajan, conozca con qué presupuesto se contará en el año para tales efectos.Considero lógico que haya cierto presupuesto para gastos de alimentación e incluso de representación muy legítimos para los ejecutivos de la Corporación, pero también tiene que haber cierto presupuesto para analizar el comportamiento de la ejecución presupuestaria.Tales antecedentes constituirán la base para estudiar con mayor detención lo que pasó con las cuentas de la Cámara el año pasado. En lo personal, agradezco el esfuerzo del Tesorero y de la Comisión Revisora de Cuentas para entregamos un informe más detallado, que es lo que pedí ayer, porque no corresponde entrar a analizar en detalle quién ocupó tal o cual ítem. Aquí hay una actitud colectiva, una especie de situación misteriosa en que no se sabe cómo se manejan los fondos de la Corporación, que si es equívoca debemos enfrentar en conjunto y desvirtuarla.Este informe permite que cada Diputado que quiera tener información se dirija a la Tesorería y averigüe en el subtítulo Bienes de Servicios y Consumo qué se compró, cuánto se gastó en personal, en viáticos, en el extranjero, etcétera. Existe una desagregación que, por lo menos en mi caso personal, satisface plenamente lo que había solicitado ayer.Sin embargo, ha habido mucha especulación periodística sobre la manera en que se gastan las platas de la Corporación. Estamos obligados a tener una actitud transparente frente a la opinión pública, y para que nosotros mismos tengamos criterios para juzgar ya que no tiene sentido revisar cuentas sin tener con qué compararlas, proponemos aprobar los criterios generales de un presupuesto anual, y que la ejecución presupuestaria así está planteado en el proyecto de acuerdo sea revisada o supervisada por la Comisión de Hacienda, proposición respaldada por varios parlamentarios. Alguien me decía que se quiere disminuir la actividad de la Comisión de Régimen Interno, pero no es así. Lo que sucede es que como la Comisión de Hacienda, que estudia el proyecto de Ley de Presupuestos, cuenta con gente especializada en esta área, a mi juicio sería mucho más lógico que ella se encargara de revisar esta situación. Por cierto, la Comisión de Régimen Interno se preocupa de las actividades diarias que debe realizar la Corporación, pero la ejecución presupuestaria global la tiene que realizar la Comisión de Hacienda, y es la proposición que hacemos en el proyecto de acuerdo.Para terminar, en primer lugar, quiero manifestar que en lo personal- supongo que toda la bancada demócratacristiana piensa igual, aunque eso le corresponde decirlo al jefe de ella-, estoy de acuerdo con la desagregación que hoy se nos entrega. Por lo tanto, estamos de acuerdo con aprobar el informe de la Comisión Revisora de Cuentas.En segundo lugar, a raíz del debate producido, solicito la unanimidad de los Diputados presentes para discutir y votar el proyecto de acuerdo firmado por varios parlamentarios, al cual pido que dé lectura el señor Secretario.Nada más.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Antes de ofrecer la palabra, quiero entregar una información.En realidad existe un presupuesto de la Cámara que aparece en el anexo N° 2 del informe entregado a los señores Diputados. El subtítulo de una columna dice "Presupuesto Final" y el de la siguiente, "Ejecutado". Si los señores Diputados comparan el presupuesto de la Corporación con el ejecutado, se darán cuenta de que hubo una transferencia del ítem 22, Bienes y Servicios, al 21, por una suma equivalente a 2.898.000 pesos. Esta transferencia se hizo de conformidad con las facultades contempladas en la ley orgánica del Congreso Nacional.Quiero precisar al Diputado señor Huepe que existe un presupuesto, que se discute largamente con el Ministro de Hacienda todos los años, aprobado por la Comisión de Régimen Interno. Por cierto, lo podría aprobar otra Comisión eso lo podemos ver después, pero hay un presupuesto.Puede continuar el Diputado señor Huepe. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor HUEPE.- Señor Presidente, tal vez me expresé mal; sé que existe un presupuesto de la Cámara. El problema es que si este cuerpo colegiado tiene que dar su aprobación al informe de la Comisión Revisora de Cuentas, lo lógico es que los criterios generales del presupuesto no me refiero a los detalles también se discutan en la Sala.Por ejemplo, si la Comisión de Régimen Interno o la Tesorería deciden que se gastará tanto en tal ítem y tanto en otro, por lo menos debe existir consenso de la Corporación para decidir si tal decisión nos parece conveniente. No se pretende entrar en detalles, pero si nos corresponde juzgar y evaluar la revisión de cuentas, lo lógico es que también opinemos sobre los criterios aplicados para elaborar el presupuesto. O sea, no desconozco que exista un presupuesto; lo que sostengo es que en la proposición presupuestaria la Corporación pueda opinar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Gustavo" DIPUTADOValue="617">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, me alegro de tener estos antecedentes en mi poder. Durante los anteriores períodos en que fui parlamentario nunca los tuve; de modo que felicito a la Mesa y a la Tesorería por habernos entregado estos antecedentes.En este período nunca he viajado, pero justifico plenamente los viajes que han realizado mis colegas en respuesta a invitaciones de parlamentos y gobiernos extranjeros, los cuales han acarreado positivos beneficios para nuestro país.Y una última observación. No me gusta entrar en debates largos. Al parecer en la Cámara existe el deseo de autotortura, que no entiendo. Considero que nos faltamos el respeto cuando empezamos a buscar no sé qué cosa. Quiero decir en forma muy responsable que son precisamente estas situaciones de autotorturas, de hurgar y hurgar, las que desprestigian al Parlamento. Es importante que exista transparencia, pero que detrás de ella no haya una espada.Nada más.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Horvath, Antonio" DIPUTADOValue="641">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Horvath.El señor HORVATH.- Señor Presidente, sólo quiero manifestar que concuerdo con las expresiones del Diputado que me antecedió en el uso de la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, más que entrar al fondo del informe de la Comisión Revisora de Cuentas, deseo plantear algunas inquietudes.Entiendo que la Comisión tiene como misión revisar las cuentas y ver que correspondan al presupuesto de la Cámara. Pero además de aprobar tal presupuesto, la Corporación tiene la función de adoptar las medidas que considere necesarias para su mejor funcionamiento. Especialmente en el último tiempo he notado la ausencia de un procedimiento de adquisiciones establecido que determine la forma en que se llama a propuestas públicas o privadas, por qué montos máximos o mínimos se hacen los presupuestos; no existe un sistema que determine cómo se fijan las bases, cómo se evalúan las propuestas y los oferentes.Por lo tanto, es urgente crear un sistema que garantice que la adquisición de cada bien, producto o servicio por parte de la Cámara se haga en la forma establecida. Cuando preguntamos por qué no existe tal procedimiento se nos dice que siempre ha sido así. Debemos terminar con esta práctica porque, sin duda, ni el país ni la Cámara son iguales a como lo eran hace veinte años. El país ahora funciona a una velocidad diferente y dispone de miles de facilidades para hacer mejor las cosas.Por otra parte, se está produciendo una situación muy difícil y compleja para el Presidente de la Corporación, porque además de todas las funciones propias de su cargo debe administrar la Cámara. Por ello, debiera haber Diputados elegidos para legislar y otros para administrar; pero hacer las dos cosas implica un sacrificio demasiado grande. Muchas veces hemos propuesto buscar otro sistema. Hoy presentaremos un proyecto de acuerdo para que, en definitiva, se cree el cargo de administrador general. Lo hemos estudiado mucho con el Diputado señor Munizaga, con quien lo redactamos, y también está de acuerdo el Diputado señor Hamuy. El objetivo del cargo sería colaborar en la solución de todos los problemas pendientes de plantas, de personal, de adquisiciones, y en tantas otras situaciones que necesitan una atención especial.No sé si será conveniente leer el proyecto de acuerdo tal como está redactado y aprobarlo en esta sesión, o dejarlo pendiente para que sea tratado junto con otros.Aparte de crear el cargo de administrador general, el proyecto también propone que se establezca un sistema definitivo de propuestas públicas y privadas para la adjudicación de contratos que celebre la Corporación, que debe estar dentro del procedimiento planteado. Este aporte ayudaría a agilizar y hacer más transparente el mecanismo de adquisiciones y de administración de la Cámara.Nada más. Gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, me sumo a la primera parte de las observaciones de la Diputada señora Cristi sobre la importancia de que la Corporación fije mecanismos más transparentes con los cuales todos nos sintamos interpretados y satisfechos en cuanto a la forma en que la Cámara celebra contratos con terceros. Lo digo en relación con una inquietud práctica de trabajo, y pido a los colegas un poco de paciencia para que me acompañen en la reflexión.Muchos parlamentarios pronuncian discursos para fijar sus posiciones sobre diferentes leyes, para rendir homenajes a sus pueblos o para entregar su opinión respecto de materias que consideran de mucho interés. Sin duda, sería de gran utilidad que, por lo menos, dentro de una semana, los boletines de sesiones estuvieran a nuestra disposición. Pero ello no es posible en la Cámara, a pesar de que en el Senado sí lo es.No quiero entrar en los detalles de esta situación, pero por los antecedentes que tengo considero necesario que se revise la forma, el mecanismo establecido por la Corporación para reproducir los boletines de sesiones. Considero absurdo puedo estar equivocado, y si lo estoy, pido disculpas que la impresión de los boletines no se realice aquí, hecho que dificulta considerablemente la posibilidad de tener los boletines a nuestra disposición en forma oportuna. En verdad, no me importa que se impriman en Santiago, Valparaíso o Punta Arenas; pero debe existir una producción eficiente que nos permita desarrollar adecuadamente nuestro trabajo. Sin duda, éste es uno de los muchos me imagino que la Diputada señora Cristi podrá destacar otros que debemos ir perfeccionando a través del tiempo.Pero lo que interesa es que los recursos, altos o bajos, contemplados en los ítemes que aparecen en uno de los anexos sobre los fondos destinados a servicios de impresión, sean administrados en forma eficiente y nos brinden los servicios que requerimos. Por último, también quiero sumarme a las reflexiones del colega señor Cardemil. Con anterioridad no fui parlamentario como él. El colega manifestó que es la primera vez que se hace esto. Por eso, es un gran mérito de la Mesa quiero destacarlo que efectuemos este debate en forma pública, abierta y en presencia de la prensa.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señor Diputado, el señor Palestro le solicita una interrupción.El señor LETELIER.- Con el mayor gusto, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Palestro.El señor PALESTRO.- Señor Presidente, siempre fue tradicional la impresión prácticamente al instante del boletín de sesiones de la Cámara. En él no se suprimía nada porque a menos que lo autorizara el parlamentario aparecía todo lo que se decía bien o mal, o en contra de alguien; pero salía religiosamente todo en el boletín que se mandaba a imprimir, y podíamos tenerlo a la brevedad y solicitar una separata de la intervención que queríamos hacer llegar a la opinión pública.Por desgracia, hoy no se consiguen los boletines generales, y mucho menos la posibilidad de hacer separatas, como ocurría antiguamente. En ese tiempo, las separatas eran pagadas por el parlamentario que las encargaba.Al principio de este nuevo período de la Cámara en democracia, eran publicadas versiones completas de las sesiones en el diario más importante de Santiago; estuvieron saliendo durante un tiempo en los diarios que podíamos catalogar como importantes.No soy partidario de gastar plata en esto, pero es muy importante que los parlamentarios tengamos los boletines a tiempo, y la posibilidad de mandar a hacer por nuestra cuenta, pagadas de nuestro bolsillo, las separatas que nos interesa que también se publiquen.Nada más.Agradezco la interrupción al Diputado señor Letelier.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.El señor VILCHES.- Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Longton.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, adhiero también a lo expresado por el Diputado señor Cardemil.Me alegro de que por primera vez recibamos con tanto detalle los ingresos y egresos de esta Cámara, pero al mismo tiempo tengo una honda preocupación.Cuando hablamos de autotortura, es efectivo, y también la acompañamos de cierta morbosidad por parte de un sector importante del país y de este Congreso, al hacernos daño mutuamente, en especial entre quienes han entregado mucho a esta democracia que todos estamos construyendo.Me preocupa enormemente que la información que se da y es bueno hacerlo no se acompañe de la responsabilidad correspondiente para medir sus consecuencias, porque así como se entrega un detalle de los viajes que varios Diputados hemos realizado, del valor de los pasajes y de los viáticos, también debería darse, por ejemplo, una explicación del porqué de ellos. Me preocupa aunque políticamente no simpaticemos que se repitan los nombres de algunos señores Diputados, puesto que si el común de la gente recibe esta información, indudablemente que se va a llevar una muy mala y pésima impresión de aquel parlamentario y se dirá que prácticamente pasó más viajando que cumpliendo sus deberes legislativos. Ahí tenemos un ingrediente de responsabilidad. Y puesto que un sector importante de la prensa y del país, en general, quieren saber cuánto ganamos en detalle, quisiera que también se dieran a conocer detalladamente lo que gana el Presidente de la República y todos sus gastos de libre disposición el Ministro del Interior, el Ministro Secretario General de la Presidencia, los Comandantes en Jefe de las Fuerzas Armadas, en fin, de todas las personas que trabajen en la administración del Estado; como asimismo, y en particular, del Senado, que ha tenido una actitud distinta de la nuestra.Si se trata de transparencia, que demos a conocer todos nuestros ingresos, desde la declaración jurada que debiéramos hacer al asumir la función pública, hasta el día en que no somos reelegidos u optamos por alejarnos de esta actividad. Reitero, no es conveniente dar cifras parciales como éstas de 1992 y nombres de parlamentarios a una persona que no sabe por qué se viaja al extranjero, pues, en nuestra mentalidad de chilenos que vivimos en el extremo sur del mundo, siempre ha existido una especie de envidia o de molestia hacia las personas que viajan; ha sido habitual y normal en nuestro país. Por ejemplo, se han criticado los viajes del Presidente de la República al extranjero y no se sabe por qué no se dice la gente ignora que hoy las relaciones internacionales hay que hacerlas frente a frente, que se desarrollan más en un nivel comercial que político y que es necesario viajar a otros países con los Ministros de Relaciones Exteriores y de Economía para intercambiar opiniones con empresarios y firmar contratos.Por eso, me declaro absolutamente partidario de los viajes del Presidente de la República, pero cuando entramos en la morbosidad, en el detalle, de que este parlamentario gastó tantos dólares, éste menos, o de que éste viajó más o éste menos, creo que le hacemos un profundo daño a esta Corporación y a una institución tan importante como el Congreso, que es y debe ser el pilar del sistema democrático.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.El señor VILCHES.- Señor Presidente, era muy importante dar a conocer a la Cámara este informe de la Comisión Revisora de Cuentas, y ése fue el acuerdo que adoptó la Comisión de Régimen Interno, puesto que se han propalado muchas informaciones que distorsionan la realidad del Congreso Nacional. Hoy comprobamos públicamente que se dio entero cumplimiento a los acuerdos de la Comisión, y que todos los comprobantes originales de los pagos que respaldan cada una de las partidas se encuentran debidamente archivados.Señor Presidente, doy plena fe de los parlamentarios que firman dicho informe y que el Diputado que nos ha representado, señor Claudio Rodríguez, tiene plena capacidad y competencia para revisar todos los ítemes.En consecuencia, votaré favorablemente el proyecto de acuerdo, porque me garantiza plenamente que se ha cumplido con el objetivo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal. El señor BOMBAL.- Señor Presidente, más que entrar a un detalle pormenorizado de las cuentas tarea bastante difícil, porque no se tuvo toda la información con suficiente antelación para su análisis; lo cual, por lo demás, no es responsabilidad de la Tesorería ni de los organismos internos de la Cámara, deberíamos remitirnos al fondo de lo que aquí se ha dicho.Se ha dicho que esta situación significa una autotortura, que es hasta morbosa y que es fruto de una especulación que no es de ahora, sino que está flotando en el ambiente desde el primer momento en que asumió esta Cámara. Pero hay que decir que nosotros, los parlamentarios, somos precisamente los responsables de ella y, en consecuencia, debemos preocuparnos de resolverla.Entiendo que hay una Comisión que está abocada a lo relativo a la imagen del Parlamento, lo que parece muy importante; pero, ¿qué es lo que ocasiona este problema? A mi juicio, las reiteradas zonas de silencio en asuntos que no tienen por qué ser silenciados. Esta es una Cámara fiscalizadora de los actos del Poder Ejecutivo. En su naturaleza está implícita su facultad de fiscalizar la acción de otro poder del Estado y, siendo ésa su definición por excelencia, debe tener un celo muy marcado por los criterios de autofiscalización que proceden respecto de su gestión. Dado que es un poder autónomo del Estado, no sujeto al poder contralor, sino por la sola circunstancia de decir cuánto gasta y cuánto tenía tarea que, por lo demás, nuestra Tesorería cumple rigurosamente al remitir los antecedentes a la Contraloría el órgano contralor no puede revisar cómo gasta sus presupuestos, facultad que sí la tiene respecto del Ejecutivo y de los actos de la administración del Estado. Pero, como aquí se hace o nace la ley, asumamos que la doctrina señala que este poder es autónomo, hasta esos extremos. Asumámoslo como elemento válido, lo que vuelve a ponernos en la necesidad muy superior de tener estructurados celosamente los mecanismos de autocontrol.No quiero hacer incriminaciones, sino sólo una reflexión un poco más profunda, en el sentido de velar o llamar la atención porque nuestro sistema tenga un mejor control de gestión que disipe todas aquellas zonas de silencio que a veces alientan, incluso, situaciones internas de controversia, de recriminaciones y de odiosas tensiones entre nosotros, las que afloran precisamente cuando emergen informes de la Comisión Revisora de Cuentas, donde se despiertan los apetitos de unos y de otros por decirse si tuvo o no tuvo la razón, cómo lo hizo o cómo no lo hizo. Ahí es donde yo creo que puede aparecer, incluso, hasta el elemento de la morbosidad u otros que se han señalado. ¿Como consecuencia de qué? Como consecuencia de que es imposible administrar una corporación como ésta, con un cuerpo colegiado que no tiene más responsabilidad que la que cada uno de sus miembros asume y que, además, es rotativo porque la bancada los cambia, de manera que, en definitiva, nadie es responsable. Incluso uno se puede involucrar en un acuerdo sin que haya participado con su voto y sin ni siquiera poder excusarse, como ocurre en otras administraciones, en que el que vota en contra puede hacerlo. Entonces, aquí sucede que la Comisión de Régimen Interno adopta una cantidad de acuerdos sin ninguna planificación, en conformidad con las necesidades que se crean y que algunos juzgan más o menos importantes que otras. Si hubo que comprar equis cosas, se compraron; si alguien vino a ofertar otra cosa, se tomó esa oferta o no; si un día llegó una invitación no programada de algún organismo internacional para un viaje determinado, no se declina, sino que se decide aceptarla y se nomina a quien le corresponde y viene esta suerte de reparto, de gestión colegiada, que es la que está haciendo ineficaz nuestra propia gestión, o, por lo menos, vulnerable en cuanto a la crítica pública. La ciudadanía nos percibe mal, porque de alguna forma no estamos haciendo bien las cosas, pudiendo hacerlas mucho mejor y dando tal vez una señal mucho más clara, como lo dijo esta mañana el Presidente de esta Cámara sobre la contundente gestión legislativa que aquí se realiza.Por consiguiente, debemos buscar al interior un órgano ejecutivo. A mi juicio, la Mesa debe ser quien administre esta Corporación con los poderes suficientes; que los organismos que la componen respondan ante ella y nosotros, conforme al mandato que entregamos mediante la aprobación del Presupuesto, demos por aprobada o rechazada esta gestión. No debe ser la Comisión de Régimen Interno la que administre los fondos de esta Corporación porque ha desnaturalizado su función; debe ser la Mesa, y no colegiadamente, sino como tal, porque en cada resolución de la Comisión se desajusta absolutamente todo lo que significa el presupuesto, que en cada reunión se pone en juego. Incluso se adoptan acuerdos en materia de personal.Creo que la Mesa, una vez al año, debe hacer una proposición y someterla a discusión de la Sala en forma pública, en la cual se analice todo hasta al más mínimo detalle, como se hace no me gusta el símil, porque no corresponde en una asamblea de socios, en que se entregan poderes a un directorio que en este caso es la Corporación y éste los ejecuta a través de organismos propios. De esa forma podríamos obtener una gestión que no dé lugar a recriminaciones, que son consecuencia de que cada cual se siente con derecho a impugnar los acuerdos que adopta la Comisión de Régimen Interno, cuerpo colegiado donde supuestamente me representa un parlamentario de mi bancada.Este problema va a terminar cuando exista un mando real que todos respaldemos, ejercido por la Mesa en cuanto a la administración interna y financiera de la Cámara, y en conformidad con sus órganos internos. De seguir pensando en 17 personas, que van rotando y dictando las políticas y el presupuesto de la Corporación, seguiremos teniendo lo que tenemos: una Corporación sin planta y un Reglamento aún en discusión después de varios meses, por no decir años. Todo esto origina nuestra fuente de desprestigio. Debemos reforzar la autoridad de la Mesa para que, con los poderes que le entreguemos una vez al año, después de debatir públicamente todos nuestros asuntos en una sesión: las dietas, las asignaciones, etcétera, a proposición de la Mesa se trate el presupuesto, tal como se discute la Ley de Presupuestos de la Nación. A partir de ello, podremos exigir y fiscalizar los actos que realiza la Mesa, a la que, en este momento, le resulta muy difícil estar permanentemente barajando como de hecho lo hace, en la cuerda floja, las proposiciones de uno u otro sector, conforme cambien las mayorías. Es bueno pensar en un órgano ejecutor, con plenas facultades, ratificadas en la Sala, como debe ser.Hay que tener presente que, como fiscalizadores, somos muy acuciosos y detallistas para mirar cada uno de los actos del Poder Ejecutivo, Muchas veces nos quejamos de no poder ejercer en adecuada forma nuestra facultad fiscalizadora, de que no se nos proporcionan los medios o no se nos permite dar los pasos para cumplirla.Quiero reiterar un concepto: deberíamos tener un órgano contralor lo más diligente posible para evitar toda suerte de duda y suspicacia en el actuar de la Corporación. De esa manera se respondería públicamente a la ciudadanía porque tenemos que responder más que a la ciudadanía por estos 8.500 millones de pesos que se otorgan para el funcionamiento de la Cámara, que nuestra meta sea dar cuenta hasta del más mínimo detalle en qué gastamos los recursos que se nos entregan. Si es en viajes, se debe ser claro y señalarlos. Pocas veces he visto que en la Sala se haya dado cuenta de los viajes. Al respecto, presenté una indicación al proyecto que modifica el Reglamento que entiendo aprobó la Comisión de Régimen Interno, para que los Diputados tengan la obligación de rendir cuenta de sus viajes.¿Por qué hay recelo respecto de los viajes de los parlamentarios? Porque la ciudadanía no sabe a qué van. Aquí tenemos una larga lista de viajes, que incluye todos los continentes. No dudo que todos tienen una razón de ser, pero muy pocas veces se ha rendido cuenta de ellos. Hace pocos días, llegó la cuenta sobre el viaje a la India.Es importante que se sepa que en un viaje se gastó tanto, pero que también se hizo tal gestión, y ahí están los acuerdos, los antecedentes y cómo quedó representado el país ante los organismos mundiales donde participó. Eso no tiene nada de particular; el no hacerlo genera toda esta suspicacia. Incluso, las cuentas de los viajes no deberían provocar tanta alarma, pues no hay grandes cifras comprometidas. Probablemente se debe haber obtenido mucho más de lo invertido.Me cuento entre los parlamentarios que no han salido fuera del país, pero no me opongo a que estos viajes se hagan. Soy partidario de que se rinda cuenta del viaje, de su trascendencia, de sus resultados, etcétera. Por otra parte, nosotros mismos, en las escasas oportunidades en que se ha informado a la Sala, no le damos importancia. Ese es un defecto que incide en nuestra imagen, absolutamente corregible. Incluso cuando se solicita permiso constitucional para que algún parlamentario se ausente del país, no se menciona a dónde ni a qué va, cuando perfectamente se podría decir. Cuando se pide que se indique a dónde va, empiezan las risas y bromas; pero lo concreto es que no se sabe a qué se va y otorgamos la autorización, es decir, damos un cheque en blanco para que viaje, incluso llevando nuestra representación, lo que es muy importante. Es cierto que esa información está en Secretaría y a disposición de los señores Diputados, pero hay un sentido diferente que, por imagen, tenemos que corregir.No quiero extenderme más. Sólo señalar que si ponemos énfasis en el control de la gestión; si somos respetuosos de las proposiciones de la Mesa y la facultamos para que actúe con nuestra representación en la administración de esta Corporación, podría mejorar mucho. Desde luego, esto puede afirmarse con los órganos ejecutores, incluso, como aquí se ha propuesto, con una suerte de gerencia o secretaría adjunta como se le ha llamado, que contribuya a mejorar la administración interna.Pero debo insistir en que es nuestra responsabilidad la imagen que estamos dando. No es que la prensa nos califique mal o que en los pasillos se hable negativamente de nosotros. Somos los responsables directos y últimos de nuestra gestión.Es más, y tengo que decirlo, muchas veces somos responsables de nuestra imagen, porque cuando viene el público a las tribunas, todos, no se escapa nadie, damos un espectáculo lamentable, porque ninguno se escucha, y la Mesa tiene que estar poniendo orden cada cinco minutos. Esto incide en nuestra imagen y debemos reconocerlo públicamente. Todos hemos tenido testimonios de personas que han presenciado alguna sesión y que dicen: "Es tanta la falta de respeto de ustedes que ninguno se escucha". Pareciera ser que mientras menos nos escuchamos, más importancia nos damos. Y eso la gente lo percibe. No sucede lo mismo en el Senado. Son más respetuosos. Es cierto, son menos. Pero hay que asumir y reconocer públicamente que tenemos deficiencias y presentamos muchas vulnerabilidades.No debemos temer debatir estos temas. Creo que es bueno hacerlo. Es cierto que en 1990 muchos de nosotros recién ingresábamos a la actividad parlamentaria. A lo mejor, no teníamos la práctica ni el oficio de los antiguos parlamentarios. Ahora que estamos concluyendo el período legislativo me parece positivo que nos hagamos una autocrítica y reconozcamos, derechamente, que hemos cometido errores y desaciertos, pero que al lado de todos ellos, también podemos exhibir al país una maciza y contundente gestión, que no puede ser opacada por esas insuficiencias.En ese sentido, señor Presidente, valoro lo que Su Señoría ha hecho: rendir una Cuenta de lo que se está realizando.Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Orpis; luego, al Diputado señor Palestro y, por último, al señor Latorre.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, es un avance muy importante el que se nos haya entregado documentación anexa para aprobar el balance de esta Corporación.Más allá de hurgar cada uno de los ítemes, el verdadero espíritu con que debemos enfrentar este debate es cómo mejorar la administración de la Cámara, porque, en la medida en que ello ocurra, se traducirá en que también nos van a mirar de manera distinta.Si uno quiere buscar responsabilidades, no vamos a encontrar ninguna. Coincido con gran parte de lo planteado por el Diputado señor Huepe, de que, soberanamente, podamos efectuar una evaluación de la ejecución presupuestaria y decidir la clase de balance que quisiéramos hacer. Debemos ser capaces como Sala, públicamente y en forma anual de aprobar un presupuesto.Si uno observa cuál es la característica de esta Corporación, llega a la conclusión de que es una entidad que efectúa gastos. Estoy seguro de que entre los parlamentarios hay distintas visiones de cómo gastar. Es una parte del problema. Por eso, sería muy interesante y positivo que, una vez al año, coincidiendo con la discusión de la Ley de Presupuestos, cuando se apruebe el presupuesto global de la Cámara, cada uno de los parlamentarios dijera qué tipo de Corporación quiere, en qué poner el énfasis y cómo destinar los recursos.Sin duda, debemos mejorar nuestra administración interna. Se han propuestos diferentes mecanismos para poder hacerlo. La Diputada señora Cristi junto con otros parlamentarios presentó una indicación al respecto. Con motivo de la discusión del Reglamento, planteé una modificación similar, en orden a que exista un gerente administrativo para que el peso no recaiga en una institución colegiada la Comisión de Régimen Interno, como decía el Diputado señor Bombal. Es evidente que eso contribuirá a tener una mejor administración de nuestra Corporación.La Cámara, al discutir su presupuesto anual, en forma soberana y públicamente, dará a conocer el enfoque que se dará al gasto y despejará una serie de dudas en la opinión pública respecto del tema presupuestario. Más que recriminaciones, debemos estudiar cómo perfeccionamos la administración y la ejecución del gasto. Hacia eso deben apuntar las proposiciones.Por lo tanto, me hago parte de este proyecto de acuerdo, que ojalá sea aprobado y se permita, por unanimidad, discutirlo en el seno de esta Corporación, para que, en definitiva, todos seamos responsables del tipo de Cámara que queremos y tengamos la oportunidad de proponer los gastos e inversiones que realice.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Palestro.El señor PALESTRO.- Señor Presidente, más que nada para enfatizar un tema respecto del que se han manifestado diferentes opiniones: el darle mayor presencia y prestancia a éste, tal vez, el más importante Poder del Estado: el Parlamento. En gran medida hemos sido culpables no todos, pero muchas veces también por omisión de que se cree una imagen diametralmente distinta de lo que realmente sucede en esta Cámara. Por ejemplo, algunos dicen y está en conocimiento de gran parte de la opinión pública que percibiríamos una dieta de 6 millones de pesos. Si es así, alguien se está quedando con gran parte de mi dieta mensual. Eso no es efectivo ni lejanamente. Hay que dejar bien claro que sería una grosería que ganáramos una dieta de 6 millones de pesos mensuales. Sin embargo, nadie ha salido al encuentro de ese rumor, que crece con mala intención, porque no se trata de otra cosa. No quiero santificar ni glorificar al Parlamento; es posible perfeccionar su actuar, para que el pueblo entienda la labor que realiza.Cuando integraba la Comisión de Régimen, se planteó la petición de una Comisión entera para viajar, lo que era una grosería. Recuerdo que el Diputado señor Bombal se retiró de la sesión en señal de rechazo, y eso hay que reconocerlo. En esa oportunidad, yo también voté en contra, porque estimé que tal situación daría paso a que otras Comisiones también pidieran viajar en bloque al extranjero. No hablo por despecho, por envidia o por una baja pasión. ¡No, señor! Soy poco dado a viajar y, además, me eligieron en mi distrito, en el que vive gente muy modesta y pobre, para que trabajara en esa zona de Santiago. En esto no hay demagogia. Tengo más de 20 años de parlamentario, y les puedo decir que una sola vez, hace tiempo, participé en una gira por Europa con otros parlamentarios. Hasta ahora, nunca más. No me interesa. Con lo que vi en el extranjero me basta y me sobra. Prefiero ver lo que hay en mi patria, junto a la gente pobre y modesta que hay en este país.Por eso, cuando se habla de que recibimos esa dieta tan jugosa y tan grande y, especialmente de los viajes y de los viajeros, no hay que acoger esas habladurías no viajando, ni dando lugar a que pongan en tela de juicio la tarea de todos los parlamentarios. En este período, jamás he salido al extranjero. ¡Por eso me doy el gusto de hablar fuerte y golpeado, porque sé que nadie me señalará con el dedo, ni el de don Ricardo Lagos!(Risas.)El señor PALESTRO.- De ahí que quiero expresarles, que hay muchos problemas que se pueden arreglar, que hay mucho que se puede cambiar en la imagen que cierta gente ha ido creando intencionada o malintencionadamente en contra de esta rama o del Parlamento en general.Nosotros mismos no debemos hablar para lanzar más barro porque estamos enlodando el único poder público que puede investigar y denunciar los grandes negociados de los sectores uniformados o civiles, porque esta Cámara tiene la misión constitucional de fiscalizar.Por eso, no debemos emporcarnos nosotros mismos. Los parlamentarios tenemos la obligación de cuidar al máximo esta institución, que es el Parlamento, que es la Cámara, y no contribuir a crear escándalos.Muchos me han pedido que les proporcione la lista de los Diputados viajeros o que les diga en qué se gastan determinados recursos. Por ejemplo, la prensa publicó que el Diputado Cerda había invitado a 6 mil personas a almorzar a la Cámara ¡Dónde la vieron! ¡Seis mil personas! Yo me acuerdo. Fue un escándalo. ¡Y el pobre Diputado señor Cerda, ¿de dónde sacó la plata? Porque aquí cobran por eso. Si uno invita a almorzar a uno de los amigos que están en las tribunas, nos cuesta cinco mil pesos. ¡Ustedes con cinco mil pesos van a comer a cualquier parte y mejor que en la Cámara!Por eso hay cosas que vale la pena decir, porque hay mucha fantasía en el enfoque que se hace de los parlamentarios. Ayer hablaba con uno de la Derecha, a quien le decía que podía vivir como ser humano con la dieta que tengo, pero en forma muy modesta y sencilla, como siempre he vivido en mi vida, y todavía me quedan algunos pesos para darlos a alguna organización, a algún centro de madres, a algún sindicato, a alguna escuela que quiera venir a la Cámara o para tender la mano a algún amigo o a algún vecino en malas condiciones económicas. Todas esas cosas puedo realizar sin perjudicar mi manera de vivir que, como digo, siempre ha sido sencilla y modesta; pero mucha gente tiene una idea totalmente distinta.En la Cámara de Diputados que funcionaba en Santiago, las onces eran muy ricas, eran una verdadera institución. La gente peleaba por ir a tomar esas onces, que eran mejores que las actuales, porque ahora sólo se puede comer un sándwich con un pedazo de jamón o de mortadela y una taza de té, lo que me puedo servir en mi casa o en cualquier parte. En aquel tiempo era muy diferente. Era una atención que se le hacía a los amigos o a los vecinos. Esto también es una campanada para que el ecónomo de la Cámara y el Presidente de la Corporación se preocupen de levantar el nivel de las onces, ya que deben ser mejores y baratas, con el objeto de poder invitar a algunos amigos.Voy a terminar. Este es un problema que todos entendemos. Como digo, no es envidia; no lo hacemos presente por sentirnos postergados. No es eso, pero uno tiene el derecho de hacerse valer. A uno sencillamente no le preocupan muchas cosas que a otros colegas sí les llaman la atención. A mí no.Por eso quiero expresar esto, porque alguna vez va a volver a aparecer este asunto y nosotros tenemos la obligación de desvirtuar, derecha, clara y transparentemente, esto que circula entre tinieblas en la opinión pública. Tenemos la obligación de decir cuál es la exacta realidad que se vive en la Cámara.Señor Presidente, por su intermedio, agradezco la interrupción que me concedió el Diputado señor Bombal.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Terminó el primer discurso del señor Bombal.El señor ESTEVEZ.- Pido la palabra, por un problema reglamentario.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ESTEVEZ.- Señor Presidente, solicito que haga respetar el orden en que estamos inscritos para intervenir, que las interrupciones tengan ese carácter, porque una vez más se abusa del derecho a conceder interrupciones, que alteran el debate y hacen que no presida la Mesa sino el parlamentario que primero tomó la palabra.Por lo tanto, señor Presidente, le ruego que sea estricto, que cuando se conceda una interrupción tenga ese carácter y que haga respetar el orden en que los parlamentarios estamos inscritos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Muy bien.Tiene la palabra el Diputado señor Bombal, en su segundo discurso.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, me gustaría que el Diputado señor Esté vez tuviera el mismo celo cuando protagoniza lo que hoy critica.Termino señalando que en esta materia tan sensible se llega a la conclusión, después de mirar las cifras, de que es perfectamente posible que la Cámara aplique criterios de mayor austeridad. Cuando el Ejecutivo propone al país una reforma tributaria para obtener recursos y destinarlos a quienes más lo necesitan, nosotros podríamos aplicar criterios similares de mayor austeridad, y así pasar por criterios de mayor racionalización en la administración de los cuantiosísimos recursos de que dispone este Poder del Estado.El Poder Judicial tiene un presupuesto similar al del Congreso Nacional, y todos sabemos que aquél debe atender a más de una sede y que el número de sus funcionarios es mucho mayor. Lo menciono como ejemplo porque es otro poder del Estado. Sin embargo, aquí disponemos y digámoslo con todas sus letras de una cantidad muy importante de recursos que, en forma no ilimitada, nos permite desarrollar holgadamente cada una de nuestras funciones, porque hemos ido estableciendo nuestras necesidades y le hemos dado satisfacción a cada una de ellas de la manera más amplia y plena posible. No ocurre lo mismo con el resto de la administración del Estado.Este es un tema que nos debiera invitar a la reflexión, en el sentido de que este presupuesto admite perfectamente bien ojalá surja una proposición de la Mesa una restricción de nuestro nivel de gastos, que es importante. Si uno piensa en los 300 millones de pesos que figuran por consumos básicos o en los 2.300 millones de pesos ocupados en servicios generales, llega a la conclusión de que son cifras que ameritan perfectamente una revisión, la cual es muy difícil de hacer en un cuerpo colegiado como la Comisión de Régimen Interno, cuya preocupación no es exclusivamente la integridad de nuestro presupuesto, porque la obligación prioritaria de sus integrantes es legislar y no administrar la Cámara. Por lo mismo, muchas veces sucede que los acuerdos allí adoptados no pueden tener el estudio y análisis que se supone debe hacer un órgano ejecutivo administrador, por lo que la responsabilidad tiende a diluirse. Si somos 17 los Diputados que compartimos la responsabilidad de la gestión, ésta no recae en una persona determinada, además de que se van rotando en el ejercicio de la función administradora. Por eso mismo, es muy difícil racionalizar un organismo cuando el ente que lo administra no es racional.Restringirnos en los gastos va en correspondencia con lo que se está pidiendo al país en este minuto. El Presidente de la República ha señalado su preocupación porque hoy día existe un gran consumo en el país, que está incidiendo en la economía, y que de alguna forma le aportamos una cuota importante de millones de pesos a este consumo.En consecuencia, finalizo porque muchos parlamentarios me han pedido que termine, pues desean retomar a sus distritos señalando que, de aquí en adelante, presidan criterios de mayor austeridad en la Cámara, con lo que todos nos beneficiaremos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Maluenda, María" DIPUTADOValue="656">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora María Maluenda.La señora MALUENDA.- Señor Presidente, mi intención no es referirme exactamente a las cifras que figuran aquí, porque no las he estudiado ni las he leído con detención. Pero no puedo dejar de señalar que hay algo que me llama la atención, porque se refiere a mí. Por ejemplo, aquí aparece que yo he recibido 1.350 dólares de viático en 1990, por asistir a la reunión en que Chile reingresó a Unión Interparlamentaria, la que se realizó en Uruguay; pero no se señala los días en que estuve en dicho país ni a qué gastos corresponden esos 1.350 dólares.Al respecto quiero precisar que yo jamás recibí 135 dólares diarios, suponiendo que hubiera estado fuera 10 días. Sólo recibí 70 ó 80 dólares de viáticos, y desde luego, no estuve 10 días. Hago este alcance porque se trata de algo que conozco.Tampoco quiero que se me mezcle aquí el problema del alojamiento, porque veo que en una parte está el viático de los parlamentarios y, en otra, la cantidad que se habría gastado en alojamientos.En el transcurso de la discusión se ha hecho referencia en más de una oportunidad a algo que me parece muy importante: el costo de los boletines de la Cámara.En primer lugar, coincido con el planteamiento del Diputado señor Cardemil, en el sentido de que no había tenido en mis manos una cuenta de este tipo en el período en que fui parlamentaria. Celebro que se haga así. Las incorrecciones que tenga podrán superarse. No estoy haciendo ninguna interpretación de mala fe respecto de lo que me ha chocado, sino que creo que son cosas que deben precisarse.En lo que se refiere a los boletines de la Cámara, quiero aprovechar la oportunidad, porque nunca se ha hablado de eso aquí, para decir que no debería publicarse la intervención de un parlamentario sin darle la posibilidad de revisarla. Resulta muy fácil que, inmediatamente de tomada la versión por el personal de taquígrafos y revisada por los redactores, se ponga a disposición del parlamentario en su propia oficina. Si la leemos o no después de un determinado número de horas o de un día, como se hacía en otros tiempos, cuando siempre tuvimos oportunidad de revisar lo que habíamos dicho antes de ser publicado, será responsabilidad nuestra. Pero hoy día no puedo responder de si lo que aparece en los boletines corresponde exactamente a lo que yo dije en la Sala. No sé si le pasará lo mismo a los demás parlamentarios. En las pocas oportunidades en que he revisado la versión, me he formado esta opinión, especialmente una en que hubo un trabajo poco acertado, que puse en conocimiento del señor Secretario de la Cámara, respecto de una intervención mía y en otra que vi por casualidad. Debo decir que no sólo se trata pido perdón, porque no me estoy refiriendo a nadie en particular; no sé cómo se llaman las personas que realizan el trabajo de taquigrafía ni menos quienes hacen la corrección de estilo de que la reproducción no sea fiel, sino que por muy mal que hable el castellano, la verdad es que la versión escrita está empeorada y demuestra que la persona que revisa no sabe castellano, a pesar de que debía saber más del idioma que quien habla o que cualquiera de nosotros. No sé cómo se hace el examen de selección de quienes corrigen las intervenciones de los parlamentarios.Ahora, en cuanto a si esas correcciones se ponen a disposición de los señores parlamentarios, puedo decir que jamás las he tenido en mis manos. Supe en una oportunidad, y así se lo hice saber al Secretario, señor Loyola, que una intervención mía había sido enviada al Senado sin siquiera haberme consultado. Como se hizo referencia a esta materia, aprovecho la oportunidad para señalar que me parece bastante grave que aparezcan las intervenciones de los parlamentarios en los boletines sin que hayamos tenido la oportunidad de revisarlas y ver si corresponden o no a lo que hemos planteado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Palma.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en verdad hubiera querido responder algunas apreciaciones que se han hecho, pero ha pasado tanto tiempo y se han dicho tantas cosas entre medio que yo no tiene mucho sentido.En todo caso, quiero dejar establecido que aquí ha habido una crítica que no corresponde a lo que estamos viendo. La revisión de cuentas es un análisis financiero y el informe de la Comisión Revisora que hemos recibido en detalle nos dice cómo se han utilizado los recursos financieros de la Corporación y nos hace fe de cómo los recursos se han gastado, tal cual se señala en el informe enviado a la Contraloría y dado a conocer a los señores parlamentarios.Muchos de los comentarios que se han hecho dicen relación más bien con un aspecto administrativo que no corresponde al manejo financiero de la Corporación. Por ejemplo, lo de los boletines. Yo coincido en lo que se ha planteado al respecto. Incluso, la semana pasada hemos recibido el Boletín Informativo fechado el día 3 de mayo con el resumen de las sesiones de marzo. Como boletín informativo, en esas condiciones, no sirve de mucho, porque informa de algo que pasó hace varios meses y, por lo tanto, no informa nada.Y esas cuestiones tenemos que resolverlas, pero no creo que pueda hacerse a través de un administrador, porque cuanto el problema está por así decirlo en el directorio y no en los administradores.Todos debemos hacernos responsables de las decisiones que tomen quienes nos representan en las respectivas instancias. La Comisión de Régimen Interno, que ha sido muy criticada, es elegida por los parlamentarios de cada uno de los partidos. Esto por una parte. Por otra, quiero corregir a los colegas que dicen que nosotros no sabemos con antelación las cosas que aquí estamos conociendo. El presupuesto de la Corporación es aprobado por la misma Cámara todos los años, porque es parte de la Ley de Presupuestos de la Nación. Y si consideramos que es excesivo podríamos haber presentado indicaciones para que fuera menor.Debo señalar que en la discusión de la última Ley de Presupuestos hubo un miembro de esta Corporación que presentó una indicación para reducir en 350 millones de pesos los gastos que estaban asignados para este año. Fue rechazada por la Comisión y, por lo tanto, no fue considerada. Se refería a una inversión de gastos para los pisos 4ª ó 5a del edificio de nuestro Parlamento.En este sentido, cuando los parlamentarios no respaldan estas indicaciones, deben hacerse responsables de las proposiciones de reducción de gastos. Hubo numerosas proposiciones en tal sentido respecto del presupuesto enviado por el Ejecutivo, las que en su gran mayoría fueron rechazadas durante la tramitación del proyecto tanto en la Comisión Mixta como en la Cámara y en el Senado. Entonces, si hay una crítica que hacer en esta materia es que cada uno tiene que hacerse responsable de lo que legisla en el momento que corresponde.Por último, no quiero dejar pasar algunas afirmaciones hechas respecto del monto de los recursos percibidos por los parlamentarios, comparándolos, inclusive, con lo que reciben personeros de otros poderes del Estado. No hay que olvidar que en la Cámara somos equivalentes a 120 ministros, en cuyo caso hay un volumen significativo de recursos cuando se lo compara con otros poderes del Estado.Más que eso, quiero destacar que cada uno de nosotros tiene la obligación de tomar decisiones por la totalidad de los recursos del sector público y que las leyes que se aprueban, en muchos casos, traen involucradas decisiones que afectan a miles de millones de dólares. Por tanto, si midiéramos la responsabilidad asumida con nuestras decisiones en relación con los recursos que recibimos, veríamos que no estamos tan bien remunerados como las mejores empresas del sector privado o que la mayoría de los altos funcionarios del sector público. Es decir, si se saca una relación entre la responsabilidad de las decisiones que se adoptan en el Congreso, teniendo en vista los recursos involucrados en ellos, y los recursos de que disponen los parlamentarios, veremos que las remuneraciones son proporcionales a las responsabilidades asumidas. Esto he querido decirlo aquí, porque muchas veces se toma livianamente el tema de los ingresos y de los recursos de los parlamentarios. Si no dispusiéramos de éstos, seríamos muy vulnerables a presiones. Todo el país recuerda que cuando se discutió la ley de Pesca en el Senado, en las tribunas se encontraba un gran número de empresarios pesqueros. Y si los Senadores hubieran sido vulnerables, probablemente el proyecto de ley aprobado hubiera sido diferente.Así ha ocurrido con numerosas leyes. Ahora estamos discutiendo el proyecto de telecomunicaciones, y basta ver los avisos en la prensa de Entel, de la Compañía de Teléfonos para imaginarse las presiones a las cuales estaríamos sometidos si no se recibiera una remuneración que permitiera desempeñarse con dignidad. Esto es así, a pesar de que las personas quieran ocultarlo. Si no tenemos cómo resistir a esas presiones, no podríamos ser buenos legisladores.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- ¡Es gravísimo lo que Su Señoría está diciendo!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- ¡Claro que lo es! ¡Porque es gravísimo lo que ocurre en la sociedad! ¡Y si nosotros siguiéramos viviendo como era el Parlamento a comienzos de siglo, estaríamos mandados por cuatro o cinco grandes señores de este país!¡Hoy día, señor Bombal, las presiones de los intereses económicos se dejan sentir sobre todos los sectores del acontecer nacional: sobre el Parlamento, sobre los jueces, sobre los partidos políticos! Incluso, el Parlamento ha destituido jueces por razones vinculadas con motivos económicos.En fin, tenemos que resistir, pero es bueno que el país sepa que es necesario tener la libertad para ejercer las facultades con dignidad y entereza.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Hay que tener formación moral para evitar eso.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Sobre formación moral, prefiero que Su Señoría no diga nada.Respecto de los temas que hemos estado discutiendo es muy bueno que se hayan ventilado en esta Corporación todas estas materias.Creo que es muy positivo discutir estas cosas, hacer reflexiones y que la información se entregue libre y ampliamente, aunque algunos discrepen de ellas o algunos las quieran negar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.Advierto a la Sala que, además, están inscritos los Diputados señores Pizarro, Ortiz, Estévez, Escalona, Yunge, Bayo y Elizalde, y que la sesión termina a las 16.30.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Señor Presidente, quiero partir por hacer un alcance.Hemos escuchado durante largos minutos la intervención del colega señor Bombal, en la que nos dictaba una cátedra de cómo debía funcionar el Parlamentó. Y lo escuchamos. Lo escuchamos tranquilamente cuando él dijo cosas que nos parecieron motivo de algún alcance. Si él quiere responder algún aspecto, tiene su oportunidad a través de una interrupción o de pedir la palabra nuevamente.A mí me parece bien que abordemos algunos puntos de reflexión de la Cuenta y otros relacionados con las actividades permanentes de la Cámara que, lamentablemente, no se cumplen, como todos desearíamos.Aquí se nos hacen alcances respecto de cómo debiera ser administrada la Cámara. Pero nadie toma en cuenta que existe un Reglamento, obligatorio para nosotros, que establece a la letra que la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento tendrá, entre otras funciones, "Efectuar los nombramientos del personal, tanto de planta como a contrata o a honorarios; aplicar medidas disciplinarias que procedan; adoptar las medidas necesarias para la mejor administración del edificio y sus dependencias anexas; aprobar el proyecto de presupuesto de la Cámara; aprobar la inversión del presupuesto de la Cámara; designar la Comisión Revisora de Cuentas; acordar viáticos o la suma de que se deba rendir cuenta para los Diputados y para el personal que sea enviado en comisión de servicio; ejercer las atribuciones que le otorgue la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, la ley y este Reglamento".Aquí ocurre, estimados colegas, que tenemos una Comisión de Régimen Interno, en la cual supuestamente cada uno de nosotros, a través de nuestras bancadas, ha destacado a personas que tienen la responsabilidad de cumplir lo que dice este Reglamento.Entonces, en vez de venir a lamentar en esta sesión lo que esa Comisión, a juicio de algunos, no ha cumplido debidamente, lo correcto sería que se lo representáramos a nuestros respectivos Comités, que tienen una función que legalmente deben cumplir de acuerdo con este propio Reglamento.Eso es lo que muchas veces no ocurre, porque aquí se nos viene a dictar cátedra respecto de cómo debe funcionar la Cámara, pero lo que no dicen en su discurso es que en él está implícita una crítica, a veces muy categórica, al desempeño de sus propios Comités en la Comisión de Régimen Interno.Aquí no existe ningún viático, ningún egreso que no esté contemplado estrictamente en el presupuesto o que se haya autorizado si no es con previo acuerdo de la Comisión de Régimen Interno.Entonces, lo primero que quiero afirmar y esto no es novedad en la Cámara es que la Comisión de Régimen Interno debe cumplir rigurosamente su responsabilidad. Recién iniciado este período legislativo, no existía en la Cámara de Diputados, a raíz del receso de muchos años, ni reglamentos adecuados para su funcionamiento, ni normas, y en el caso de muchos de nosotros, ni siquiera alguna experiencia parlamentaria. Debemos recordar que un grupo de colegas hizo un tremendo esfuerzo para reglamentar cada una de las iniciativas que deberíamos poner en funcionamiento a partir del 11 de marzo de 1990. Aquí nunca se ha dicho que, una vez elegidos, se reunieron quince o veinte Diputados, durante los meses de enero y febrero de 1990, convocados por algunos antiguos ex parlamentarios reelegidos para empezar a imaginar lo que debía ser un reglamento moderno, que permitiera funcionar a la Cámara de Diputados. Eso tampoco lo sabe el resto del país.No me extraña que mucha gente desconozca el sentido y la importancia de los viajes al exterior y solamente se quede con un juicio superficial sobre ellos; tampoco conocen la naturaleza del trabajo parlamentario, sus exigencias y la tremenda dedicación de muchos de nosotros para cumplir con nuestra tarea. Sin embargo, nadie ha propuesto una exigencia a los medios de comunicación para que realmente informen sobre el sentido de nuestra actividad y no se limiten sólo a la cosa pequeña o destaquen como hechos fundamentales lo que nos hace vulnerables ante la opinión pública, en circunstancias de que dedicamos mucho más tiempo del que cualquier chileno se imagina, para cumplir con una tarea difícil y para la cual, obviamente, ninguno nació predestinado, sino que, por el contrario, tenemos que esforzarnos para ir día a día mejorándola.Sobre nuestro trabajo en los distritos, ¡qué esperanza hay que se publique algún día lo que hacemos en una comuna perdida de la Cuarta, Sexta, Séptima o Novena Regiones, si no es noticia! Pero, muchas veces, entre nosotros se produce una discusión absurda, porque advertimos que los medios de información abarcan sólo hechos de cobertura nacional o bien que destacan la vida de la Región Metropolitana o de las grandes urbes del país. Sobre eso tampoco hemos podido hacer un esfuerzo que nos permita mostrar dignamente lo que es y ha sido nuestro trabajo parlamentario de estos años.Recabo de cada señor Diputado una mayor exigencia hacia nuestra tarea real, a través de la Comisión de Régimen Interno, en la administración, y que, además, se extienda al cumplimiento del reglamento de cada una de las Comisiones.Hemos recibido un informe de la Comisión Revisora de Cuentas, integrada por parlamentarios de cada una de las bancadas. Nadie ha dicho que esa tarea es engorrosa, tremendamente exigente y que los obliga a cumplir con una función que, obviamente, no los va a destacar ante la opinión pública.Si alguien tiene un alcance respecto de esta rendición de cuentas, que por primera vez como lo han destacado varios señores Diputados se ofrece en forma bastante desagregada, sin perjuicio de que cualquiera puede pedir más antecedentes, debería hacerlo. Si yo tuviera que hacer alguno, mi deber como parlamentario democratacristiano es hacérselo presente al Diputado que mi bancada destacó en la Comisión Revisora de Cuentas, y si de parte de él no obtengo una explicación que me parezca razonable, hay instancias como la Comisión de Régimen Interno o la Sala para darlo a conocer.Agradezco a los colegas Jaime Campos, Pedro Guzmán, Gustavo Ramírez, Héctor Olivares y Claudio Rodríguez por cumplir con una tarea que, sin duda, es un aporte más de ellos al trabajo de este Parlamento.Algunos colegas y la Diputada señora Cristi lo señalaba en su intervención sugieren en un proyecto de acuerdo nombrar un administrador. Comparto plenamente esa proposición. No es hoy primera vez que se formula. Como les consta a los colegas con los cuales tuvimos oportunidad de compartir la Comisión de Régimen Interno en el primer período legislativo, en 1990, esa posibilidad surgió, a muy corto andar, como una necesidad en la Cámara, porque no resulta razonable que concentremos en quien tiene a su cargo la Tesorería General de la Cámara una responsabilidad administrativa tan compleja como es la de garantizar que la Corporación funcione con todas sus dependencias e infraestructura, pues, a su vez, tiene la responsabilidad financiera del control de egresos e, incluso, del establecimiento de normas para que las cuentas puedan ser debidamente auditadas.Ojalá que la intervención hoy se traduzca en la búsqueda de un mecanismo que permita un refuerzo en la tarea que realiza la Tesorería en lo que se refiere a la administración. En ningún caso esto conlleva críticas a las funciones que se han cumplido en ese campo, sino simplemente a una decisión que obedece a mínimas normas modernas de administración de una institución tan compleja como la Cámara. Así, surgirán paulatinamente soluciones a una serie de aspectos planteados.Me parece absurdo me sumo a lo dicho al respecto y quiero dejarlo expresamente señalado haber recibido la semana pasada el boletín "Resumen de la labor legislativa", que informa de las sesiones efectuadas hace dos o tres meses. Me parece absurdo que no dispongamos de un mecanismo rápido para transcribir o reproducir nuestras intervenciones que, lamentablemente, a través de los medios de comunicación habituales, no pueden o difícilmente podrían llegar a ser informados a nuestras comunidades. Ello podría lograrse si reprodujéramos los boletines o las informaciones que la propia Cámara va captando de nuestras intervenciones, cualquiera que sea su naturaleza.Señor Presidente, quiero terminar señalando que no prestigia nuestra tarea el que discutamos, con o sin público, si una persona viajó una o más veces; si los gastos, en uno u otro aspecto corresponden o no.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE.- No estoy haciendo alusión a la intervención del colega Bombal, que parece estar demasiado sensible.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señor Diputado, le ruego que se dirija a la Mesa.El señor LATORRE.- Señor Presidente, muchas de las preocupaciones que tenemos son razonables, pero, en mi opinión, la sesión convocada para distintosobjetivos, entre otros, analizar la cuenta que se nos ha entregado a los parlamentarios, no puede transformarse en una cadena de lamentaciones para hacer presente muchas cosas que son razonables, que están dentro de nuestras inquietudes, pero que, en mi opinión, debieran ser canalizadas a través de lo que el Reglamento de la Cámara establece, y hoy día limitamos sé que no hay restricciones ni limitaciones respecto de lo que uno señale a acoger el planteamiento de la Comisión Revisora de Cuentas y a aprobar la cuenta que se nos ha presentado, pues responde exactamente a lo que se podría esperar del funcionamiento de nuestra Cámara en la que cada uno de nosotros tiene su responsabilidad diaria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Hago presente a la Sala que restan 20 minutos para el término de la sesión.Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor Presidente, por su intermedio, le concedo una interrupción al colega Bombal.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El Diputado señor Bombal reglamentariamente tiene derecho a usar de la palabra por cinco minutos al término de la discusión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, tal vez voy a ser más breve.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señor Diputado, restan 20 minutos y hay seis Diputados inscritos, pero el tiempo de Su Señoría no se va a contabilizar</INTERVENCION_PRESIDENTE>.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto de Reglamento.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, dado que hay seis señores Diputados inscritos, solicito recabar la unanimidad de la Sala para que este proyecto de acuerdo se discuta sin hora de término. De lo contrario, llegaremos a las 16.30 y seguiremos en lo mismo hasta el martes próximo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Es lo que esperaba hacer en su momento.Si le parece a la Sala, se procederá en la forma solicitada por el Diputado señor Ortiz.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora CRISTI.- No, señor Presidente</INTERVENCION_DIPUTADO>.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor Presidente, quiero partir por el motivo por el cual fuimos convocados: conocer el informe de la Comisión Revisora de Cuentas, al que manifiesto desde ya mi aprobación, porque hago fe en el informe entregado por la Comisión.Me parece interesante y muy positivo que estos temas se discutan en forma abierta, con flexibilidad y estemos dispuestos a buscar soluciones.El primero, tal vez el más delicado, es el que se refiere a la administración de la Cámara. ¿Quién administra hoy la Corporación? Por un lado, la Mesa y la Comisión de Régimen Interno y, por otro, claramente, dentro de sus atribuciones, el Tesorero.Si tomamos por separado los problemas, nos va a costar entendernos para buscar una solución global. Por ejemplo, si se analiza que dentro de las funciones del Tesorero está el tema completo de adquisiciones, que va desde el detalle del consumo en el comedor hasta la papelería, sin duda alguna aparece una situación total y absolutamente absurda que se debe mejorar y corregir.Si dentro de las atribuciones de la Comisión de Régimen Interno está determinar tareas netamente administrativas o de adquisiciones, indudablemente que se produce una tergiversación de su rol. Si a la Mesa le corresponde velar por el mantenimiento del edificio, no cabe duda como bien se ha dicho acá que está desarrollando funciones para las cuales no ha sido elegida ni son su objetivo principal.Lo que no se ha dicho es que este tema se viene planteando en las distintas instancias de la Cámara desde hace más de dos años. Producto de discusiones como ésta, en la Comisión de Régimen Interno acordamos solicitar un estudio a una organización externa especializada respecto de la administración de la Corporación y del personal. Ahí empezaron nuestros problemas pues hay que decir las cosas con claridad también, porque el informe que entregó la empresa Price significaba cambiar radicalmente la administración que se lleva; y en personal, aspecto sin duda ligado con el anterior, un vuelco profundo.La discusión me parece un poco bizantina, porque lo que falta es voluntad política para hacer, de una vez por todas, los cambios necesarios en las áreas de personal y de administración. Cuando ha llegado el momento de la definición, la Cámara no ha tenido mayoría ni la voluntad suficiente para implementar las sugerencias establecidas en los informes, largamente discutidos en varias reuniones ampliadas de la Comisión de Régimen Interno, a las cuales se ha invitado a parlamentarios de todas las bancadas, desde la UDI hasta los socialistas. No existe problema ideológico, ni de Gobierno o de Oposición, ni de mayoría o de minoría. Ha faltado voluntad para despachar el proyecto de planta de personal e imple mentar las auditorías entregadas por las empresas a las cuales hemos solicitado las sugerencias del caso. De estas cosas debemos sacar una enseñanza positiva.En mi opinión, no es fácil decidir, porque es difícil asimilar el gerente general que indica la Price, por ejemplo, ya que el secretario de comisiones de la Cámara no tiene equivalente en la administración del Estado ni en una empresa particular, porque nuestro trabajo es sin horarios y bastante extraño para el común de la gente. No es normal que se labore a las 3 ó 4 de la mañana en una institución pública; más bien, no funciona ninguna, salvo que hagan algún tipo de "ejercicios". En fin, no se labora a altas horas de la madrugada. En cambio, si los parlamentarios tienen que sacar un proyecto de ley, el personal del Congreso debe estar disponible a cualquier hora para desarrollar su trabajo, por lo cual tampoco puede asimilarse al régimen de la administración del Estado o de una empresa privada. Aquí empiezan nuestros problemas. Por eso en algunos casos, muy justificados, no hemos estado en condiciones de resolver.En relación con los viajes, no es bueno hablar tanto de ellos sin hacer las diferencias del caso, principalmente por la repercusión que esto tiene. Hay distintos tipos de viajes. Recién se acaba de conceder un permiso constitucional. La gente se pregunta: ¿A dónde va?, ¿es un viaje oficial de la Cámara?, ¿el parlamentario tiene la representación de la Cámara? ¡Por supuesto! Es Diputado aquí y en el extranjero; tiene su representación propia. Pero nada se dice, por ejemplo, que en este viaje el colega va en representación del país a la OIT. ¿Y por qué va un Diputado? Porque en la Organización Internacional del Trabajo se plantean todos los temas que tienen que ver con la legislación laboral y es muy importante, por cierto, que un conjunto de senadores, diputados, empresarios, trabajadores, personal de Gobierno, represente al país. La Corporación tiene que decir estas cosas.Otras veces los parlamentarios viajan por motivos particulares o por invitaciones personales de cualquier tipo, y tienen que pedir permiso constitucional porque está establecido en la ley, y también por el problema de los quórum. Esta es la realidad de la Corporación. Se tiene que pedir permiso constitucional para que no se tergiverse artificialmente la representación. Por imperativo de la Constitución necesitamos quórum calificado para determinadas materias de ley. Esta es la razón, pero se expone el hecho y no se aclara; no se indica esto ni se justifica.Es bueno que se haya entregado información de colegas que han viajado en representación y por decisión de la Cámara. Algunos se repiten y cualquiera puede decir: ¡Ah, fulano de tal ha viajado mucho y ha recibido tantos viáticos! Pero no sabe que la Corporación le dio la responsabilidad de representar a la Cámara en organizaciones a las cuales pertenece por decisión política de ella. Por lo tanto, quienes han viajado más que otros han cumplido una función dada por todos nosotros. No me gustaría que se tergiversara gratuitamente el hecho de que algunos han viajado más que otros, al decir: "Este caballero pasa más afuera que adentro"; o: "Lo hace porque se le ocurre o por intereses personales". Hay que decir responsablemente, porque la decisión ha sido unánime: que lo ha hecho en representación de todos nosotros. La evaluación política del resultado es nuestra, y la haremos en el momento oportuno. Creo conveniente hacer esta aclaración.Respecto del problema de fondo, el presupuesto de la Cámara, el punto está en que discutimos cómo se confecciona, pero, por otro lado, curiosamente, decimos que la Cámara no tiene una administración clara. La Tesorería no está en condiciones de administrar en forma eficiente los recursos de la Corporación. ¿Cómo vamos a discutir el presupuesto hasta el detalle, si no tenemos claridad respecto de cómo se hace?El problema es más complejo. A mi juicio, deberíamos definir la instancia en que se discute esta materia. En esto debemos operar de acuerdo con el Reglamento de la Cámara, que para cualquier proyecto, para cualquier materia establece el trabajo de Comisiones, que es donde realmente se hace la labor legislativa; después se lleva a la Sala, para ser ratificado, confirmado. Se ha definido que es la Comisión de Régimen Interno la que debe conocer en particular la materia y lógicamente traerla a la Sala para los efectos de que sea acordada, ratificada, discutida, analizada o rechazada.Es necesario dar importancia a la Comisión de Régimen Interno. En ella hay representantes de las bancadas, que tienen una representación política, no técnica, y las decisiones que toma, más que administrativas, tienen que ver con decisiones políticas. Es aquí donde pido la colaboración de los distintos colegas, porque me tocó integrarla durante dos años en representación de mi bancada, y todas las semanas cambiaban los parlamentarios según el tema que se iba a tratar. Hicimos un esfuerzo por tener siempre la misma representación, porque entendemos que es una instancia de decisión política, que tiene que ver con temas administrativos, y hay responsabilidad política en quienes toman las decisiones. Entonces, con voluntad podemos hacer funcionar esta Comisión como corresponde, con consecuencia y consistencia en el tiempo, sin cambiar los criterios semanalmente de acuerdo con los intereses personales o el tema que se trate.Por esta razón, hago un llamado a que si discutimos estas materias, que son importantes, nos aboquemos a ver, de una vez por todas, el problema de la planta de personal, porque con esto también acogeremos algunas de las sugerencias que se han formulado. La planta contempla el cargo de un administrador o gerente de la Cámara, o como se llame. Le despejaríamos mucho el problema al Tesorero. No cabe duda de que tendríamos mayor eficiencia en muchos aspectos. Contempla la creación de un departamento de adquisiciones, con funcionarios responsables que operen de acuerdo con las normas que imperan en todos los departamentos de adquisiciones de las empresas del Estado y particulares. Si nos abocamos a este problema, nos daremos cuenta de que resolveremos muchos de los puntos que se han planteado. Pero debemos tener claro, colegas, que en esta materia, sin duda, hay conflictos de intereses, situaciones difíciles que tomar en cuenta y que cada bancada debe asumir con responsabilidad.Por último, antes de dar una interrupción al colega señor Yunge, insisto en que corresponde aprobar el informe de la Comisión Revisora de Cuentas. Hago fe en lo que han hecho los colegas. Merecen toda mi confianza, porque, además, los elegimos al principio de nuestro mandato para que ejercieran esta función y lo han hecho. Han dedicado importante tiempo para analizar cada una de las partidas en forma responsable.Reitero el llamado a las distintas bancadas: para demostrar con hechos lo que decimos, aprobemos pronto el proyecto de planta de personal de la Cámara, que además permitirá realizar los cambios que significarán una administración más eficiente y coherente.Por su intermedio, señor Presidente, concedo una interrupción al colega señor Yunge.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Quiero plantear a la Sala la posibilidad de prorrogar la sesión hasta que terminen de hacer uso de la palabra todos los señores Diputados que están inscritos.Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Entonces, corresponde votar  la Cuenta.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor Presidente, he concedido una interrupción, por su intermedio</INTERVENCION_DIPUTADO>.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Restan cuatro minutos para el término de la sesión.El señor ESTEVEZ.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ESTEVEZ.- Señor Presidente, si el tema es tan importante que se ha estimado conveniente que algunos señores Diputados hablen 45 minutos, deberíamos seguir la próxima sesión. No es posible que se abuse del Reglamento, que lamentablemente todavía no se modifica, y con este tipo de situaciones se impida un debate real sobre la materia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Las opciones serían las siguientes: una, cerrar el debate ahora y votar de inmediato; la otra, continuarlo en una próxima sesión.En votación el cierre del debate y votación ahora.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, no hubo quórum.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay quórum.Se va a llamar por cinco minutos a los señores Diputados.-Transcurrido el tiempo de llamado.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En votación la clausura del debate.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 3 abstenciones.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Por falta de quórum, se va a repetir la votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 27 votos; por la negativa, 6 votos. Hubo 3 abstenciones.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Nuevamente hubo falta de quórum. Se levanta la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OBJETO_SESION>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó a las 16.36.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>