<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="3" FECHA_INICIO="02/12/1993 10:30:00" FECHA_TERMINO="02/06/1993 15:13:00" TIPO="Ordinaria">
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br />LEGISLATURA 326ª, ORDINARIA<br />Sesión 3ª, en miércoles 2 de junio de 1993.<br /><br /><br /><br />(Ordinaria, de 10.30 a 15.13 horas)<br />Presidencia de los señores Viera-Gallo Quesney, don José Antonio, y Hamuy Berr, don Mario.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>INDICE<br /><br /><br /><br />I.- ASISTENCIA<br />II.- APERTURA DE LA SESION <br />IIL.- ACTAS<br />IV.- CUENTA<br />V.- ORDEN DEL DIA<br />VI.- DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />VII.- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />INDICE GENERAL<br /><br /><br />Pág.<br />I.Asistencia 150<br />II.Apertura de la sesión 152<br />III.Actas 152<br />IV.Cuenta 152<br />1. Informe de la Comisión Revisora de Cuentas sobre balance presupuestario de 1992 de la Cámara 152<br />V. Orden del Día.<br />2. Autorización al fisco para asumir obligaciones pendientes de la ex-Asociación Nacional de Ahorro y Préstamo. Tercer trámite constitucional. Preferencia para tratar el proyecto 155<br />3. Modificación del Código del Trabajo en relación con el contrato individual de trabajo. Tercer trámite constitucional 163<br />VI. Documentos de la Cuenta.<br />Oficios de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante los cuales hace presentes las urgencias, con calificación de "suma", para el despacho de los siguientes proyectos:<br />1. El que reajusta las asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales que indica (boletín N° 991-13) 210<br />2. El que modifica los libros I, II y V del Código del Trabajo en relación con el contrato individual del trabajo, la protección de los trabajadores y la jurisdicción laboral, y otros textos legales (boletín N° 360-13) 210<br />3. Oficio del Senado, mediante el cual envía documentación solicitada por esta Corporación, en cuanto a la discusión del proyecto de ley sobre fomento del libro y la lectura (boletín N° 534-04) 210<br />4. Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en<br />las modificaciones introducidas por el H. Senado al proyecto que modifica los libros I, II y V del Código del Trabajo en relación con el contrato individual del trabajo, la protección de los trabajadores y la jurisdicción laboral y otros textos legales (boletín N° 360-13) 211<br />5. Moción de los Diputados señores Schaulsohn, Gajardo, Cardemil,<br />Olivares, Araya, Molina, Rojo y señora Adriana Muñoz, con la que inician un proyecto de ley sobre el trabajo de los menores de 18 años y contrato especial de menores estudiantes (boletín N° 1006-13) 244<br />6. Moción de los Diputados señores Martínez, don Gutenberg; Ulloa, <br />Melero, Correa, Valcarce, Pérez, don Víctor; Elizalde, Pérez, don Ramón; Leay y señora Caraball, con la que inician un proyecto de ley que establece obligatoriedad de certificados de seguridad extendidos por funcionarios designados por la Junta Nacional del Cuerpo de Bomberos respecto de permisos de construcción en altura (boletín N° 1007-14)<br /><br /><br />VIL Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1. Comunicaciones:<br />Del Diputado señor Andrés Palma, por las que adhiere a las siguientes mociones:<br />Dispone erigir un monumento en memoria de don Clotario Blest Riffo (boletín N° 993-04).<br />Modifica el Código de Justicia Militar en relación con la competencia de los tribunales militares (boletín N° 841-07).<br />Agrega un artículo 137 bis al Código de Procedimiento Penal en relación con investigaciones judiciales en caso de entierros ilegales (boletín N° 997-07).<br />2. Oficio:<br />De la Excma. Corte Suprema, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Ribera, relativo a adquisición de inmueble para el juzgado de letras de Carahue.<br />Del Excmo. Tribunal Constitucional, por el que solicita diversos antecedentes relacionados con la tramitación del proyecto sobre fomento al libro y la lectura (boletín N° 534-04).<br />De la Contraloría General de la República, mediante los cuales responde los que se le dirigieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Valcarce, entrega de terrenos ubicados en sector de Cerro Sombrero, Arica.<br />Del señor Bosselin, informes, auditorías, inspecciones y demás actos de control ejercidos en relación con la Digeder, en el período comprendido entre los años 1973 y 1990.<br />Del señor Chadwick, materias relacionadas con el fondo social.<br />Del Consejo de Defensa del Estado, por el que responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Valenzuela, relativo a eventual nulidad del decreto supremo N2 861 del Ministerio de Bienes Nacionales, de 1988.<br />Oficios del Ministerio del Interior, mediante los cuales responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Álvarez-Salamanca, creación de cargo de juez de policía local en Maullín.<br />Del señor Horvath, carácter de liceo técnico-profesional para liceo ubicado en localidad de Cochrane, Undécima Región. <br />Del señor Octavio Jara, aclara situación sobre proyecto de vertedero municipal, comuna de Tucapel, Séptima Región.<br />Del señor Huenchumilla, creación de comuna Padre Las Casas, Séptima Región.<br />De los señores José García, Bosselin, Campos, Letelier y el Comité de Renovación Nacional, pobladores de comuna de Te muco que se encuentran atrasados en el pago de agua potable.<br />Del señor Viera-Gallo, creación de comunas de San Pedro y Chiguayante.<br />Del señor Prokurica, habilitación local de votación de San Félix, comuna de San Félix, Tercera Región.<br />Del señor Octavio Jara, sobre fondos adicionales para el programa de mejoramiento urbano y equipamiento comunal de 1993 de la provincia de Biobío.<br />Del señor José Alfonso Rodríguez, estado actual de obras de construcción de viviendas básicas en la comuna de Longaví.<br />Del señor Leay, subvenciones otorgadas por el fondo de solidaridad e inversión social en el primer trimestre de este año.<br />Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Horvath, incidente fronterizo en zona de Chile Chico: muerte de arrieros.<br />Del señor Valcarce, situación de choferes de camiones bolivianos en tránsito Arica-La Paz.<br />Del señor Cantero, ingreso ilegal de productos a Bolivia.<br />Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, mediante el cual responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Horvath, problemas de tripulantes de embarcaciones pesqueras.<br />Oficios del Ministerio de Educación, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Latorre, especialidad técnico-profesional para el liceo C25, de Pichilemu.<br />Del señor Galilea, directorio de establecimientos educacionales de la Novena Región.<br />Del Ministerio de Justicia, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor José García, relativo a excedente presupuestario.<br />Del Ministerio de Defensa Nacional, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Masferrer, sobre número de atenciones entregadas por Capredena a los pensionados durante los años 1990,1991 y 1992.<br />Del Ministerio de Agricultura, por el que responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Horvath, referente a plagas que afectarían a las plantaciones forestales en los últimos 20 años, situadas en localidades de la Undécima Región.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Horvath, relativo a licitación de tala de árboles en el área afectada por el tranque Convento Viejo, Sexta Región.<br />Del Ministerio de Salud, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor Latorre, sobre aumento de recursos destinados a cubrir gastos de salud en algunas comunas de la Sexta Región.<br />Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los cuales responde los que se le remitieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />De los señores Velasco y Elizalde, construcción de viviendas básicas en comunas del litoral sur y Casablanca.<br />Del señor Latorre, proyecto de pavimentación en comuna de Lolol, Sexta Región.<br />Del señor Kuschel, incremento de red de alcantarillado de aguas servidas en Calbuco y construcción de casetas sanitarias en población Bernardo O'Higgins, de Puerto Montt.<br />Del señor Cornejo, garantía reglamentaria en obras de construcción de la población Las Perdices, de Valparaíso.<br />Del señor Orpis, modalidad de asignación de viviendas.<br />Del señor Letelier, pavimentación de calle Teniente Jiménez, de Graneros.<br />Del señor Masferrer, programa especial de viviendas en Peumo.<br />Del señor Morales, poblaciones ubicadas en las comunas de Ovalle y Coquimbo.<br />Del señor Cantero, situación de gestiones en favor de deudores de Tocopilla.<br />Oficios del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, mediante los cuales responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:<br />Del señor Velasco, situación laboral del personal de operadoras telefónicas de la Compañía de Teléfonos de Chile, S.A.<br />De los señores Bayo, Munizaga y Vilches, planes de modernización de comuna de Purén.<br />Del señor Claudio Rodríguez, situación de asociación de taxis colectivos transformada posteriormente en sociedad anónima.<br />Del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, por el que responde el que se le dirigiera en nombre de los Diputados señores Andrés Palma, Seguel, Ortiz, Cardemil, Yunge, Bosselin, Dupré, Elgueta y Carrasco, relativo al plan de fluoración del agua potable.<br />Del Ministerio de Planificación y Cooperación, mediante el cual responde el que se le remitiera en nombre de los Diputados señores Chadwick y Masferrer, sobre irregularidades en convenio Fosis-Indap, Sexta Región.<br />Del Instituto de Normalización Previsional, por el que responde el que se le enviara en nombre de los Diputados señores José García, Prokurica, Galilea, Álvarez-Salamanca, Espina, Munizaga, Vilches y Juan Alberto Pérez, relativo a la suspensión de anticipos indemnizatorios. <br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (100)<br />--Acuña Cisternas, Mario <br />--Aguiló Meló, Sergio <br />--Alamos Vázquez, Hugo <br />--Alessandri Balmaceda, Gustavo <br />--Álvarez-Salamanca, Buchi, Pedro <br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Araya De la Cruz, Nicanor <br />--Aylwin Azocar, Andrés <br />--Bartolucci Johnston, Francisco <br />--Bayo Veloso, Francisco <br />--Bombal Otaegui, Carlos <br />--Caminondo Sáez, Carlos <br />--Campos Quiroga, Jaime <br />--Cantero Ojeda, Carlos <br />--Caraball Martínez, Eliana <br />--Cardemil Alfaro, Gustavo <br />--Carrasco Muñoz, Baldemar <br />--Coloma Correa, Juan Antonio <br />--Cornejo González, Aldo <br />--Correa De la Cerda, Sergio <br />--Cristi Marfil, María Angélica <br />--Chadwick Piñera, Andrés <br />--Devaud Ojeda, Mario <br />--Elizalde Hevia, Ramón <br />--Espina Otero, Alberto <br />--Estévez Valencia, Jaime <br />--Fantuzzi Hernández, Angel <br />--Faulbaum Mayorga, Dionisio<br />--Gajardo Chacón, Rubén <br />--Galilea Vidaurre, José Antonio <br />--García García, René <br />--García Ruminot, José <br />--Guzmán Alvarez, Pedro <br />--Hamuy Berr, Mario <br />--Horvath Kiss, Antonio <br />--Huenchumilla Jaramillo, Francisco <br />--Huepe García, Claudio <br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María <br />--Jara Catalán, Sergio <br />--Jara Wolff, Octavio <br />--Jeame Barrueto, Víctor <br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio <br />--Kuzmicic Calderón, Vladislav <br />--Latorre Carmona, Juan Carlos <br />--Leay Morán, Cristian <br />--Leblanc Valenzuela, Luis <br />--Letelier Morel, Juan Pablo <br />--Longton Guerrero, Arturo <br />--Longueira Montes, Pablo <br />--Maluenda Campos, María <br />--Manterola Urzúa, Martín <br />--Martínez Sepúlveda, Juan <br />--Masferrer Pellizzari, Juan <br />--Mekis Martínez, Federico <br />--Melero Abaroa, Patricio <br />--Molina Valdivieso, Jorge <br />--Montes Cisternas, Carlos <br />--Morales Adriasola, Jorge <br />--Munizaga Rodríguez, Eugenio <br />--Muñoz Barra, Roberto <br />--Muñoz D'Albora, Adriana<br />--Navarrete Carvacho, Luis <br />--Ojeda Uribe, Sergio <br />--Olivares Solís, Héctor <br />--Orpis Bouchon, Jaime <br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palestro Rojas, Mario <br />--Palma Irarrázaval, Andrés <br />--Palma Irarrázaval, Joaquín <br />--Peña Meza, José <br />--Pérez Muñoz, Juan Alberto<br />--Péréz Opazo, Ramón <br />--Pérez Varela, Víctor<br />--Pizarro Mackay, Sergio <br />--Pizarro Soto, Jorge <br />--Prochelle Aguilar, Marina <br />--Prokurica Prokurica, Baldo <br />--Recondo Lavanderos, Carlos <br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Ringeling Hunger, Federico <br />--Rocha Manrique, Jaime <br />--Rodríguez Cataldo, Claudio <br />--Rodríguez Del Río, Alfonso<br />--Rojos Astorga, Julio <br />--Sabag Castillo, Hosain <br />--Salas De la Fuente, Edmundo <br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge <br />--Seguel Molina, Rodolfo <br />--Smok Ubeda, Carlos <br />--Taladriz García, Enrique <br />--Tohá González, Isidoro <br />--Ulloa Aguillón, Jorge <br />--Urrutia Avila, Raúl <br />--Valcarce Medina, Carlos <br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Velasco De la Cerda, Sergio <br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />--Vilches Güzmán, Carlos <br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Yunge Bustamante, Guillermo<br />Asistieron, además, el Ministro de Justicia, señor Francisco Cumplido; el Ministro del Trabajo y Previsión Social, señor René Cortázar, y el Ministro Secretario General de Gobierno, señor Enrique Correa. <br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESION<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.30.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El acta de la sesión 1° se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 2a queda a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA.<br /><br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br />-El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.<br /><br /><br /><OTRO><TITULO>1.- INFORME DE LA COMISION REVISORA DE CUENTAS SOBRE BALANCE PRESUPUESTARIO DE 1992 DE LA CAMARA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde ocuparse del informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara de Diputados recaído en el balance de las cuentas del Departamento de Tesorería de la Corporación correspondiente al año presupuestario 1992.<br />Diputado informante es el señor Guzmán, a quien dejo con la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Guzmán, Pedro" DIPUTADOValue="639">El señor GUZMAN.- Señor Presidente, la Comisión Revisora de Cuentas designada por la Corporación en sesión del 12 de septiembre de 1990, en conformidad con lo dispuesto en el inciso primero del artículo 54 de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional, ha procedido a revisar y evaluar la liquidación y el balance de las cuentas del Departamento de Tesorería, presentadas por el señor Tesorero, correspondientes al ejercicio financiero y contable del año recién pasado.<br />A. Informe operacional.<br />Se revisó, en primer lugar, una copia del oficio N2 82 de Tesorería, de fecha 13 de enero de 1993. Las comprobaciones se hicieron con la documentación contable y se evidenció con los informes mensuales presentados a la Contraloría General de la República y al Ministerio de Hacienda, por lo cual éstos son parte integral del presente informe.<br />La Ley de Presupuestos de la Nación y sus decretos posteriores N2s. 230, del 30 de marzo de 1992; 323, del 27 de abril de 1992; 725, del 7 de agosto de 1992; 1321, del 7 de diciembre de 1992 y 1414, del 30 de diciembre de 1992, consultó recursos económicos para la Corporación por $ 8.406.104.000 (ocho mil cuatrocientos seis millones ciento cuatro mil pesos), los que, con el saldo inicial de caja de $ 5.303.667 (cinco millones trescientos tres mil seiscientos sesenta y siete pesos), sumaron un total de $ 8.411.407.667 (ocho mil cuatrocientos once millones cuatrocientos siete mil seiscientos sesenta y siete pesos). Estas cantidades se detallan en la hoja número 1 del citado oficio, de acuerdo a su ítem y subtítulo de asignación, y fueron verificadas con los distintos giros emitidos por la Tesorería General de la República y contabilizadas conforme.<br />Los gastos de la Corporación en el período ascendieron a $ 8.403.276.854 (ocho mil cuatrocientos tres millones doscientos setenta y seis mil ochocientos cincuenta y cuatro pesos), los que se detallan en la hoja número 2 del oficio 82, de acuerdo a sus subtítulos e ítemes respectivos, y fueron confrontados con los estados computacionales, encontrándose conformes.<br />En resumen, los ingresos en moneda corriente ascendieron a un total de $8.411.407.667, y los gastos a $ 8.403.276.854, quedando un saldo por invertir de $ 8.130.813, para el primer semestre de 1993, de los cuales $ 7.890.813, se encuentran depositados en la cuenta corriente N° 901.3865 del Banco del Estado Cuenta Única Fiscal y $ 240.000 en caja chica para gastos menores.<br />A continuación, se adjuntan una copia de la conciliación bancaria, fotocopia de la última cartola al 31 de diciembre de 1992 y certificado entregado por el Banco del Estado que acredita el saldo de la cuenta a esa misma fecha. Como en el caso anterior, en las mismas copias se evidencian las revisiones y comprobaciones efectuadas.<br />Una tercera etapa fue constituida por una relación efectuada a los acuerdos de la Comisión de Régimen Interior, Administración y Reglamento con respecto a las cancelaciones habituales y mensuales que deben hacerse, tales como dietas, asignaciones, vales de bencina, etcétera. Estos exámenes fueron practicados en forma selectiva y se pudo comprobar que se dio entero cumplimiento a los acuerdos de esa Comisión y que todos los pagos se encuentran archivados con sus respectivos comprobantes originales que los respaldan.<br />En nuestra opinión, representan razonablemente la situación financiera de la Corporación por el ejercicio terminado el 31 de diciembre de 1992.<br />La Comisión Revisora de Cuentas, en consideración a las razones expuestas, recomienda a la Honorable Cámara prestar su aprobación al siguiente proyecto de acuerdo:<br />"Artículo único.- Apruébase el balance de las cuentas del Departamento de Tesorería de la Cámara de Diputados, correspondiente al año presupuestario y contable 1992, que presentó el Tesorero de la Corporación, don Jaime de Larreachea Pagueguy, cuyos ingresos en moneda nacional alcanzaron la suma de ocho mil cuatrocientos once millones cuatrocientos siete mil seiscientos sesenta y siete pesos ($ 8.411.407.667) y los gastos a la cantidad de ocho mil cuatrocientos tres millones doscientos setenta y seis mil ochocientos cincuenta y cuatro pesos ($ 8.403.276.854), quedando un saldo para el primer semestre de 1993, de ocho millones ciento treinta mil ochocientos trece pesos ($ 8.130.813).<br />Es todo cuanto puedo informar, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huepe.<br />El señor HUEPE.- Señor Presidente, el informe da cumplimiento con la norma legal respectiva, pero, desde el punto de vista práctico, no sirve de nada. No deseo abrir debate sobre la materia en otro momento deberemos hacerlo, pero el informe no permite conocer cuántos son los gastos de la Corporación; cuánto se gastó en viático, en almuerzos o en otro tipo de ítem.<br />En consecuencia, deseo saber, en primer lugar, si con el informe dado a conocer, que contiene sólo cifras globales, que no tiene ningún sentido práctico, se da cumplimiento a las exigencias legales.<br />Segundo, si se quiere conocer cuáles son los gastos de determinado ítem, ¿a quién hay que dirigirse? ¿Los jefes de Comités han revisado la situación o, por lo menos, la Comisión de Régimen Interno analizó detalladamente el presupuesto?<br />Si sólo se trata de un primer trámite reglamentario, no crearé ningún problema para darle su aprobación, pero debe quedar claro que el informe no tiene ninguna utilidad, sin perjuicio de reconocer que el Diputado señor Guzmán ha hecho una acuciosa relación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Se designó una Comisión Revisora de Cuentas, integrada por representantes de cada bancada, para elaborar un informe de cuentas detallado, con el objeto de publicarlo y dar cumplimiento a una formalidad planteada en la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. Ahora, si algún señor parlamentario requiere algún antecedente complementario sobre la materia, basta con requerirla en Tesorería.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor HUEPE.- ¿Me permite, señor Presidente?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor HUEPE.- Señor Presidente, en el informe se hace referencia a un oficio anexo, que no se acompaña.<br />Estoy de acuerdo en que haya una Comisión Revisora de Cuentas, pero, al igual que en cualquier proyecto estudiado por una Comisión, la Sala también debe saber qué pasó, qué se debatió y conocer sus antecedentes.<br />No sé si el informe con más detalles, será distribuido entre los parlamentarios. En todo caso, por intermedio de mi bancada, pediré más antecedentes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, sin entrar a objetar las cifras globales, deseo decir que en todo informe de la Corporación, como en la Ley de Presupuestos, se detallan los ítemes. No entiendo por qué no están aquí incorporados para que todos los parlamentarios podamos tener los antecedentes a la mano y discutirlos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si les parece, dejaríamos pendiente el pronunciamiento de la Sala sobre esta materia, a fin de presentar mañana todos los informes complementarios que los señores Diputados estimen pertinentes, para lo cual tendrían que indicar el nivel de desglose del gasto que se considera necesario para que el señor Tesorero pueda proporcionar toda la información.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- ¿Me permite?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, en el boletín se hace referencia por lo menos a un balance. Me imagino que tiene ítem. Eso es lo que se puede incorporar.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, estoy de acuerdo en que haya la mayor transparencia en esta materia, pero también recuerdo que este tema se analizó en una Comisión Revisora de Cuentas, integrada por parlamentarios de las distintas bancadas, de manera que si un señor Diputado tiene interés en saber en qué forma se gastan los fondos de los diferentes ítemes, podría haber solicitado mayores antecedentes a su representante en dicha Comisión.<br />¿Por qué planteo esto? No me opongo a que mañana se vea el asunto con más detalles, pero espero que no suceda que, después de la sesión, distinguidos colegas parlamentarios den una conferencia de prensa para plantear esto o aquello porque, en el fondo, se estaría creando una situación muy especial para el Poder Legislativo y, en especial, para la Cámara de Diputados.<br />Expreso lo anterior porque ha habido entrevistas en las cuales se plantean cifras siderales y eso obviamente repercute en la credibilidad y prestigio de este Poder del Estado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si le parece a la Sala, la materia continuará analizándose en la sesión de mañana.<br />Acordado.	<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DIA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="36013 ">2. AUTORIZACION AL FISCO PARA ASUMIR OBLIGACIONES PENDIENTES DE LA EX ASOCIACION NACIONAL DE AHORRO Y PRESTAMO. Tercer trámite constitucional. Preferencia para tratar el proyecto.<br /><br />El señor GARCIA (don José).- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, por su intermedio, solicito el asentimiento unánime de la Sala para modificar el orden de la Tabla y tratar, primero, el proyecto de ley que permite al Fisco asumir algunos derechos y obligaciones pendientes de la ex Asociación Nacional de Ahorro y Préstamo.<br />Sucede que si no se trata hoy o mañana, este proyecto de ley quedaría para la semana próxima, y hay mucha gente que sólo está esperando su despacho para impetrar sus beneficios, entre los cuales está el levantar las hipotecas constituidas sobre sus propiedades, porque, no obstante tener pagadas las deudas, no pueden adoptar ninguna medida en tal sentido, ya que no existe ningún organismo que realice tal gestión.<br />Las modificaciones introducidas por el Senado son absolutamente razonables, lo que posibilita despacharlas con prontitud.<br />Gracias.<br />El señor MONTES.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor MONTES.- Señor Presidente, concuerdo en que este proyecto tiene importancia y urgencia, pero existe el problema de que su artículo 82 incluye reformas a otra ley de la Anap, lo cual amerita un debate mayor. Además, a mi juicio, debería estar presente algún personero de los Ministerios de Hacienda o de la Vivienda. Propongo mantener el orden de la Tabla en estos términos para posibilitar un debate en profundidad sobre el artículo 8Q, en particular.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Diputado señor Montes, ¿no podríamos poner hoy este proyecto en el primer lugar de la Tabla, con el tiempo de debate que sea necesario?<br />El señor MONTES.- No tengo inconveniente, si se da el tiempo suficiente para tratarlo.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Así es.<br />¿Habría acuerdo?<br />El señor SEGUEL.- No.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Quiero señalar al Diputado señor Seguel que, por los mismos motivos que él tiene, es más conveniente modificar el orden de la Tabla, como estoy proponiendo.<br />Varios señores DIPUTADOS.- No hay quorum.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En este momento, en la Sala no hay quorum suficiente para tratar el proyecto que se encuentra en el primer lugar del Orden del Día.<br />El señor LETELIER.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor LETELIER.- Señor Presidente, daría mi conformidad si simultáneamente se acordara despachar hoy el proyecto que figura en el primer lugar del Orden del Día, relativo a modificaciones de las leyes laborales.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor García.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, no se trata de despachar o no despachar hoy el proyecto. No tenemos quorum y no sacamos nada con emperrarnos en querer despachar el proyecto que figura en el primer lugar de la Tabla. Seamos razonables y no provoquemos un perjuicio en lugar de un bien. Ese es el fondo del problema.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- De acuerdo con ese compromiso, empezaremos a tratar el proyecto que está en tercer lugar.<br />El señor SEGUEL.- No hay acuerdo.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay acuerdo.<br />El señor SEGUEL.- Pido la palabra, señor Presidente.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.<br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, no tengo inconveniente en dar el asentimiento, pero deseo saber cuál es el quorum necesario para aprobar el primer proyecto.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- De 68 votos a favor para algunos artículos.<br />Si le parece a la Sala, nos ocuparemos del proyecto que figura en el tercer lugar.<br />Acordado.<br />El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, ¿su proposición significa despachar hoy ese proyecto?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Los que figuran en el primer y en el tercer lugar.<br />Entonces, corresponde tratar el proyecto de ley, en tercer trámite constitucional, que permite al fisco asumir algunos derechos y obligaciones pendientes de la ex Asociación Nacional de Ahorro y Préstamo.<br />Las modificaciones del Senado figuran en el boletín N 71414 y en el número 2 de los documentos de la Cuenta de la sesión 2a celebrada el 1 de junio de 1993.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En discusión la modificación al artículo l2.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br />En discusión la modificación al artículo 2Q, que consiste en un cambio de verbo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br />En discusión la modificación al artículo 3Q.<br />Ofrezco la palabra.<br />La señora CARABALL.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />La señora CARABALL.- Señor Presidente, el inciso segundo ha pasado a ser tercero; es decir, cambia solamente el orden.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Muy bien.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br />En discusión las modificaciones a los artículos 42 y 5Q, que consiste en un cambio de numeración.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobadas.<br />Se consultan nuevos artículos.<br />El 7a establece que el Ministerio de Bienes Nacionales enviará carta certificada a los deudores hipotecarios a que se refiere esta ley.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobado.<br />El artículo 82, introduce modificaciones a la ley N° 19.199.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Montes.<br />El señor MONTES.- Señor Presidente, la ley N° 19.199 surgió de una investigación realizada por la Comisión de Vivienda de esta Cámara, a raíz de todo un diagnóstico hecho a la situación de los deudores hipotecarios.<br />Es efectivo que durante el actual Gobierno se ha avanzado mucho al respecto, pero quedó pendiente la situación de los deudores hipotecarios de la ex Asociación Nacional de Ahorro y Préstamo. Dicha ley intentó paliar en parte el gran deterioro que sufrieron esos deudores debido a la política del régimen pasado, pero su aplicación ha sido bastante lenta, por distintos problemas. Entre ellos, el compromiso del actual Gobierno, en el sentido de que durante el estudio y aplicación de la ley no habría remates de propiedades de deudores de la ex Asociación Nacional. Lamentablemente se han efectuado varios por parte del BHIF, del Banco del Desarrollo y de la Financiera Fusa, a lo menos.<br />Además, se ha presentado el problema de que los bancos privados, a los cuales el Estado haría un aporte de 15 por ciento del dividendo para todos los deudores y del 20 para los que reunían ciertas características, no han hecho el aporte que franqueaba el artículo 1Q transitorio, como una solución al problema. Hasta el momento eso no ha ocurrido y todo está sujeto solamente al subsidio entregado por el Estado.<br />Por otra parte, el Banco del Desarrollo también se comprometió a hacer una oferta mejor a los deudores que provenían de las cajas de previsión. En verdad, ha mantenido la oferta que tenía antes y, en la práctica, no ha cumplido lo que dijo el Ministro de Hacienda.<br />Ha habido problemas de distinta naturaleza. Quizás el más grave y que explica la lentitud con que los deudores se han acogido a esta ley es que la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras estableció como requisito para recibir este beneficio una declaración jurada ante notario. Nunca estuvo en el espíritu de la Comisión que discutió este proyecto la idea de un requisito previo de tal característica. Se propuso una declaración jurada, pero siempre se pensó en una declaración simple, que se haría de puño y letra, en el banco mismo. Incluso, siempre se pensó en la automaticidad, es decir, que los bancos aplicarían este descuento a todos los deudores en el momento en que presentaran la declaración jurada simple, y que a todos les llegaría el cobro mensual con el descuento.<br />Además, el Banco del Desarrollo estableció un requisito adicional absurdo: que las personas reconocieran el saldo adeudado a dicho banco, cuestión que objetamos ante la Superintendencia, por lo que fue rectificada, pero a muchos deudores se les obligó a reconocer el saldo adeudado en el proceso de solicitud del beneficio.<br />El artículo 8° tiene su origen en indicaciones formuladas en la Comisión de la Vivienda y Desarrollo Urbano de la Cámara por las dificultades que enfrentaban los deudores. Me tocó ir al BHIF, a Fusa, al Banco del Estado y al Banco del Desarrollo, donde comprobé los problemas que, en la práctica, estaba provocando la aplicación de la ley.<br />Por ello, invitamos al Superintendente a la Comisión para darle a conocer esos problemas. El Ejecutivo presentó las indicaciones pertinentes para subsanarlos, quedando consagradas en las letras a) y b) del artículo 8S y en el artículo transitorio.<br />La primera indicación dice relación con las mujeres jubiladas a los 60 años, que no podían acogerse al beneficio del 5 por ciento adicional. Por lo tanto, había que incorporarlas.<br />La segunda obedece a que una masa importante de deudores había cambiado sus contratos originales con el banco y, en consecuencia, no se consideraban como de la ex Anap. En verdad, el cambio se originó por reprogramaciones de la deuda o de créditos, para ponerse al día. La letra b) permite que esos deudores también sean beneficiados con esta ley.<br />El artículo transitorio amplía en 120 días adicionales, tanto para los nuevos como para los antiguos, el plazo para acogerse a la ley.<br />Sin embargo, queda fuera una parte de los deudores a pesar de que insistimos ante el Ejecutivo en que también era necesario incorporarlos, cuyas viviendas figuran con un valor superior a 1.200 UF, el que actualmente es inferior. Ello se debió a que la ley estableció que el valor era el del crédito original en UF o el de transferencia a la banca privada, lo cual no tiene mayor significación, porque en ese tiempo no existía dicha unidad para estas operaciones.<br />Asimismo, las viviendas estaban sujetas a un sistema de reajustabilidad trimestral, en una coyuntura de mucha inflación, lo que distorsionó absolutamente su valor efectivo. El valor de transferencia, además del precio de la vivienda, incorporaba la mora, lo que también produjo una distorsión.<br />Solicitamos al Ejecutivo que se estableciera una norma excepcional: que en caso de duda se hiciera una tasación de la vivienda a cuenta del deudor para acogerse a este beneficio. Lamentablemente, no fue incorporada, lo que deja fuera a aproximadamente mil deudores, según los cálculos del propio Ejecutivo.<br />Estamos por aprobar el artículo y el proyecto en su conjunto, para que no vaya a Comisión Mixta, aun cuando tenemos claro que este problema quedará pendiente y que muchos deudores no podrán acogerse al beneficio, debido a que sus viviendas superan el valor límite y a que no se ha considerado una norma de excepción para los casos en que haya dudas.<br />Antes de terminar quiero decir que se están empezando a rematar viviendas de los deudores hipotecarios a lo largo del país, como consecuencia de la ley ex Anap. O sea, venció un plazo, que ahora se está ampliando, y se ha llevado a remate a muchos deudores.<br />Hace un tiempo se presentó un proyecto de acuerdo que pedía abrir una oficina estatal para atender, orientar y entregar antecedentes con la finalidad de mejorar la negociación de los deudores hipotecarios. Lamentablemente, a la fecha esto no ha ocurrido. Se nos dijo que la oficina de reclamos de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras era el lugar para hacerlo, pero en 1992 ésta sólo atendió 123 casos. Por mi oficina han pasado, a lo menos, tres o cuatro veces la cantidad de deudores que lo han hecho por la oficina de la Superintendencia, que cuenta con dos personas de poca capacidad para orientar a los deudores. Este es un problema serio para los provenientes de las clases media y media baja, sectores que requieren de mayor apoyo y de orientación.<br />Aprovecho la ocasión para insistir ante el Gobierno en que hay que hacer algo para orientar y ayudar a los deudores en sus distintos problemas. Entre otros, se está aplicando un acuerdo del Comité Ejecutivo del Banco Central mediante el cual los deudores que terminaron de pagar una parte fundamental de su deuda empiezan a pagar la que tienen con el Banco Central, lo que hace que el dividendo sea mayor. El Banco del Estado les dice que no puede flexibilizar las condiciones, porque es un simple cobrador del Banco Central. Sin embargo, éste manifiesta que está dispuesto a fijarles nuevas condiciones, pero que el Banco del Estado no las solicita.<br />Por esta razón, nos encontramos en un círculo cerrado que perjudica a sectores que fueron inducidos a cometer grandes errores en el régimen pasado, fundamentalmente en 1980 y 1981, cuando se generó un espejismo, en virtud de lo cual se metieron en situaciones que no podían afrontar.<br />Apoyo el artículo 8Q con las salvedades mencionadas, por tratarse de una norma originada en la Comisión de Vivienda de la Cámara, que llevamos al Senado vía del Ejecutivo y que ha permitido mejorar la ley N2 19.199 sobre una cuestión que hicimos saber en su momento, pero que, lamentablemente, en ese entonces no fue asumida por la Superintendencia. Ahora se soluciona en forma parcial y queda pendiente el problema de los deudores que están en el margen de las 1.200 UF.<br />He dicho.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Caraball.<br />La señora CARABALL.- Señor Presidente, la situación que aborda el artículo 8° afecta a un gran número de deudores de mi distrito, provenientes de las ex cajas de previsión que contrataron sus créditos habitacionales en condiciones absolutamente diferentes a las que rigen hoy para los deudores bancarios.<br />Comparto lo planteado por el Diputado señor Montes, en el sentido de restituir la credibilidad en el Estado como aval de leyes dictadas en este Parlamento o en el anterior y que, posteriormente, por razones que todos conocemos son desconocidas y conculcadas. La idea es restituir el estado de derecho respecto de estas personas deudoras de la ex Anap y, en tal sentido, ésta es una de las tantas leyes que se dictan para ese efecto. Si bien es cierto que no se ha conseguido una solución de fondo y de estricta justicia para todos los deudores, no es menos efectivo que hemos logrado algunos avances.<br />Respecto del artículo 8°, quiero hacer presente que se trata de una indicación que quedó pendiente en otra ley, referente a la aplicación de una deducción en los dividendos, según la edad de las personas o si se tratare de una viuda, o monte piada.<br />Les ruego a los señores Diputados poner atención, porque considero sumamente grave lo que se ha introducido en esta norma respecto de los deudores. Voy a pedir que el proyecto pase a Comisión Mixta por lo siguiente: se hace una modificación de fondo que dice: "o de una persona jubilada por invalidez y así lo acreditare".<br />En la actualidad a las personas jubiladas por invalidez se les aplica el seguro de desgravamen, y aquí se les reduce en un 20 por ciento el dividendo, lo cual, sin duda, acaba con un derecho establecido para quienes provienen de la ex Anap y son deudores primitivos de las ex cajas de previsión, porque de sus contratos forma parte esta situación. En este sentido, no estoy de acuerdo con que se ponga la frase "o de una persona jubilada por invalidez", puesto que terminaría con un derecho que hoy existe.<br />El trabajo conjunto de la Comisión de Vivienda y el Ejecutivo logró modificar las normativas vigentes para que los bancos imputen a gastos la condonación de saldos de deuda. Esto es muy importante en el caso de los deudores ex Anap, porque si se aplica el espíritu del conjunto de medidas que se han aprobado, quedará un porcentaje bastante pequeño, dada la cantidad de años que han servido la deuda. Si no se modifica la situación con que operan los bancos, obviamente no funcionará su propia idea de terminar con estos deudores a través de la imputación a gastos del saldo que dejó de pagarse, por ser menor y por la larga extensión de la deuda.<br />También es importante que quede clara la situación de los casi 320 deudores que están en juicio. Con el proyecto, los bienes raíces y la cartera de créditos hipotecarios pasarán al fisco. Entonces, cambiará su situación jurídica, puesto que podrán renegociar. Habría sido muy conveniente que quedara explícito en la propia ley que el futuro trato no requerirá de nuevos gastos por la contratación de abogados. He visto publicadas en los diarios algunas protestas porque les vendría a recargar aún más su problema, pues ellos están en mora desde que se iniciaron los juicios, a fines de 1987 o comienzos de 1988.<br />Por estas razones, con el ánimo de que se respeten los derechos de los deudores que están en esta situación, sugiero que el proyecto vaya a Comisión Mixta para aclarar el punto, que es muy serio, de las personas jubiladas por invalidez y de los bancos que se comprometieron explícitamente por eso se les concedió una serie de ventajas respecto de los remates de los deudores, cosa que ya señaló el Diputado señor Montes.<br />Por último, se tramita en la Cámara un proyecto sobre el mercado de capitales y, por otro lado, se ve la posibilidad de estudiar la deuda subordinada. Sin duda, habría que ligar ésta al caso de los deudores, puesto que los beneficios que recibirán los bancos también debieran ser traspasados a quienes han sufrido los impactos del cambio de sistema económico en el país, porque contrajeron las deudas antes de 1973.<br />He dicho.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, votaré a favor del proyecto, en el entendido de que es un logro de la Comisión de Vivienda de la Cámara, en particular a través de los Diputados señores Montes y Eliana Caraball, quienes obtuvieron la indicación del Ejecutivo para superar esta situación.<br />En la Comisión se analizó el caso de los deudores hipotecarios y se configuró el proyecto pertinente. Las situaciones pendientes de la ley N2 19.199, fueron incorporadas en el Senado, a pesar de que nos hubiese gustado que lo hiciera la Cámara.<br />Sin embargo, no me parece lícito que parlamentarios que no participaron en la Comisión ni han hecho aportes se vistan con ropa que no les corresponde. En política hay que ser bastante serio y decir las cosas claras. Quiero reivindicar el trabajo de los señores Diputados de la Comisión de la Vivienda y Desarrollo Urbano, quienes obtuvieron la solución incorporada en el proyecto.<br />He dicho.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado don René García.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, la última parte de lo dicho por el Diputado señor Elizalde está de más; el resto está bien.<br />Votaremos a favor del proyecto porque consideramos que es de justicia; pero nos ha hecho mucha fuerza el argumento de la Diputada señora Caraball, en el sentido de que se quita un beneficio a la gente inválida que más lo necesita y que, por razones obvias, le cuesta mucho conseguir trabajo y obtener recursos extras para pagar los dividendos.<br />Por lo tanto, habría que ver este problema; pero también es importante presupuestar que si pasamos el proyecto a la Comisión Mixta, lo más probable es que quede empantanado, se alargue más de la cuenta y deje en la espera a miles de personas, a no ser que se tome el compromiso de despacharlo antes del término del mes de junio. A veces es preferible esperar un par de días y aprobar una buena legislación. Sólo habría que aclarar el punto de la invalidez.<br />Frente a la afirmación del Diputado señor Montes de que el Banco Central está dispuesto a otorgar al Banco del Estado otro tipo de garantía o solución para que estos beneficiarios puedan pagar sus deudas, parecería oportuno que la Cámara, en su nombre, dirigiera un oficio a fin de que el Banco del Estado solicitara al Banco Central que indicara en qué condiciones sería esta nueva operación.<br />En el fondo, hay que arreglar el problema de los jubilados por invalidez y votaremos favorablemente el proyecto.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción a la Diputada señora Caraball.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />La señora CARABALL.- Señor Presidente, con el objeto de aprobar la iniciativa en esta sesión, la observación que hice se podría salvar por unanimidad con una indicación que introdujera, a continuación de "o de una persona jubilada por invalidez", la siguiente frase: "en cuyo caso no será aplicable el seguro de desgravamen".<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Señora Diputada, le recuerdo que en este trámite no se admiten indicaciones. Ello sólo sería posible en la Comisión Mixta.<br />Diputado don René García, el Diputado señor Montes le solicita una interrupción.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Con mucho gusto.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Montes.<br />El señor MONTES.- Señor Presidente, quiero aclarar que el requisito de persona jubilada por invalidez está en la ley N° 19.199. El proyecto únicamente introduce el concepto de persona jubilada. El término "persona" lo incorporó en el Senado el Senador Cantuarias, con el objeto de hacer extensivo el beneficio a todas las personas jubiladas por invalidez y no limitarlo sólo a las mujeres.<br />Hasta dónde sé, el seguro de desgravamen a los jubilados no se aplica al conjunto de los deudores hipotecarios, sino que sólo a los que provienen de las cajas de previsión. Por lo tanto, es muy importante establecer este requisito acá, porque sólo cinco mil de los 50 mil deudores provienen de las cajas de previsión.<br />En relación con el Banco Central, quiero aclarar que aproveché la ocasión para hacer referencia a esta materia, pero no tiene que ver con el proyecto, sino con el conjunto de deudores que se acogieron a los seis acuerdos del Comité Ejecutivo del Banco Central y a quienes se les está aplicando la mano muy fuerte. Es necesario buscar la manera de amortiguar la forma de pago. Así como la deuda subordinada está siendo tratada exhaustivamente, sería bueno que se solicitara al Banco Central y al Ministerio de Hacienda que vieran el modo de facilitar el pago por parte de los deudores hipotecarios. Conversé este problema con miembros del Directorio del Banco Central y plantearon que están dispuestos a resolverlo. Sin embargo, falta que el Banco del Estado lo solicite.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Continúa con la palabra el Diputado don René García.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- El Diputado don José García me ha pedido una interrupción y se la concedo.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado don José García.<br />El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, sólo para sugerir que en la eventualidad de que se produjeran problemas de interpretación, debemos hacer hincapié y dejar constancia en la versión de que nuestro ánimo no es aprobar los términos propuestos por el Senado, sino la norma señalada por la Diputada señora Caraball, es decir, para aquellas personas que no se beneficien con el seguro de desgravamen.<br />Agradezco la interrupción al Diputado don René Manuel García.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Continúa con la palabra Su Señoría.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, al parecer todos estamos de acuerdo y votaremos favorablemente el proyecto. Pero quiero insistir en el oficio, para que el Banco Central dé las garantías y flexibilice las condiciones para estos deudores. Por lo tanto, pido que recabe el asentimiento de la Corporación; de lo contrario, solicito que se mande en mi nombre.<br />Muchas gracias.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Muñoz Barra.<br />El señor MUÑOZ BARRA.- Señor Presidente, los parlamentarios del Partí do por la Democracia votaremos a favor del proyecto; pero creemos procedente la sugerencia del Diputado don José García respecto del artículo 8°<br />Por la premura del tiempo, como lo señaló el Diputado señor Elizalde, es conveniente despachar el proyecto pronto, ya que los bancos están procediendo al remate de viviendas incluso por la vía de la licitación privada, que no permite ni siquiera la reacción de sus propietarios; y se da el caso increíble de que éstos han pagado 7, 8 ó 10 millones de pesos y después, por una cantidad muy inferior, otras personas se adjudican sus bienes raíces.<br />De acuerdo con lo planteado por el Diputado don José García, habría que buscar la fórmula de completar dicho artículo y hacer la puntualización, la cual considero de extraordinaria importancia.<br />También quiero decir que tiene razón el Diputado señor Montes, en el sentido de que el seguro de desgravamen sólo funciona para aquellos que han contraído deudas primitivamente con las cajas provisionales y no con los bancos.<br />Es todo.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para enviar el oficio al Banco Central, en los términos que indicó el Diputado don René García.<br />Acordado.<br />El señor MUÑOZ BARRA.- ¿Y la sugerencia del señor José García?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Hay que dejar constancia del debate habido; pero no se puede modificar nada.<br />En votación el artículo 8a.<br />- Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 49 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobado el artículo 8a.<br />En discusión el artículo transitorio.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobado.<br />Despachado el proyecto.<br /></PROYECTO_LEY><br /><br />3. MODIFICACION DEL CODIGO DEL TRABAJO, EN RELACION CON EL CONTRATO INDIVIDUAL DE TRABAJO. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde ocuparse del proyecto, en tercer trámite constitucional, que modifica los libros I, II y V del Código del Trabajo, en relación con el contrato individual de trabajo, la protección de los trabajadores y la jurisdicción laboral, y otros textos legales.<br />Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es el señor Gajardo.<br />Las modificaciones del Senado se encuentran en el boletín N 36013 y figuran en los números 2 y 4 de los documentos de la Cuenta de esta sesión.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Solicito al señor Ministro y al señor Diputado informante ya lo hice personalmente, como son muchas las modificaciones, casi un libro, que nos indiquen, de acuerdo con las distintas bancadas, cuáles son los artículos que rechazarán un partido u otro. La otra opción consiste, simplemente, en efectuar la votación en bloque.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Yunge, Guillermo" DIPUTADOValue="720">El señor YUNGE.- Señor Presidente, ¿no sería conveniente suspender la sesión por cinco minutos para analizar esas situaciones?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No se puede hasta que el Diputado informante rinda su informe.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, me corresponde entregar el informe de la Comisión de Trabajo en relación con el tercer trámite constitucional del proyecto que modifica los Libros I, II y V del Código del Trabajo, que se vinculan con el contrato individual de trabajo, la protección de los trabajadores y la jurisdicción laboral.<br />La Comisión tomó en cuenta la naturaleza especial que reviste este trámite, que es distinto del primer o segundo trámite constitucional que cumple un proyecto.<br />En esta oportunidad no corresponde que la Comisión proponga un texto, ya que la competencia de la Cámara y en consecuencia la que ésta le delega no es otra que examinar las modificaciones del Senado, tomar conocimiento de ellas, imponerse de su sentido y alcance y formular una propuesta.<br />En general, diría que la Comisión es partidaria de aprobar las modificaciones, sin perjuicio de algunas situaciones particulares que debe decidir la Sala, según el debate que se genere, en vista de que algunos puntos no fueron aprobados en la Comisión por unanimidad, sino sólo por simple mayoría.<br />Respecto de algunos temas, considero importante ir a la formación de una Comisión Mixta, con el objeto de perfeccionar el proyecto, sobre todo en relación con materias de carácter procesal, habida cuenta de que la Asociación Nacional de Magistrados hizo presente al señor Ministro del Trabajo y a sus funcionarios asesores la necesidad de modificar las normas procesales contenidas en las modificaciones que propone el Honorable Senado.<br />Señor Presidente, el conjunto de enmiendas es bastante amplio. Para un mejor trabajo de esta Sala y una más adecuada información de los señores parlamentarios, sugiero ir explicando su sentido a medida que vayamos avanzando en la discusión y votación de las mismas, porque hacer, de una sola vez, el análisis total de las modificaciones del Senado es un trabajo bastante largo y, sobre todo, porque no sería lo suficientemente ilustrativo para que los señores Diputados estén en condiciones de resolver cuando corresponda votar.<br />En consecuencia, comenzaré con las enmiendas al artículo l2, que es lo primero que corresponde votar.<br />En el número 1) solamente se hace un cambio de redacción.<br />A continuación, se incorpora un número 2), nuevo, que incluye dos aspectos: el primero, precisa que no constituye contrato de trabajo la práctica profesional que realicen los alumnos de la enseñanza media, técnico-profesional o superior cuando sea un requisito curricular de su respectiva carrera.<br />El siguiente inciso se refiere al tema del trabajo a domicilio, el que, de acuerdo con la legislación vigente, no genera relación laboral, es decir, no da lugar a un contrato de trabajo. La modificación que incorpora el Senado consiste en invertir el peso de la prueba; o sea, si se prueba que los elementos propios de la relación laboral se dan cuando el trabajo se realiza a domicilio, constituye contrato de trabajo. En consecuencia, es posible probar la existencia de esas condiciones y, por ende, acreditar que hay contrato de trabajo.<br />Por lo tanto, recomendamos aprobar este artículo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hamuy, Mario" DIPUTADOValue="445">El señor HAMUY (Vicepresidente).- Señor Diputado, la idea es votar en bloque aquellos artículos sobre los que hay consenso. Si vemos artículo por artículo, se prolongará demasiado el despacho del proyecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, hice una sugerencia para hacer la exposición artículo por artículo porque, de lo contrario, el informe será muy complejo para la comprensión de la Sala.<br />En el número 2) del texto comparado, página 3, se modifica la sanción por no escriturar el contrato de trabajo dentro de cierto plazo, rebajándose el piso de la multa. En la legislación que habíamos aprobado se aplicaba una multa única de 5 unidades tributarias, mensuales, y el Senado la rebajada de 1 a 5 unidades tributarias, dando la posibilidad a la autoridad de flexibilizar la sanción.<br />En el número 4) se dispone que no es necesario modificar los contratos de trabajo para consignar los reajustes de remuneraciones o aumentos legales, convencionales o establecidos en fallos arbitrales.<br />Si bien entendemos el propósito del Senado, recomendaríamos rechazar este número con el objeto de que en la Comisión Mixta se precise que las convenciones colectivas no requieren que en el contrato individual se consignen las modificaciones, pero sí es necesario hacerlo en las convenciones individuales porque no hay un instrumento de respaldo. En la Comisión decidimos que era importante y necesario rechazar el número 4) con el exclusivo propósito de hacer esta aclaración.<br />El número 6) amplía la protección a los trabajadores menores de 18 años que realizan trabajos nocturnos. En la legislación vigente, esta protección está referida a los trabajos que se realicen en establecimientos industriales; el Senado agrega los establecimientos comerciales.<br />En el número 7), concordante con la modificación del Senado que establece la posibilidad de que los trabajadores a domicilio estén vinculados por relación laboral, se les define como aquellos que están exentos de la limitación de la jomada de trabajo.<br />En el número 4), en lo que se refiere a los trabajadores que se desempeñan a bordo de naves pesqueras, se amplía el descanso que había aprobado la Cámara de ocho horas diarias a diez. Asimismo, se establece un descanso mínimo diario de ocho horas, a lo menos, cuando la navegación sea prolongada, entendiéndose por tal aquella que dure más de 15 días.<br />Se extiende a los trabajadores pesqueros la normativa del artículo 21 del Código del Trabajo, relativa a la preferencia en el pago del seguro de los créditos laborales por remuneraciones, desahucios e indemnizaciones, cuando la nave se pierde por naufragio u otra causa en estos dos últimos casos, la preferencia se limitará al monto establecido en el inciso cuarto del artículo 60; es decir, 3 ingresos mínimos por año con un tope de diez años y al pago de una gratificación proporcional a los esfuerzos hechos para recoger los restos de la nave o de la carga.<br />En el número 5, referente a la jomada de trabajo ordinaria del personal de choferes y auxiliares de la locomoción colectiva interurbana y de ferrocarriles, consagrada en el artículo 25 del Código del Trabajo, el Senado agrega a los choferes de vehículos de carga, los cuales tendrán la misma limitación de 192 horas mensuales de trabajo. Se precisa, además lo que indudablemente perfecciona el proyecto, que los descansos deben ser de a lo menos 8 horas dentro de cada 24 horas, y que, cuando los choferes y auxiliares de la locomoción colectiva interurbana y el personal que se desempeña a bordo de ferrocarriles arriben a un terminal después de cumplir una jomada de 8 ó más horas, deberán tener un descanso mínimo en tierra de 8 horas.<br />En esta materia, el inciso cuarto resulta innecesario, porque, de aprobarse la disposición que establece una jomada de 192 horas mensuales, desaparece la posibilidad de fijar jomadas bisemanales para este personal.<br />Además, se incorporan dos incisos nuevos: uno que prohíbe a los choferes de locomoción colectiva interurbana o de vehículos de carga terrestre interurbana manejar en forma continua por más de cinco horas, al término de las cuales deberán tener un descanso cuya duración mínima será de dos horas la Cámara había aprobado un horario límite de 5 horas; el otro, exige a las empresas a tener en los buses una litera para el descanso que el personal deba cumplir a bordo.<br />En el número 10, referente al artículo 25, se amplía de 3 a 4 horas el período en que los choferes de movilización colectiva urbana puedan desempeñarse.<br />El N° 10, que ha pasado a ser N° 14, sólo corresponde a un cambio de la redacción.<br />En el N° 12, que ha pasado a ser N° 16, el Senado hace una aclaración que se refiere al pago del séptimo día a los trabajadores remunerados exclusivamente por día. Se precisa que el pago de remuneraciones variables a los trabajadores por el séptimo día, se deberá al promedio de la remuneración diaria que perciban, con el objeto de precisar la disposición aprobada por la Cámara.<br />Debo recordar que el propósito de esta norma fue igualar la situación de los trabajadores remunerados por día con la de los remunerados por mes, en el sentido de que el séptimo día se pague de acuerdo con la remuneración diaria efectiva, tanto la fija como variable, que perciban. El Senado precisa esta norma con el objeto de que no se incorporen en esta remuneración otras formas de retribución pactadas.<br />El inciso primero del artículo 47 aprobado por la Cámara reitera la obligación del Servicio de Impuestos Internos de proporcionar información tributaria para los efectos del cálculo de la gratificación. La modificación del Senado le fija un plazo de treinta días para hacerlo y, además, incorpora entre las personas que puedan requerir tal información a los delegados del personal.<br />En el N° 21, el Senado contempla una disposición nueva, que reemplaza el artículo 63 del Código del Trabajo. Es extraordinariamente importante porque toca uno de los temas debatidos en la Cámara, que es la responsabilidad del dueño de la obra respecto de los trabajadores que sirven a contratistas. Esta modificación amplía el ámbito de la responsabilidad del dueño de la obra, por cuanto no solamente se limita a los contratistas sino que también se extiende a los subcontratistas. Además, establece la responsabilidad subsidiaria del contratista en favor de los trabajadores de éstos.<br />Pero, tal vez, el cambio más importante es el consignado en el inciso tercero del artículo 63 propuesto por el Senado que se refiere a los efectos de la interposición de la demanda en contra del contratista o subcontratista, según el caso, en cuanto a la interrupción de la prescripción. De acuerdo con la legislación vigente, el gran problema que tienen los trabajadores para hacer efectiva la responsabilidad subsidiaria del dueño de la obra es que la demora producida en deducir las acciones legales en contra del responsable directo involucra un tiempo más que suficiente para que prescriban todas las responsabilidades.<br />Recordemos que la prescripción del Código del Trabajo es de corto tiempo; para el caso de los trabajadores que hayan dejado de prestar servicios, a los seis meses. En consecuencia, esta modificación es importante porque se interrumpe la prescripción cuando la demanda es notificada al dueño de la obra, y cualquiera que sea el tiempo que demore el juicio que entable el trabajador en contra del contratista o subcontratista queda vigente la posibilidad de llevar a cabo acciones legales en contra del dueño de la obra.<br />En el N° 23, el Senado introduce una modificación que corresponde a una materia nueva no contemplada por la Cámara que consiste en intercalar en el artículo 65 un inciso segundo que amplía a veinticinco días hábiles el feriado de los trabajadores que se desempeñen en las Regiones Primera, Segunda, Undécima y Duodécima. Establece, además, que el exceso sobre el feriado normal que rige para el resto del país podrá ser negociado individual o colectivamente.<br />En el N° 27, nuevo, se deroga el artículo 68 del Código del Trabajo, que establece una limitación absoluta en la duración del feriado de treinta y cinco días corridos. Esta derogación es fundamental y necesaria para hacer operable la modificación precedente de los veinticinco días hábiles para los trabajadores de las regiones extremas, porque hoy hay trabajadores que, por efectos del feriado progresivo, encuentran limitada su posibilidad en los treinta y cinco días corridos que establece la norma del artículo 68 en vigor.<br />Los números siguientes sólo corresponden a modificaciones de redacción, y no hay ninguna digna de mayor análisis.<br />En el N° 32, que ha pasado a ser 43, el Senado reemplaza el artículo 130 por otro que se refiere a los trabajadores portuarios.<br />En él se establece como exigencia para desempeñarse como trabajador portuario, haber efectuado un curso básico de seguridad en faenas portuarias en un organismo técnico de ejecución autorizado por el Servicio Nacional de Capacitación y Empleo, el que deberá tener los requisitos y la duración que fije el reglamento.<br />El N° 50, nuevo, sustituye el artículo 146 por otro que establece el beneficio del descanso dominical para los trabajadores de casa particular. Si bien es cierto que el Código les da un día a la semana, no especifica cuál, de manera que podría ser cualquiera. La modificación es importante porque precisa que debe ser el domingo, porque es el descanso dominical contemplado en la norma legal a la cual se refiere el artículo 146. Además, dispone que el reinicio de las labores de los trabajadores que pernocten en el hogar del empleador, debe ser hasta el comienzo de la jomada diaria siguiente; es decir, el descanso equivale al día con la noche.<br />En el número 51 del mismo artículo, el Senado agrega tres incisos al artículo 147 que modifican las normas sobre el ingreso mínimo. La Cámara aprobó dos categorías de ingresos para los trabajadores de casa particular, durmieran o no en la casa del empleador. El Senado eliminó tal distinción señalando que el ingreso mínimo será equivalente al 75 por ciento del ingreso mínimo mensual.<br />En materia de protección a la maternidad la Cámara aprobó un inciso segundo del artículo 181 que se propone reemplazar, en el sentido de que si la madre muere en el parto el permiso posnatal corresponderá al padre. El inciso propuesto por el Senado dispone, además, que cuando el padre haga uso de ese derecho no gozará del fuero establecido en el artículo 186 del Código del Trabajo; es decir, el de inamovilidad del año siguiente al de la expiración del permiso posnatal.<br />En el inciso segundo del artículo 185, que se propone reemplazar, la Cámara extendía el permiso y subsidio de maternidad a la mujer trabajadora que tuviera a su cuidado un menor de edad inferior a un año, siempre que hubiera iniciado el trámite de adopción. El Senado rebaja la exigencia bastando que se le haya otorgado judicialmente la tuición o el cuidado personal como medida de protección.<br />En el aspecto procesal hay algunas variaciones de importancia. La Cámara aprobó como regla general de notificación la modalidad de la carta certificada. El Senado repone las disposiciones existentes al respecto en el Código del Trabajo, en cuanto a que las notificaciones deban hacerse por el estado diario.<br />En esta materia, hay varias observaciones planteadas por la asociación de magistrados, pues los jueces ven ciertas dificultades prácticas en la aplicación de algunas disposiciones y recomiendan su revisión. En consecuencia, plantearé mi rechazo a diversas disposiciones procesales, con el objeto de acoger tales observaciones que, en todo caso, tanto al Ministerio del Trabajo como a nosotros nos parecen absolutamente razonables.<br />Por ejemplo, rechazaremos los números 6 y 7, que se agregan al artículo 409; el 6, porque es necesario mejorar su redacción, y el 7, porque es una norma poco clara. Señala, como uno de los requisitos que debe contener la demanda, acompañar toda la prueba documental que se encuentre en poder del demandante, lo que es muy difícil de precisar.<br />En consecuencia, para evitar incidentes, es preferible dar la facultad de acompañar la prueba en esa oportunidad, o en la otra que el proyecto contempla, que es con posterioridad a la recepción de la causa a prueba. Algo similar ocurre respecto del demandado.<br />La letra c), que agrega un inciso final al artículo 410, es un poco contradictoria con lo que dispone el artículo 431 del Código del Trabajo. En consecuencia, para evitar dificultades interpretativas, sería conveniente rechazar esta norma, cuyo contenido central está expresado en el artículo 431 de la legislación vigente.<br />La modificación al artículo 413 del Código del Trabajo consiste en reemplazarlo. El inciso primero del artículo propuesto por el Senado dispone que la parte que desee rendir prueba testimonial deberá presentar una lista de testigos dentro de los dos días siguientes a la notificación de la resolución que recibe la causa a prueba. La asociación de magistrados encuentra muy breve este plazo y sugiere que lo ampliemos a cinco, lo que nos parece atendible. De manera que proponemos rechazar el inciso primero del artículo 413 propuesto por el Senado.<br />Respecto del artículo 441, el Senado incorpora, como gestión del procedimiento laboral, la posibilidad de adherir a la apelación, lo que el proyecto no contenía, y también la obligación de escuchar alegatos, tema que estaba incluido en el mensaje y que en su oportunidad no aprobamos en la Cámara.<br />El artículo 447 bis, que se propone agregar, establece un mecanismo o procedimiento que habíamos agregado en la Comisión de Trabajo para las cuestiones de baja cuantía.<br />La asociación de magistrados también nos planteó que la notificación de la demanda debería hacerse de conformidad con las normas generales, porque estamos restringiendo que tal función sea desempeñada por un funcionario del tribunal. En consecuencia, estamos limitando la posibilidad de que también intervengan otros ministros de fe con competencia en el juicio ordinario del trabajo. En consecuencia, rechazamos la letra b).<br />Asimismo, rechazamos la letra c) del artículo 447 bis por la siguiente razón: el Senado rehízo prácticamente todo este título, pero río fue feliz en su trabajo, porque nosotros aprobamos que en este trámite concentrado especial, para las demandas de baja cuantía, no fuera necesario el patrocinio de abogados en toda la tramitación. Sin embargo, el Senado ha redactado esta letra en el sentido de que "la audiencia se celebrará con las partes que asistan, las que podrán comparecer personalmente, sin necesidad de mandatario judicial y patrocinio de abogado." Entonces, podría entenderse que esta situación, que exime a las partes de litigar con patrocinio de abogado, solamente está referida a la audiencia y no al resto de la tramitación.<br />En el artículo 451A figura una modificación del Senado en cuanto a las multas por infracciones a la legislación laboral.<br />El artículo 1°, transitorio, fija la remuneración mínima para los trabajadores mayores de 65 años. La idea era que esta remuneración fuera equivalente al 75 por ciento del ingreso mínimo general, pero la cantidad de $ 33.219 que nos propone el Senado corresponde al 75 por ciento del ingreso mínimo que acaba de sustituir esta Cámara. En consecuencia, rechazamos esa norma, de manera que en la Comisión Mixta se consigne la cantidad de $ 39.587, que corresponde al 75 por ciento del actual ingreso mínimo.<br />Además, rechazaremos el artículo 2Q transitorio, con el propósito de incorporar el planteamiento de la Asociación de Magistrados, en cuanto a la vigencia de las nuevas normas. A juicio de los magistrados, y especialmente de los del Trabajo, el hecho de que las normas rijan in actum, como corresponde a todas las modificaciones procesales, generará una serie de dificultades respecto de los juicios actualmente en trámite. Por lo tanto, nuestra propuesta en la Comisión Mixta será que las demandas en curso continúen con el procedimiento establecido en la legislación vigente y que las nuevas disposiciones procesales rijan a partir de aquellas demandas que se ingresen una vez que entre a regir plenamente esta ley.<br />Con estas observaciones, recomendamos en general aprobar las modificaciones del Senado, sin perjuicio de algunos temas que fueron bastante debatidos en la Comisión y respecto de los cuales solamente hubo un pronunciamiento de mayoría.<br />Es cuanto puedo informar en relación con este proyecto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis, para exponer un asunto reglamentario.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, omití informar a la Sala que ayer la Comisión de Hacienda despachó el proyecto sobre mercado de capitales, cuyo informe estará a disposición de los señores parlamentarios entre jueves y viernes, para que tengan un conocimiento anticipado antes de la sesión del martes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Muy bien.<br />Para avanzar en este proyecto, después de haber consultado con el señor Ministro y él, a su vez, con las distintas bancadas, la Mesa propone dar por aprobadas algunas modificaciones y, en cambio, votar las disposiciones que voy a leer.<br />Sobre el artículo le, la Mesa advierte que habría voluntad para discutir y votar solamente los números 4, 9, 21, 23 y 30. Si así fuera, se daría por aprobado el resto del artículo.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán los números 1, 2 y 3 del artículo 1°.<br />Aprobados.<br />En discusión el número 4.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, como lo señaló el señor Diputado informante, la finalidad del rechazo del número 4 es precisar y perfeccionar su alcance en la Comisión Mixta, porque el problema se plantea respecto del respaldo en los contratos individuales, donde es más difícil tener la prueba.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Creo que ese es el espíritu. <br />Si le parece a la Sala, se rechazará el número 4 propuesto por el senado.<br />Rechazado.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán los números 5, 6, 7 y 8.<br />Aprobados.<br />Respecto del número 9, entiendo que hay voluntad para rechazarlo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, proponemos rechazar, por innecesario, sólo el inciso tercero del número 9, que se refiere a una facultad del Director del Trabajo, pues se estableció un mecanismo distinto para el cálculo de la determinación de la jomada de trabajo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br />El señor LETELIER.- Señor Presidente, entiendo el interés en despachar este proyecto con gran rapidez, pero no es necesario que todo el número 9 se remita a Comisión Mixta. Solamente queremos rechazar su inciso tercero.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Entonces, si le parece a la Sala, se rechazará el inciso tercero.<br />Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Si le parece a la Sala; se aprobará el resto del número 9.<br />Aprobado.<br />Los números 11, 12 y 13 no fueron objeto de modificaciones.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán los números 14, 15, 16, 17, 18, 19 y 20. Me estoy refiriendo a la numeración del Senado.<br />Aprobados.<br />Ofrezco la palabra sobre el número 21, que reemplaza el artículo 63.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Señor Presidente, esta modificación del Senado se refiere a un tema que generó allí una larga discusión, sobre la cual me parece importante precisar y plantear la posición de la UDI.<br />El objetivo teórico de este artículo es que el dueño de una obra, empresa o faena, sea subsidiariamente responsable de las obligaciones laborales y previsionales que afecten a los subcontratistas. Hasta ahora, la norma existente se refiere a los contratistas y la idea, en este aspecto, es extenderla a los subcontratistas.<br />La otra modificación señala que la demanda al empleador directo provoca, además, la interrupción de la prescripción.<br />En teoría, podría decirse que la norma es una fórmula para exigir que los subcontratistas cumplan con las obligaciones legales; pero pensamos que, en la práctica, esto es absolutamente inverso.<br />En primer lugar, la fórmula lógica y normal de fiscalizar el cumplimiento de las obligaciones laborales y previsionales es a través de las inspecciones y direcciones del trabajo respectivas y en los juicios que se puedan entablar. En ese sentido, es importante destacar que esta misma Corporación, hace pocos días, aprobó unánimemente el aumento de la planta de fiscalizadores de la Dirección del Trabajo, en que uno de los elementos planteados fue que había obligaciones laborales y previsionales que no se cumplían ni se fiscalizaban en forma adecuada. Pero al extender esa responsabilidad, a nuestro juicio, se impide que existan pequeñas empresas en el país. Hoy cualquier economista puede notar que en el mundo entero hay una tendencia a contratar y subcontratar una serie de servicios en relación con obras, empresas o faenas y quizás en los sectores de la construcción y del mundo forestal aparecen más claramente reflejadas estas ideas.<br />¿Qué pretende el proyecto? Señalarle al dueño de una obra que no tiene que preocuparse sólo de las obligaciones laborales o previsionales del contratista por cuanto tiene una responsabilidad, ya que por algo lo contrató, sino que también de las del subcontratista, con el cual no tiene ninguna vinculación, pues ésta básicamente dice relación con el contratista.<br />Hoy, muchas empresas, para incentivar ahorros globales que beneficien a la comunidad y permitir que pequeñas empresas se especialicen en dar servicios, realizan contratos y abren licitaciones para subcontratos. Con esta modificación, por una parte, se configura la verticalidad en el trabajo; o sea, el empresario procurará que todas las labores las ejecute la misma empresa, aunque ello resulte más caro, puesto que, de otra manera, podría asumir obligaciones desconocidas. En suma, se llega a un extremo inconveniente, porque lo que es aceptable en materia de contratistas, no lo es en cuanto a los subcontratistas. Por otra parte, se genera una serie de sociedades dándole mucho trabajo a los abogados, lo que en sí no tiene nada de malo para crear sistemas donde los subcontratistas pueden tener "responsabilidad con sub subcontratistas, los cuales no quedarían comprendidos en esta norma.<br />A nuestro juicio, esta norma, si bien en teoría persigue un fin noble, cual es velar porque se cumplan las obligaciones laborales y previsionales del mayor número de chilenos en la forma como se presenta, mediante la aplicación de la responsabilidad en lugar de la fiscalización, encarecen las obras, frenan el desarrollo de las pequeñas y medianas empresas que han nacido en Chile, precisamente por la vía de los subcontratos y genera verticalidades en la producción, lo cual no es necesariamente deseable. En su defecto, crea burocracia y situaciones engorrosas para trabajar en este tipo de actividades.<br />Por ello, aun cuando entendemos la intención de la norma, creemos que la fórmula empleada implica dar un paso atrás en el desarrollo de pequeñas empresas; además, en nada contribuye a mejorar la fiscalización del cumplimiento de las obligaciones laborales. Este tema es discutible. Sin duda, en este caso, nadie tiene toda la verdad. Pero, como legisladores, debemos procurar mandar, prohibir o permitir aquello que es positivo para el país.<br />Nuestra bancada, por las razones enunciadas, rechazará esta modificación.<br />Por su intermedio, concedo interrupciones a los Diputados señores Orpis y Palestro.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, a lo señalado por el Diputado señor Coloma, agregaré dos elementos vinculados a esta materia.<br />En primer lugar, toda la legislación laboral debe apuntar a que los empleadores cumplan íntegramente sus obligaciones laborales y previsionales, en sus distintos niveles, sea el dueño de la obra o faena, el contratista o el subcontratista. Para reforzar esta idea, específicamente en el aspecto previsional, es importante tener presente que, en este momento, en una Comisión Mixta se encuentra un proyecto de ley que persigue hacer más efectivo el cobro de las obligaciones provisionales, estableciendo sanciones más severas y procedimientos más expeditos. Esa es otra forma de abordar el tema, no sólo a través de los fiscalizadores.<br />En segundo lugar, en este mismo proyecto de ley, para reforzar la idea del cumplimiento de las obligaciones laborales, aprobamos una norma muy importante referida a las preferencias de las obligaciones laborales cuando una empresa quiebra. Existía la duda respecto de si las obligaciones garantizadas con prenda industrial preferían a las que debían pagarse a los trabajadores. Esa disposición se aclara en esta iniciativa, lo que, unido a la norma que analizamos para el cumplimiento de las obligaciones previsionales, significa ir demasiado lejos y, tal vez, obstruir una actividad importante. En definitiva, la fiscalización debe ser efectuada por la Dirección del Trabajo, con normas eficaces, tanto en materia previsional como laboral, para lograr el cumplimiento de las obligaciones de los empleadores.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor Palestro.<br />El señor PALESTRO.- Gracias por la interrupción, señor Diputado.<br />Señor Presidente, por mi experiencia en esta materia, me referiré a la pelea constante entre trabajadores y empleadores o patrones. Sabemos que, generalmente, el que pierde es el trabajador, porque, por último, se aburre de ser tramitado en todas las instancias a las que concurre con el objeto de obtener justicia.<br />Alguien tiene que responder por el patrón que da trabajo a determinado número de obreros y después no cumple sus obligaciones. Creo que debe hacerlo el dueño de la obra, de la faena, con todos los contratistas y subcontratistas que después se integran para ejecutar el proyecto. Esa empresa, que está contratando y subcontratando, debe responder a los trabajadores por el incumplimiento de los contratistas y subcontratistas. Debe quedar establecido de quién es esta responsabilidad. Con eso evitaríamos problemas a la gente más pobre, porque siempre en Chile las cosas se cortan por lo más delgado, y el que pierde, generalmente es el hombre más modesto; la última punta del cable no recibe absolutamente nada, es decir, no obtiene justicia en su demanda.<br />Por eso, votaré a favor del artículo propuesto por el Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Puede continuar el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, sólo para señalar que me parece importante lo dicho por el Diputado señor Palestro. Entiendo el loable objetivo que la anima; pero ello se logra de otra manera: fiscalizando adecuadamente y haciendo responsable al empleador respecto de las obligaciones que tiene con cada uno de sus contratados; y no incorporando este tipo de elementos, que puede, a nuestro juicio, terminar con las pequeñas y medianas empresas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Nicanor" DIPUTADOValue="607">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Araya.<br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, este artículo debe ser uno de los más importantes de este proyecto.<br />Al respecto, debo señalar que no es efectivo que se coarte la posibilidad de crear o desarrollar nuevas empresas. Todo lo contrario. El artículo apunta a resguardar derechos inalienables de los trabajadores. Hay que tener en cuenta que donde se comete la mayor cantidad de abusos no es en las grandes empresas, que convienen con contratistas la ejecución de otras actividades dentro de su rubro.<br />¿Qué pasa? Por lo general, las pequeñas empresas no tienen expertos, por ejemplo, en prevención de riesgos, no les proporcionan los elementos de seguridad a sus trabajadores, las cotizaciones previsionales, en general, son burladas, etcétera.<br />Hace un tiempo el Diputado señor Gajardo presentó un proyecto de ley para determinar las obligaciones que tenían las empresas matrices, que debían ser subsidiarias en toda esta clase de problemas con las contratistas. En su oportunidad, también se dijo que esto atentaba contra la libertad de crear estas empresas, contra su desarrollo y que, por lo tanto, limitábamos la creatividad. Es todo lo contrario. Con este artículo, por fin, los trabajadores que se desempeñan en esas empresas pueden tener la seguridad de que se cumplirán las leyes. No se trata de fiscalización más o fiscalización menos. En todo caso, para que las leyes laborales se cumplan, debe haber más fiscalizadores, aun cuando las empresas contratistas se las ingenian, de alguna u otra forma, para burlarlas.<br />Por lo tanto, la bancada del Partido Socialista aprobará esta modificación, porque nos parece que resguarda absolutamente el derecho del trabajador y no atenta contra la creatividad o el desarrollo de las pequeñas empresas.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Letelier y, después, al Diputado señor García.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br />El señor LETELIER.- Señor Presidente, agradezco la interrupción que me ha concedido el Diputado señor Araya.<br />Formularé tres planteamientos sobre el artículo 63.<br />En primer lugar, en 1990, junto con los Diputados señores Octavio Jara, Héctor Olivares y otros parlamentarios, presentamos una moción, relacionada con esta situación, es decir, cuando una empresa contratista u otras no cumplan y no respeten los derechos de los trabajadores. Nuestra propuesta era cambiar el concepto de "responsabilidad subsidiaria" por el de "responsabilidad solidaria", lo que no fue compartido en su momento por el Ministro del Trabajo, quien pensaba que era suficiente el concepto de responsabilidad subsidiaria.<br />No estamos convencidos de que éste sea el mejor camino, por cuanto la dinámica de la empresa privada en los últimos años ha sido un proceso de fragmentación, cediendo a contratistas la realización de diferentes etapas de sus obras. Con este nuevo sistema, que puede implicar mayor eficacia empresarial, muchas veces quienes pagan los costos son los trabajadores. Consideramos importante que aquellos empresarios que estimulan la existencia de contratistas, o los contratistas que estimulan la existencia de subcontratistas, se hagan responsables del cumplimiento de las leyes laborales.<br />Por lo tanto, nuestro ideal es establecer una responsabiliad solidaria y no subsidiaria, para que cuando no se respeten las leyes laborales, el trabajador acuda al responsable de la obra a exigir su cumplimiento. Aun cuando eso no ha sido acogido, la disposición que se discute constituye un gran avance, que permitirá comprobar, quizás, si el concepto de responsabilidad subsidiaria es o no adecuado para garantizar lo que nos interesa a todos: los derechos de los trabajadores.<br />En segundo lugar, quiero expresar que es una falacia absoluta lo que sostiene el colega Coloma, en cuanto a que establecer un nuevo escalón de responsabilidad sea un impedimento, un atentado a la constitución y creación de pequeñas empresas. Sus palabras esconden una profunda desconfianza hacia el pequeño empresario. En mi opinión, será un impedimento para que ciertas personas, en particular en el rubro de la construcción, estimulen la generación de un "callamperío", perdonen la expresión, de empresas que se forman, simplemente, para no respetar las leyes laborales. Esto obligará a que el contratista y el encargado de una obra eviten el surgimiento de empresas pequeñas que no sean responsables, o sólo para beneficiar a amigos o parientes, para hacerse cargo de una obra, si no están dispuestas a respetar las leyes laborales.<br />Por lo tanto, lo manifestado por el colega señor Coloma no es cierto, por cuanto, reconociendo que el sistema de empresas contratistas y subcontratistas es una realidad, se fija un límite dentro del cual deben operar: el respeto de los derechos laborales de los trabajadores contratados.<br />Por último, debo señalar que para los parlamentarios de zonas mineras esto es de gran importancia por la responsabilidad que les corresponde a empresas del Estado respecto de las contratistas y de las subcontratistas.<br />Con el colega Héctor Olivares hemos sido testigos, en la Sexta Región, que Codelco-Chile muchas veces mira al techo cuando los contratistas no cumplen las leyes laborales. Además, aún persisten listas negras de trabajadores que han tenido conflictos con esas empresas, lo que incide en su contratación por ellas o por subcontratistas.<br />Esperamos que esta norma exija, no sólo, a las constructoras o a las grandes inmobiliarias, sino también a las empresas del Estado, que se respeten los derechos de los trabajadores vinculados a actividades productivas o de mantención.<br />Por estos motivos, votaré favorablemente la modificación del Senado, que reemplaza el artículo 63, del Código del Trabajo, entendiendo que este avance ha sido compensado por otras limitaciones que se introducen en el texto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor García.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, hay que distinguir dos cosas, lo que está en discusión es lo referente a los subcontratistas, porque en el caso de los contratistas, la ley establece claramente que el empleador o jefe de faenas es solidario en todas sus obligaciones.<br />Aquí hay otra cosa que aclarar: existe un resguardo legal, porque antes de pagar los salarios, se puede exigir al contratista que tenga pagadas las imposiciones.<br />Quiero que el señor Ministro me aclare otro punto. En la actividad forestal puede haber un señor que posea dos yuntas de bueyes o una motosierra, con lo que forma una empresa familiar. Ese señor no es un obrero, sino un pequeño empresario dentro de las faenas. Así lo establecía la ley. O sea, dentro de los subcontratistas también hay gente que tiene maquinarias propias y aperos de trabajo.<br />Aquí estamos discutiendo la cadena que se viene formando. Indudablemente, esto tiende a respaldar y a garantizar que el trabajador no labore gratis o que no sean violados sus derechos, lo que me parece muy bien. Pero siempre hay que tener un resguardo, porque esta cadena tiene que cortarse al final. Nosotros estamos peleando hasta los contratistas, punto en que no hay ningún problema; pero no se puede seguir con subcontratistas que contratan otras personas, porque vamos a tener una cadena que no terminará nunca.<br />Hay una cosa que podría aplicarse aquí: ¿Cómo se salva de la sanción si usted paga el IVA, pero la persona que sigue no lo hace? Dando un cheque nominativo, cruzado, borrado "al portador" e indicando el número de factura al reverso. El Estado sabe que si esa persona no paga, usted ya lo hizo, razón por la cual usted queda resguardado.<br />Aquí echamos de menos un resguardo para el empresario, el jefe de obras o de faenas que ha pagado. Hay que poner las cosas en su justa dimensión, porque todos tenemos la intención de cotizar y son muy pocas las personas que quieren esquilmar a un trabajador.<br />Por lo tanto, queremos que ésta sea la ley laboral más perfecta, para que no andemos modificándola cada uno o dos años.<br />Ante estas aprensiones, vamos a votar en contra de este artículo.<br />Agradezco al Diputado señor Araya la interrupción que me concedió.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Nicanor" DIPUTADOValue="607">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Araya.<br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, en cuanto a lo que dice mi colega García, el hombre que tiene una sierra trabajará con ella y será un trabajador que cuenta con una herramienta para laborar; pero aquí estamos hablando de empresas subcontratistas que tienen trabajadores bajo su dependencia. Por lo tanto, son dos cosas absolutamente diferentes.<br />Mi Honorable colega Letelier decía que esto se ve más en las empresas del Estado, por la magnitud de ellas. Por ejemplo, en Codelco Chile, División El Teniente, hay alrededor de 80 ó 90 empresas contratistas y subcontratistas; y en la División Chuquicamata, hay 113 empresas contratistas y alrededor de 200 empresas subcontratistas.<br />Me pregunto, ¿por qué vamos a votar este artículo a favor? ¿Estos trabajadores pueden negociar colectivamente? No pueden hacerlo, amén de que se burlan sus beneficios. Algunos de estos contratistas ni siquiera están en el registro de contratistas, porque es otra la empresa que les da trabajo o les entrega algunas actividades. De ahí se va generando una distorsión en los beneficios de estos trabajadores. Lo vamos a votar favorablemente, porque, si bien es cierto que no cubre el ciento por ciento de lo que deseamos, por lo menos es un avance bastante importante que permitirá un resguardo al derecho de los trabajadores, lo que se complementará con una mayor fiscalización que, en definitiva, los beneficiará.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción a mi colega don Héctor Olivares.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Olivares, Héctor" DIPUTADOValue="673">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Olivares.<br />El señor OLIVARES.- Señor Presidente, coincido con varios colegas que han intervenido en relación con este punto, pero debo precisar un hecho. Que los Diputados señores Gajardo, Letelier, Araya, Seguel, Cardemil, el que habla y la señora Adriana Muñoz hemos presentado un proyecto que se encuentra en la Comisión respectiva, el cual reglamenta todo el trabajo de los contratistas y de los subcontratistas.<br />Cuando se discuta ese proyecto será el momento de entrar más a fondo en lo que se ha planteado en el debate de este artículo como el drama de los contratistas y subcontratistas.<br />A los colegas que están en su contra, debo manifestarles que la modificación del Senado al artículo 63 dispone textualmente: "El dueño de la obra, empresa o faena, será subsidiariamente responsable de las obligaciones laborales y previsionales que afecten a los contratistas en favor de los trabajadores de éstos.", etcétera. Estamos hablando de obligaciones previsionales y laborales, y entre ellas están, desde luego, las de carácter social.<br />Quiero citar dos ejemplos: en el caso de El Teniente, la empresa del señor Eulogio Gordo, que nada tiene de insignificante porque maneja la mayor parte de los contratos y también subcontrata obras a través del país, despidió a cerca de 2 mil trabajadores y ni siquiera les pagó la indemnización por años de servicio, quedando, además, con deudas previsionales. ¿Qué debimos hacer algunos parlamentarios? Recurrir a Codelco, la que, afortunadamente, tenía una boleta de garantía, con cargo a la cual pudo hacerse justicia a estos trabajadores, pues se les pagó la indemnización y se arregló el problema de las deudas previsionales.<br />Esto no ocurre en todas las empresas del país. Más de una vez he escuchado decir a algunos colegas como el Diputado señor Fantuzzi, por quien siento admiración y respeto, ya que jamás ha puesto en primer término su condición de empresario, sino la de legislador y a los propios empresarios, que en este país hay "empresarios y empresarios", con lo que quieren decir que algunos cumplen con las disposiciones legales y otros no.<br />Con los contratistas ocurre exactamente lo mismo; pero con este artículo se está entregando un resguardo a los trabajadores y a los pequeños empresarios para que se pongan al día en sus obligaciones. La empresa o el dueño de la obra, al momento de subcontratar, discutirá los términos contractuales con el interesado en ejecutar el trabajo. Si está en condiciones de ejecutarlo y cumplir con la legislación laboral vigente, asumirá la responsabilidad del contrato; de lo contrario, sencillamente no lo aceptará, porque habrá una disposición legal que lo obligará a dar cumplimiento a las leyes sociales. Eso implica la expresión de entregar esto subsidiariamente. En el fondo, no tiene otra intención que poner a cubierto a los trabajadores de los contratistas, para que no se susciten problemas como los que a diario se ven en los tribunales. En el caso que cité de la empresa del señor Gordo, a algunos les pagó en la forma que indiqué, pero en los tribunales se está ventilando un juicio que se relaciona con la situación de aproximadamente mil trabajadores, quienes están reclamando su indemnización y sus cotizaciones previsionales que no fueron pagadas.<br />Señor Presidente, éstos son los hechos que se desea corregir con esta modificación del Senado. Por lo tanto, los Diputados de esta bancada la votaremos favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Nicanor" DIPUTADOValue="607">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Puede continuar el Diputado señor Araya. Le resta un minuto.<br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, por su intermedio, cedo ese minuto al Diputado señor Gajardo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Gajardo.<br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero precisar que la responsabilidad subsidiaria del dueño de la obra en relación con el contratista está establecida desde hace mucho tiempo en nuestra legislación. No es un tema nuevo. La novedad radica en lo que establece el inciso tercero, en cuanto a que se puede demandar, conjuntamente con el deudor principal, al dueño de la obra, para los efectos de interrumpir la prescripción. Esta norma hace posible que la responsabilidad subsidiaria se haga efectiva; de lo contrario, ocurriría lo que está pasando actualmente: el tiempo que toma el trabajador en hacer efectiva la responsabilidad del deudor directo, consume el período de prescripción para deducir sus acciones laborales en contra del dueño de la obra. No he escuchado opinión en contrario respecto de esta disposición. En consecuencia, el debate se ha centrado solamente en el tema de la responsabilidad del subcontratista.<br />Debemos advertir que el dueño de la obra, empresa o faena es el responsable subsidiario, lo cual significa que debe existir un espacio físico donde el trabajador desempeña sus funciones al servicio del dueño principal de la obra o faena. De manera que el problema es de opción.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Eso está claro, señor Diputado.<br />Terminó el tiempo del Diputado señor Araya.<br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, finalmente, deseo señalar que esta bancada, que no ha intervenido en relación con este tema, aprueba la modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde votar la clausura del debate solicitada por el Comité Socialista.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, no entiendo por qué impide que el Diputado señor Gajardo termine su discurso, en circunstancias de que se pidió la clausura del debate.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No se trata de eso, señor Diputado. El estaba haciendo uso de una interrupción que le concedió el Diputado señor Araya. Han pasado ya 20 minutos entre su discurso y las interrupciones que concedió.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor FANTUZZI.- Pido la palabra para plantear un asunto reglamentario.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, solicito que me den la posibilidad de proporcionar una explicación acerca del tema. Estoy inscrito desde hace mucho rato, pero por la vía de las interrupciones me han impedido usar de la palabra, lo cual considero improcedente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Secretario me señala que, aunque se clausurara el debate, de todas maneras pueden intervenir los señores Diputados de las bancadas que no han usado ese derecho, de conformidad con el artículo 130 del Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor SEGUEL.- Yo también estoy inscrito, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Que se conceda a ambos el uso de la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, ¿someterá a votación el cierre del debate?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Así es.<br />El señor LONGUEIRA.- Si no hay acuerdo, no se cerrará, y los señores Diputados podrán hacer uso de la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En votación la clausura del debate.<br />- Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 19 votos; por la negativa, 38 votos. Hubo 5 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazada.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, antes que nada agradezco las palabras de mi colega señor Olivares respecto de mi calidad de empresario.<br />Entiendo que la modificación propuesta tiene la mejor de las intenciones y, tal vez, está motivada por los casos destacados en la Sala, como el del señor Gordo; pero, lamentablemente, después de discutir largamente este artículo en su primer trámite constitucional, llegamos a la conclusión, que es parte del acuerdo, de que, de alguna manera, entorpece el manejo de los subcontratistas, porque es muy difícil para el dueño de una obra tener control sobre ellos. Puede tenerlo sobre los contratistas, pero es algo difícil sobre los subcontratistas. Incluso, cuando se discutió la moción, la Comisión invitó a la autoridad máxima de la Corporación del Cobre para que diera su opinión. Después de escucharla detenidamente, se pudo advertir que la norma podría entorpecer el trabajo, especialmente en Codelco.<br />Estoy consciente de que la intención es buena y que está prácticamente dirigida a Codelco, pero como el mundo vive una economía tan competitiva de la cual no está ajena el cobre se requiere agilidad y de un sistema que no entorpezca el manejo de una empresa.<br />Estoy de acuerdo con el inciso tercero mencionado por el Diputado señor Gajardo, en cuanto a permitir iniciar acciones contra el dueño de la obra en caso que se venzan los plazos, pero considerando la responsabilidad subsidiaria sólo respecto del contratista y no en relación con el subcontratista. Como lo señalé, el punto se discutió en la Cámara en su primer trámite y, a pesar de que había una proposición del Ejecutivo, se acordó mantener la actual norma del Código del Trabajo.<br />Por lo expuesto, Renovación Nacional va a votar negativamente la modificación del Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Manterola, Martín" DIPUTADOValue="721">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Manterola.<br />El señor MANTEROLA.- Señor Presidente, esta bancada votará favorablemente la disposición, ya que uno de los grandes problemas que hoy enfrentan muchos trabajadores consiste en que no es posible hacer responsable al contratista o al dueño de la obra o empresa de las obligaciones laborales o previsionales no cumplidas.<br />Para nadie es desconocido que existe una alta morosidad en el cumplimiento de las obligaciones previsionales, la cual se incrementa cuando se trata de subcontratistas, puesto que los trabajadores no pueden ejercer acciones contra la empresa o el dueño de la faena.<br />La norma en debate, a nuestro entender, viene a remediar tal situación de indefensión y es absolutamente complementaria con otros preceptos relacionados con la protección de los trabajadores en materia de cumplimiento de obligaciones previsionales hoy en discusión en el Parlamento.<br />La situación no sólo está referida a las actividades relacionadas con el cobre, sino que también en sectores como el forestal hay graves incumplimientos en materia laboral y previsional. En dicho sector, entre otras cosas, existen los índices más altos de accidentes del trabajo.<br />Aquí no se está pidiendo nada especial, sino tan sólo el respeto a las normas laborales y previsionales vigentes. Por lo tanto, esta bancada votará favorablemente este artículo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.<br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, al escuchar decir al Diputado señor Fantuzzi que esto no era parte del acuerdo...<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor FANTUZZI.- Sí era parte.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor SEGUEL.-...quiero señalar que en el proyecto original del Ejecutivo se usaba la expresión "solidariamente responsable", la cual fue reemplazada en el acuerdo por "subsidiariamente responsable".<br />Por lo tanto, quiero desmentir el planteamiento del Diputado señor Fantuzzi para no dejar en el aire lo afirmado, en el sentido de que esto se ha incorporado en el Senado, pasando a llevar el acuerdo de la Cámara de Diputados.<br />La afirmación de Su Señoría no es exacta tampoco cuando sostiene que la norma refiere exclusivamente a los trabajadores de empresas contratistas de la gran minería del cobre. Codelco no cometería el error de tener subcontratistas que no cumplan fielmente sus pagos y no ofrezcan la seguridad laboral que requieren sus trabajadores, que se diferencian con los de planta exclusivamente en cuestión de sueldos.<br />El problema se presenta cuando el Diputado señor Coloma plantea que con este sistema se pretende quebrar o terminar con las medianas y pequeñas empresas. El error que comete Su Señoría al hacer esa afirmación es omitir que esos empresarios medianos o pequeños crecen gracias al dinero de las imposiciones de los trabajadores.<br />Si nosotros hacemos crecer empresas subcontratistas pequeñas o medianas a costa de las imposiciones de los trabajadores, estamos en distintas posiciones políticas. Somos partidarios de que todo empresario pueda crecer; de que tenga posibilidades de hacerlo y de que disponga de créditos; pero también creemos que a sus trabajadores les debe pagar buenos sueldos e integrar sus imposiciones.<br />En el actual sistema previsional, la deuda declarada y no pagada, sobrepasa los 50 millones de dólares, y la no declarada llega al doble. Son cantidades que realmente tienen preocupado al Parlamento y al país. En varias ocasiones se han presentado en la Cámara proyectos para blanquear dicha situación, a los que me he opuesto tenazmente porque todos sabemos que se trata de plata de los trabajadores.<br />El Parlamento deberá analizar una norma que exija al empresario, grande, mediano o pequeño, que cuando acuda a un banco a solicitar créditos deba presentar previamente documentación en que acredite estar al día en el pago de las imposiciones de sus trabajadores. Normalmente presentan muy buenos informes para solicitar créditos, pero cuando tienen que pagar deudas previsionales, que son dineros de los trabajadores, no disponen de dinero. Así, la deuda ha llegado a cantidades tan enormes como la que acabo de mencionar.<br />Por lo tanto, pido que el tema se discuta como corresponde. La palabra "solidariamente" venía en el proyecto y aquí se ha reemplazado por "subsidiariamente" respecto de la responsabilidad del dueño de la obra, empresa o faena. Creo que ahí radica el problema, que el Diputado señor Fantuzzi y otras personas no han logrado captar en su exacta dimensión.<br />Señor Presidente, por su intermedio concedo interrupciones a los Diputados señores Fantuzzi y Juan Martínez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br />El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, tiene razón el Diputado señor Seguel cuando plantea que se reemplazó la palabra "solidariamente" por "subsidiariamente". También entiendo que se debe dar cumplimiento a las deudas previsionales, a la que se le han agregado en la norma "las obligaciones laborales", las que hacen más difíciles, en una tercera fase, que se agrega, poder fiscalizar al dueño de la obra; o sea, complica su administración. Lo que haríamos, en definitiva, es colocar algunas trabas a la existencia de los subcontratistas.<br />Insisto en que no ha habido mala fe de nuestra parte al negamos a votar favorablemente la norma. Nuestra posición obedece a una cuestión práctica. Y apelo a quienes han tenido la oportunidad de tener subcontratistas a que establezcan si pueden controlar las obligaciones laborales, no las previsionales.<br />Gracias, Diputado señor Seguel.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Juan" DIPUTADOValue="658">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Martínez.<br />El señor MARTINEZ (don Juan).- En primer lugar, quiero agradecer la interrupción que me ha concedido el Diputado señor Seguel.<br />Respecto de esta discusión, me parece casi insostenible plantear que no debemos perseguir la eliminación de los abusos laborales y que la existencia de abusos laborales sea un elemento que, en definitiva, ayude al desarrollo de las empresas. Al revés, perseguir estos abusos no puede constituir ninguna acción contra el desarrollo de las empresas pequeñas o medianas, de contratistas o subcontratistas. Lo que corresponde es que todas las empresas del país cumplan con las obligaciones legales, laborales y previsionales establecidas en las leyes de la República.<br />Por lo tanto, plantear una cortapisa de este tipo, en el sentido de que las empresas matrices puedan ser responsables subsidiariamente de lo que desarrollen las empresas subcontratistas o contratistas, me parece simplemente un elemento de resguardo, de protección, para evitar los abusos. Desde ese punto de vista, me parece absolutamente legítimo y natural que este Parlamento reivindique este derecho y lo establezca claramente en el Código del Trabajo.<br />No estimo adecuado expresar una preocupación de este orden, como lo han hecho los Diputados de la Derecha. Lo único que procede es establecer ciertas garantías a los derechos de los trabajadores del país.<br />Aquí se ha hablado de abusos en el sector de la construcción, por ejemplo, donde en muchas oportunidades se constituyen empresas sólo para efectos de una determinada obra. Muchas veces ellas desaparecen jurídicamente una vez finalizada la obra, quedándose con las remuneraciones y las cotizaciones previsionales de los trabajadores.<br />Este es un abuso manifiesto que no ha sido posible resolver a través de la mera fiscalización. Todos sabemos que el aparato fiscalizador del Estado es reducido, que no tiene una capacidad importante para desarrollar claramente esta función y, por lo tanto, en ese aspecto hay una posibilidad muy grande de que se cometan abusos.<br />Pero el tema no está referido únicamente a las empresas de la construcción, sino también respecto de muchas otras. Por lo menos, los trabajadores del sector forestal, cuyo número es importante en mi distrito, muchas veces me han planteado denuncias en este sentido. Igual ocurre con empresas contratistas que trabajan para otro tipo de industrias.<br />Hace un tiempo pedí a la Dirección  Provincial del Trabajo fiscalizar la empresa contratista Soto Davidson, de Cosaf, en Penco, y porque las infracciones e irregularidades cometidas por ese empresario con sus trabajadores eran muy grandes. Traigo esto a colación, a modo de ejemplo, para que tengamos en cuenta de qué estamos hablando, cuando impugnemos la posibilidad de generar una cortapisa o establecer una garantía para proteger los derechos de los trabajadores.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Seguel.<br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, quiero insistir en respaldar este artículo.<br />Cuando hablamos de las obligaciones laborales y previsionales, el Diputado señor Fantuzzi responde que no habría problemas y que es necesario estudiar lo relacionado con la previsión que, junto con la parte laboral, son las más importantes. Si un empresario cumple sus obligaciones, como bien lo decía el Diputado señor Olivares, obviamente que vamos a estar tranquilos, pues se preocupará de que la empresa contratista cumpla no sólo las obligaciones previsionales, sino también las laborales, e incluso las sociales.<br />Si hablamos con claridad y seriedad, nadie puede desconocer en esta Cámara que hay contratistas que trabajan sin cumplir en lo más mínimo las leyes laborales, por ejemplo, las de seguridad. En nuestra Comisión tenemos muchas denuncias de dirigentes sindicales en contra de empresas contratistas, porque no les proporcionan cascos, guantes, ni zapatos de seguridad, y muchos tienen que llevar hasta sus herramientas.<br />Esta discusión no merecería tanto tiempo si hubiésemos entendido desde el principio el significado de lo subsidiario.<br />En nuestro criterio, en algunos casos debería existir no sólo lo subsidiario, sino también lo solidario. Para los efectos previsionales, debería actuarse solidariamente; y para otras materias, consignarse por lo menos la palabra "subsidiariamente".<br />Espero que este sea el espíritu con que aprobemos este proyecto y no por tratar de conseguir una votación en contra sin mayor fuerza política sobre la materia.<br />Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Aylwin.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aylwin.<br />El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, estoy plenamente de acuerdo con este artículo.<br />Parece muy loable la formación de pequeñas y medianas empresas que colaboren en la realización de parte de las actividades de las grandes empresas. Pero es indudable que esto no debe hacerse a costa de los derechos de los trabajadores. En tal sentido, pienso que la norma es muy justa, pues tiende a llenar una necesidad que efectivamente existe y que todos los abogados hemos comprobado en el ejercicio profesional.<br />Sin embargo, tengo una duda respecto del problema que plantea el artículo con la mención expresa de que notificándose la demanda se interrumpiría la prescripción. Pienso que es innecesaria esta expresión, porque es evidente que si se notifica la demanda queda interrumpida la prescripción. Al establecerlo en forma expresa, podría entenderse que necesariamente el trabajador va a tener que seguir una demanda en contra del contratista, otra en contra del subcontratista y una tercera en contra del propietario de la empresa.<br />Es evidente que si analizamos los artículos 17, 18, y siguientes del Código de Procedimiento Civil, todo esto debe ventilarse en una sola demanda, en que hay un demandado principal y otro en forma subsidiaria, pero en la misma demanda.<br />Entiendo que esto ya no es posible enmendarlo en la Cámara, pero le agradecería al señor Ministro que hiciera estudiar esta materia, de manera que no se interprete equivocadamente este artículo nuevo en la parte relacionada con la interrupción de la prescripción. Creo que basta con una sola demanda, que se interpone en forma subsidiaria, tanto en contra del subcontratista como del propietario de la empresa, y que en ningún caso es necesario seguir todo un juicio. Si no cumple con sus obligaciones el subcontratista o el primer contratista, podrá notificarse a la empresa.<br />Agradezco la interrupción que se me ha concedido.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Horvath, Antonio" DIPUTADOValue="641">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Recuerdo a la Sala que el proyecto se discutirá hasta su total despacho, como lo pidieron varios señores parlamentarios.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Horvath.<br />El señor HORVATH.- Señor Presidente, en las obras más complejas es necesaria la participación de varios contratistas y subcontratistas. En la medida en que éstos actúan en forma autónoma, la administración de las obras es más eficiente. Si se considera que las normas laborales y todas las obligaciones que se contraen en virtud de los contratos de trabajo son .obligatorias para todos, es obvio que cada parte debe cumplir con ellas. En caso contrario, significaría que el dueño, empresario o iniciador de las obras debería estar preocupado hasta el último detalle de lo que pasa con ellas, con lo cual se pierde el sentido de autonomía que se requiere para que las obras resulten como se espera.<br />Sin embargo, nos parece justo lo que establece el inciso tercero para corregir la posible prescripción de alguna de las demandas que se presentan.<br />Con esos antecedentes, creo que el artículo propuesto por el Senado debería ser rechazado y revisado en la Comisión Mixta.<br />Señor Presidente, por su intermedio, le concedo una breve interrupción al Diputado señor Coloma.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, éste es un debate importante y serio. Así lo ha explicado, en forma muy justificada, el Diputado señor Gajardo. Desgraciadamente, no ha sido asumido en forma debida en esta Sala, prefiriéndose las descalificaciones o hacer creer que las bancadas de Oposición quieren trastocar los verdaderos intereses y que no tienen fundamento para objetar el artículo.<br />Nadie tiene derecho, ni aceptaré que parlamentarios de la Concertación se atribuyan el monopolio de la preocupación por los trabajadores. ¡Eso sí es una falacia y no lo que planteó el Diputado señor Letelier, en forma frívola, respecto de la inquietud de las bancadas de Oposición! Es una falacia, porque todos los parlamentarios están preocupados por los problemas de los trabajadores. ¡Todos los parlamentarios! Cada uno, desde su óptica, procura generar los mandatos que beneficien a la mayor cantidad de ellos. Y es por los trabajadores que consideramos que la disposición no es adecuada. Uno podría estar o no en lo correcto, pero legítimamente y moralmente debe decir las cosas como las ve y las cree.<br />Resulta negativa la norma, porque supone generar un corte en el eslabón productivo que se ha ido desarrollando en la nación. Significa decirle a un empresario cualquiera que va a ser responsable no sólo de la persona que contrata, sino de terceros, que quizás no conoce, pero que va a subcontratar el que contrata.<br />Esa responsabilidad porque el empresario siempre está más protegido que el trabajador evitará el riesgo. ¿Cómo? Impidiendo la subcontratación.<br />Por eso, considero lamentable lo señalado por el Diputado señor Letelier. No es un problema de falacia, sino de riesgo legítimo que establece un conjunto de parlamentarios. Si se va a dar o no, la historia lo dirá, pero no cabe duda de que es mucho más cómodo para un empresario decir que no acepta el riesgo del subcontrato, que verticalizará la producción y lo hará todo personalmente, sin importar si eso resulta más caro para el consumidor o se impide que haya empresas subcontratistas florecientes, porque no es su problema y se trata de evitar los riesgos.<br />Ahí radica el tema de fondo, por lo cual, en beneficio de esos trabajadores y de la comunidad, consideramos inadecuada la norma. La aceptamos y nos parece justo que se mantenga respecto del contratista, porque hay una vinculación de causa-efecto ante los contratantes que amerita esto viene de muchos años que exista una responsabilidad laboral y previsional. Pero no creemos adecuado extenderla a terceros, respecto de los cuales no hay un conocimiento de las condiciones.<br />Nuestra aprensión consiste en que esta norma como lo planteó el Diputado señor Gajardo vaya más allá de la buena intención de sus autores y genere efectos indeseados. Por eso, me parece legítimo y moralmente deseable que eso se establezca al momento de su votación.<br />A nuestro juicio, y tal como lo han insinuado algunos señores Diputados, la fórmula de solución va por un camino distinto. Esto tiene que ver con las normas de fiscalización que existen en un país. No hay por qué desconfiar de un empresario, de un contratista o de un subcontratista. Por el contrario hay que confiar que en Chile son más las personas que cumplen que las que no lo hacen, y terminar con esta especie de KGB de algunos parlamentarios, con ciertas remembranzas, que pretenden hacemos creer que todos son desconfiables. Pienso que en el país hay mucha gente seria y honorable y es necesario creer en ella para que cumplan con sus funciones.<br />La fiscalización es complementaria y el Parlamento ha aprobado normas precisas para aumentarla, pues no nos interesa que algunas personas, cualquiera sea su origen, no cumplan sus obligaciones con los trabajadores. En esa dirección debemos orientar todos los esfuerzos posibles, sin poner cortapisas en otros temas para impedir o generar situaciones económicas indeseables.<br />El Diputado señor Olivares mencionó el caso de Codelco, que contrató con un grupo de personas y respondió, como era su obligación, lo cual nada tiene que ver con lo que hoy se plantea en relación con los subcontratistas que se habrían generado en esa función.<br />Me parece indispensable darle al debate la seriedad del caso. El tema se discutió ampliamente en el Senado y se dieron argumentos perfectamente legítimos en uno y otro caso. Nosotros hemos creído, por el bien de los trabajadores, que es preferible eliminar la norma respecto de subcontratistas. Honestamente, creemos que son más los perjuicios que los beneficios.<br />En todo caso, lo que no parece deseable es tratar de anteponer intenciones, como despreocupación por los trabajadores o pensar que existe un ánimo político de oponerse, en circunstancias de que se está haciendo un esfuerzo por dictar una legislación adecuada para la etapa que vive el país, para defender el cumplimiento de las obligaciones laborales y previsionales, y a fin de que haya un empleo conveniente para cada uno de los chilenos.<br />Reclamo y exijo que los temas se discutan con la seriedad del caso, como lo han hecho algunos parlamentarios, y que no se frivolicen ni se intente menospreciar su importancia. Insistimos y concordamos con lo planteado por la bancada de Renovación Nacional, en el sentido de que esta norma no ayuda al país, y por eso la votaremos en contra.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="René Cortázar Sanz, ministro del Trabajo y Previsión Social.">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br />El señor CORTAZAR (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, en forma muy breve quiero hacer algunos comentarios.<br />Pareciera haber consenso respecto de la prescripción. Sin embargo, se han planteado dos temas que se refieren a las demás modificaciones del artículo. Uno dice relación con la extensión de la responsabilidad subsidiaria hasta los subcontratistas. Nos parece que las medidas contenidas en el artículo contribuyen a fortalecer la institución y a regularizar una serie de situaciones que se producen en esta área, pero no atentan contra el desarrollo de los mecanismos de subcontratación.<br />Respecto de la extensión a los subcontratistas, quiero hacer notar que en la legislación vigente, en el artículo 194 del Código del Trabajo, ya está consagrada la responsabilidad subsidiaria no sólo hacia los contratistas, sino también hasta los subcontratistas en materias de afiliación y cotización en el área de accidentes del trabajo y de enfermedades profesionales.<br />O sea, la norma de extensión hacia los subcontratistas existe para este ámbito limitado. El artículo propone extender la obligación al contratista y al subcontratista en todas las materias laborales y previsionales. Por lo tanto, se trata de tomar la norma que existe para un ámbito muy limitado y extenderla al conjunto de las obligaciones laborales y previsionales.<br />En segundo lugar, es importante tener en consideración que el hecho de que esta responsabilidad subsidiaria llegue a los subcontratistas no significa que la empresa madre tenga que controlar cada detalle del proceso de relaciones que se da a nivel de contratistas y subcontratistas. Sólo se hará responsable en tanto la empresa que contrató no tenga la solvencia para responder a estas obligaciones. En consecuencia, si la empresa madre contrata empresas solventes, no será responsable de estas obligaciones. En este sentido, no necesita monitorear cada una de las acciones de la empresa contratista en la norma actual, o subcontratista en la norma propuesta, sino que le basta asegurarse de que haya un nivel de solvencia adecuado en la empresa que contrata.<br />Este tipo de cuidado en la empresa madre es compatible con el desarrollo de la subcontratación, que es tan importante; y por lo mismo que es tan importante para el desarrollo de la empresa, es indispensable que se regularicen situaciones como las señaladas.<br />Gracias.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado don Octavio Jara.<br />El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, el debate ha sido muy serio y profundo; se han dado argumentos importantes para sostener una y otra posición.<br />En primer lugar, a propósito de la confusión del Diputado señor Seguel, en cuanto a que esta situación no estaba contemplada en el proyecto original, quiero decir que un grupo de Diputados de las bancadas del Partido por la Democracia y del Partido Socialista presentamos la moción que después, durante la discusión de las modificaciones al Código del Trabajo, se transformó en indicación.<br />En ella sostuvimos precisamente el cambio de la expresión "subsidiariedad" que hoy existe en el Código del Trabajo y en las leyes laborales, por la de "solidaridad" en la responsabilidad del dueño de la obra o faena.<br />Por eso, la modificación introducida por el Senado recoge de modo parcial los fundamentos o las ideas matrices de esa moción y de esa indicación, en tanto establece, de una u otra manera, aunque subsidiaria, la responsabilidad del dueño de la obra al permitir la notificación conjunta con el obligado principal por parte del trabajador.<br />Esto constituye un notable avance en la legislación laboral, un perfeccionamiento de la institución de los contratistas y subcontratistas y un mecanismo que cautela correctamente los derechos de los trabajadores, que sí estaban en la indefensión sobre todo en faenas forestales, entre otras. Como se ha señalado, éstas merecen preocupación muy especial, por lo menos en mi caso, pues los contratistas habitualmente se van de los lugares de trabajo sin cumplir con las obligaciones laborales.<br />En mi opinión, la modificación es adecuada. Los argumentos que se han dado para rechazarla, desde mi punto de vista, no son tan valederos, ya que si a los empresarios produce algún tipo de incomodidad o de preocupación especial, a los trabajadores les evita una situación de perjuicio directo. De modo que entre el interés de los empresarios de tener mayor comodidad para ejercer sus funciones y la posibilidad evidente de salvar de un perjuicio directo de los trabajadores, es preferible cautelar adecuadamente, en este contexto, a lo menos, los derechos de los trabajadores.<br />Por eso, la bancada del Partido por la Democracia va a aprobar la modificación propuesta por el Senado, en los términos en que está redactada.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez.<br />El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Señor Presidente, con muy buenos argumentos, sin duda, se han señalado distintas razones para apoyar una u otra posición.<br />Sin embargo, quiero intervenir brevemente para reflexionar sobre algunas materias. Por ejemplo, para constituir una empresa, grande o pequeña, se requiere cumplir con una serie de requisitos. No se improvisa, no se inventa; no existe la empresa informal. Además, no prospera la que no está dispuesta a cumplir con las obligaciones laborales o previsionales, sea grande o pequeña, sea contratista o subcontratista.<br />El problema es otro; no es la existencia o inexistencia de una empresa. El problema deriva del sistema de fiscalización que tenemos para exigir el cumplimiento de las obligaciones laborales y previsionales.<br />Es indudable que nuestro país requiere mejorar las estructuras de fiscalización y hacer un esfuerzo para rotar a los fiscalizadores a través del territorio. Para nadie es desconocido que algunos adquieren compromisos de amistad con ciertos empleadores. Pero también es importante reflexionar en cuanto a que el incumplimiento de obligaciones laborales y previsionales es un problema más de fondo. Como han apuntado algunos señores Diputados, muchos trabajadores no cuestionan las imposiciones, sino que estiman que es mejor tener un mayor alcance líquido ahora y no en el futuro.<br />Aquí hay una cuestión de formación y de educación; de escuchar al mundo del trabajo, porque es evidente que el problema es más profundo. Es necesario y lo dejo planteado analizar y estudiar la manera de despertar el interés de los trabajadores por el costo previsional, que sin duda les repercutirá en el futuro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación la modificación del Senado.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos; por la negativa, 25 votos. No hubo abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobada.<br />La modificación 22 es sólo un cambio de ubicación.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobado.<br />En discusión la modificación 23, que establece 25 días de vacaciones para los trabajadores de ciertas zonas del país.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Horvath, Antonio" DIPUTADOValue="641">El señor HORVATH.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor HORVATH.- Señor Presidente, la norma introducida por el Senado obviamente es positiva para los trabajadores de las zonas extremas del país. Sin embargo, cabe preguntarse quién pagará los mayores días de vacaciones y cuáles serán los efectos sociales y económicos que producirá el beneficio.<br />Quiero añadir un elemento recurrente en lo referente a las zonas extremas, que consiste en homologar la situación de las del norte y las del sur. Las de la zona sur austral, como es el caso de la provincia de Palena y de las regiones de Aisén y Magallanes, tienen realidades diametralmente distintas y más adversas que las de la zona norte. Por lo tanto, a nuestro juicio, esto debe ser considerado.<br />En segundo lugar, se producirá una desproporción entre el sector público y el sector privado. El primero tiene, en las regiones de la zona austral, cinco días adicionales de vacaciones cuando se sale fuera de la región; es decir, con los cinco días adicionales hay la posibilidad de amortiguar lo que significa sortear las dificultades de transporte o accesibilidad, para quedar en equivalencia al resto del país.<br />Por otra parte, quiero saber del señor Ministro del Trabajo y de los integrantes de la Comisión si aquí ha habido alguna suerte de conversación o negociación entre los trabajadores y los empresarios de las zonas extremas y el propio Gobierno, porque el resultado podría ser la permuta de las vacaciones mayores por sueldos menores o de las vacaciones mayores por disminución de cupos de trabajo. Obviamente, en forma responsable, como representante de zona extrema, sería un efecto indeseable.<br />Además, por sus distintas condiciones, las zonas extremas requieren del respaldo de la zona central, pero no como quien estira la mano, sino que con sentido de inversión. Para que el territorio se desarrolle en forma armónica, puede buscarse un beneficio de esta naturaleza por otra vía, a través de leyes de bonificación, subsidio y mejoras en lo que se refiere a la reforma tributaria, para que se produzca una compensación natural y los fondos que administran el sector privado y los empresarios sean bien utilizados.<br />Por estas razones, estimo conveniente conocer mayores antecedentes para votar sobre la materia.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Smok.<br />El señor SMOK.- Señor Presidente, en primer lugar, las mayores vacaciones a que tienen derecho los trabajadores de regiones extremas del país no son una innovación en la legislación laboral chilena. Basta recordar que los empleados particulares gozaron de este derecho en el pasado y que los funcionarios públicos tienen mayores vacaciones en la actualidad con respecto a los del centro del país.<br />En consecuencia, la idea lógica que hace justicia en manos del legislador respecto del aislamiento y la necesidad de mayor descanso después de estar sometido a dificultades significativas de convivencia con el medio ambiente en las regiones extremas, es recurrente y claramente probada a lo largo del tiempo en la legislación chilena.<br />En segundo lugar, se ha mencionado con alguna reiteración que los empresarios tendrían fuerte oposición a este punto. Así es, al menos, desde el punto de vista de la Cámara de Comercio, que ha hecho llegar cartas a muchos parlamentarios, según entiendo, señalando que les parece perjudicial para la actividad comercial.<br />No obstante, tengo en mi poder una nota de la Confederación de la Producción y del Comercio, del Consejo Regional de la Duodécima Región, donde, a propósito de la reforma tributaria, señala textualmente: "Podría colegirse, también, que la disminución de la tasa impositiva ocasionará una justa compensación financiera por los efectos derivados del aumento de 25 días hábiles del feriado legal para los trabajadores de las regiones extremas, ya que la elevación de este beneficio que, en el impacto social es compartido por el empresariado regional, le significará al sector respectivo un mayor costo de su propio cargo que alcanza aproximadamente a un cuatro por ciento por implicancia de gastos directos e indirectos."<br />Aun cuando el sector empresarial destaca el mayor costo que tiene, no hace ninguna cuestión sobre la justicia y el impacto social benéfico que esta modificación tiene. Pero como quienes nos sentamos en estas bancas asumimos fundamentalmente la representación de los trabajadores, permítanme dar a conocer la opinión de ellos al respecto.<br />Existen pronunciamientos claros de todas las organizaciones laborales de la Región de Magallanes y en particular de la CUT de apoyo a esta iniciativa. En consecuencia, como parlamentario socialista con un compromiso nítido y rotundo por los intereses de los trabajadores de mi región, manifiesto que apoyaré esta iniciativa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carrasco, Baldemar" DIPUTADOValue="618">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carrasco.<br />El señor CARRASCO.- Señor Presidente, esta conquista social la tenían hace años los trabajadores de las zonas extremas, de manera que al incorporarla en este proyecto no hacemos otra cosa que devolverles lo que en el Gobierno pasado perdieron.<br />Quienes conocen las regiones australes saben que quince días de feriado son absolutamente escasos para aprovechar las vacaciones como los trabajadores desean. Normalmente, necesitan realizar una serie de actividades particulares, especialmente vinculadas con la salud, y como en las zonas extremas no existen los medios posibles, deben salir, lo que les resulta absolutamente oneroso, ya que sólo el pasaje en línea aérea, desde mi región al centro del país, está costando 130 mil pesos ida y vuelta, lo que lógicamente, por tan pocos días, no les resulta favorable. En consecuencia, como los residentes no permanecen en la región, sino que salen fuera de ella, se hace necesario que su período de descanso sea mayor.<br />Por eso, participamos de la necesidad de que este artículo incluido por el Honorable Senado sea aprobado por la Cámara, porque estamos haciendo justicia y compensando una serie de problemas de los trabajadores de nuestras zonas. Un feriado mayor les permitirá aprovechar su tiempo entre la zona y el resto del país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br />El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, antes de entrar al fondo del tema, quisiera consultar a la Mesa sobre la inadmisibilidad de este artículo, dado que, por un lado, significa mayor costo, por el que se necesitaría el patrocinio del Ejecutivo, y por otro, crea discriminación entre los trabajadores acogidos al Código que estamos discutiendo y los de la administración pública. Por lo tanto, quisiera que la Mesa se pronunciara sobre su inadmisibilidad.<br />En segundo lugar, los argumentos expuestos a fin de dar mayor número de días de vacaciones a los trabajadores de estas zonas, no son del todo aceptables, porque si hacemos un análisis serio, nos encontraremos con que hay más trabajadores nacidos en esta zona que laboran en Santiago y que requieren visitar a sus familiares en las zonas extremas, por lo cual debieran tener el mismo derecho; pero no es así.<br />En nuestro país existían trabajadores que veraneaban dos semanas y tres días, y otros, tres semanas, dependiendo de su jornada de trabajo. Quienes cumplían jornada de cinco días semanales, tenían derecho a vacaciones de tres semanas; y los de jomada más pesada, de seis días a la semana, sólo lo hacían durante dos semanas y tres días. Esto se ha modificado por la unanimidad de los parlamentarios; todos los trabajadores de Chile tienen tres semanas de vacaciones. ¿Qué sucede con esta nueva modificación? El trabajador de las zonas extremas tendría cinco semanas de vacaciones, lo que considero una barbaridad, porque en esta misma Cámara discutimos y aprobamos un proyecto para subsidiar la mano de obra en las regiones extremas, y hoy la estamos encareciendo por esta vía. En consecuencia, no es congruente un proyecto con el otro.<br />Por tal motivo, solicito que en caso de que se vote este artículo estoy pidiendo declarar su inadmisibilidad, se haga en forma secreta.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Nicanor" DIPUTADOValue="607">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Araya.<br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, en cuanto a los 25 días de vacaciones para las zonas extremas, lo dicho por el Diputado señor Smok me ahorra mayores comentarios. Sin embargo, debo decir que no comparto en absoluto lo que acaba de expresar mi amigo y honorable colega señor Fantuzzi. En la actualidad, los empresarios, empleadores y el país en general, transitan por una economía sana para lo cual los trabajadores han hecho un gran aporte. Por lo tanto, tienen pleno derecho a ir recuperando algunas cosas que ni siquiera son nuevas, sino que han sido derechos adquiridos y conquistas que se perdieron cuando se aplicó un sistema rígido de neoliberalismo. Lo dijo recién el Diputado señor Smok respecto de los empleados públicos, que tienen los 25 días de vacaciones.<br />Estamos pidiendo que, en la misma medida en que estos trabajadores son inmensamente sacrificados, más que los de la zona central y del resto del país, se les compense por el clima, el aislamiento, las distancias, los costos de movilización, etcétera. No creo que esto vaya a producir mayor desestabilización en el empleo o un costo oneroso para los empleadores o empresarios. Esto tiene una filosofía, y en la medida en que esta economía se vaya desarrollando y consolidando, los trabajadores tienen derecho a gozar parte de las ganancias que perciben los empresarios. No debemos dejar de recordar que cuando los trabajadores han debido hacer sacrificios, no han dudado en "ponerse la camiseta" de la empresa. Hoy estamos tratando de recompensar una mínima parte de ese sacrificio de los trabajadores de las zonas extremas. Que me disculpen los de Santiago, de Rancagua, de la Sexta o de la Quinta regiones, pero no es lo mismo trabajar en Colchane o en Coihaque que hacerlo en Santiago o en cualquier otra región.<br />En el antiguo sistema, los empleadores hacían un aporte; en el nuevo, los trabajadores cotizan la totalidad de su previsión. Por lo tanto, a partir de ese momento aumentó el costo de la mano de obra.<br />Reafirmo las expresiones de los Diputados señores Carrasco y Smok y, por lo tanto, votaré a favor de esta modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.<br />El señor SEGUEL.- Señor Presidente, al parecer, esta modificación del Senado será la más conflictiva, respecto de la cual, probablemente, se van a cruzar las opiniones de las bancadas; asimismo en la votación.<br />He seguido con interés la tramitación de este proyecto, primero en la Cámara y después en el Senado espero que no deba ir a comisión mixta, lo cual me ha permitido imponerme de las distintas opiniones de los señores Senadores y Diputados al respecto. Si bien se trata de un derecho que les fue quitado a los trabajadores, ahora se está viendo la posibilidad de restituirles los 25 días de vacaciones.<br />Me gustaría que el señor Ministro me aclarara algunas dudas. En primer lugar, qué ocurrirá con los trabajadores fiscales de las zonas extremas, con los municipalizados y con el personal de planta de las municipalidades. Esos tres estamentos sabrán que se dictó una ley que sólo favorece a los empleados del sector privado, porque a la Cámara no ha llegado ninguna indicación alusiva al tema ni los señores Diputados que representan las zonas extremas han manifestado inquietud en cuanto a aumentar a 25 los días de vacaciones de los trabajadores fiscales y municipales. ¿En qué condiciones quedarán esos trabajadores? Si conservan los 15 días que tienen actualmente, más los 5 días extras por tener que desplazarse fuera de la provincia donde trabajan, quedarían con 20. Pero ello será sólo en ese caso, porque los que permanecen en las zonas extremas continuarán gozando de 15 días.<br />Deseo saber también si ésta no es una situación discriminatoria ante la ley. De aprobarse esta modificación, correspondería que el Gobierno se comprometiera de inmediato a solucionar la situación de los trabajadores fiscales, de los municipalizados y de los que pertenecen a los organismos dependientes de las municipalidades.<br />Quiero hacerme cargo de algunas afirmaciones que se han hecho en esta Sala. Si bien se reconoce que se privó a los trabajadores de un derecho que ya tenían y que se les puede devolver, no me dejan conforme las argumentaciones que se han hecho valer para sostener esta modificación, pues, en mi opinión, es discriminatoria para el resto de los trabajadores del país.<br />Se ha hablado de Arica, de Iquique, de Antofagasta y de las Undécima y Duodécima Regiones; pero me preocupa que ningún Diputado representante de esas zonas, nadie, haya planteado en esta Sala la situación de los trabajadores que viven en Santiago y deben soportar la contaminación ambiental. Esta situación es tan grave como el frío que deben soportar los trabajadores de Punta Arenas o el calor que sufren los de Arica.<br />Por lo tanto, no debemos limitarnos a hacer discursos localistas, y a pesar de que voy a respaldar esta modificación no puedo entender que los legisladores no seamos capaces de encontrar una solución para el resto de los trabajadores del país.<br />El Diputado señor Fantuzzi decía que la gran mayoría de los trabajadores de los sectores populares proviene de las zonas extremas, fundamentalmente del sur. ¿Acaso ellos no tienen derecho de visitar a sus familiares de Punta Arenas, de Arica o de Iquique? Les ocurrirá exactamente lo mismo, pues 15 días es poco tiempo para eso. Por ejemplo, si el Diputado señor Smok viviera en Santiago y quisiera visitar a un familiar de Arica, no dispondrá de más de 15 días. Sin embargo, los trabajadores de Punta Arenas, que a lo mejor tienen menos recursos para viajar a Santiago, tendrían 25 días para venir a ver al señor Smok.<br />Por lo tanto, considero que es extremadamente discriminatoria esta medida, y solicito al señor Ministro que considere la posibilidad de estudiar un nuevo proyecto que otorgue 25 días de vacaciones a todos los trabajadores del país, incluyendo a los fiscales.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Se ha solicitado el cierre del debate.<br />¿Habría acuerdo?<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leblanc, Luis" DIPUTADOValue="652">El señor LEBLANC.- Señor Presidente, estoy inscrito para hacer uso de la palabra; además, soy de la zona.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Su Señoría puede votar en contra de la clausura del debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Nuestra bancada no ha hecho uso de la palabra, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En votación la clausura del debate.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 21 votos; por la negativa, 25 votos. Hubo 5 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazada la clausura del debate.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, tal como se trató el tema anterior, quisiera que discutiéramos esta materia con la máxima seriedad porque afecta a las zonas extremas, una de las cuales, la de Magallanes, me ha correspondido conocer con bastante profundidad.<br />Si se hace un análisis de las necesidades de estas zonas, se concluirá que lo que necesitan en realidad es que las personas vayan a invertir en ellas, y si se estudia la situación actual de tales regiones, en algunas de las cuales se aplicará este proyecto, comprobaremos que están viviendo prácticamente una recesión.<br />Al aprobar esta disposición deberíamos tomar conciencia de la situación que está viviendo la ciudad de Arica. Quiero señalarle al Diputado señor Smok que así como entregó un documento donde da a conocer la opinión de la secretaría de un consejo regional relativa al aspecto comercial, también debería mencionarse en la Sala el informe reservado que remitió el Secretario Regional de Planificación al Ministerio del Interior, en el cual señala que la zona de Magallanes está viviendo una etapa de recesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705">El señor SMOK.- ¿Qué documento?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Ese informe ha sido ampliamente divulgado a través de los medios de prensa de la Región.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705">El señor SMOK.- ¿Me concede una interrupción?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Se la daré al final, señor Diputado.<br />También deberíamos considerar la situación que está viviendo la Enap en Magallanes, que prácticamente está desapareciendo. Por otro lado, el precio de la lana es el más bajo de los últimos años y las actividades pesquera y forestal también están viviendo momentos complicados. En síntesis, deberíamos tener en cuenta la situación de Arica y de Magallanes.<br />De manera que la gran pregunta que debemos formular es cómo incentivar a las empresas para que se vayan a las zonas extremas del país. La mejor conquista social atención con lo que diré que pueden obtener los trabajadores no son vacaciones de 25 días, sino trabajo y buenas remuneraciones.<br />Me temo que a través de esta disposición que significa una "conquista social", les haremos un flaco favor a los trabajadores y a las zonas extremas, porque en lugar de entregar ventajas e incentivos para que se invierta allí, estamos haciendo todo lo contrario, es decir, desincentivando la inversión en ellas.<br />Quiero entregar un segundo elemento adicional. En el proyecto se modifica el feriado; no se mantiene en la forma en que lo estipula el Código del Trabajo, sino que se vuelve al feriado progresivo que permite acumular un considerable número de días a los diez años. A lo mejor resulta fácil decirle a los trabajadores que se ha logrado esta gran conquista, pero debemos ser honestos respecto de la situación que viven las regiones extremas y decir categóricamente en la Sala que esta norma no significará beneficio alguno para las zonas extremas.<br />En días pasados conversé con un senador que es partidario de esta disposición, y le señalé que eventualmente estaba de acuerdo con ella, siempre y cuando fuera complementada con los incentivos necesarios para que se invierta en esas zonas extremas. Sin embargo, por la vía del Parlamento, se están imponiendo estos veinticinco días, pero no se están entregando en forma paralela tales incentivos.<br />Por lo tanto, mi gran temor es que la iniciativa no signifique desarrollo para las zonas extremas, sino que se transforme en un obstáculo y en un costo adicional para lograr su progreso, pues a través de ella sólo se pretende otorgar un beneficio a los trabajadores.<br />Señor Presidente, el Diputado señor Latorre me solicita una interrupción y, por su intermedio, se la concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Con la venia de Su Señoría, tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, deseo manifestar que coincido en muchos aspectos con la argumentación del Diputado señor Orpis.<br />Resulta difícil pedirle a los colegas que representan a las regiones extremas del país que no manifiesten su adhesión a una idea que, aparentemente, constituye una reivindicación razonable, sobre todo para los trabajadores que viven y trabajan en zonas a veces inhóspitas. A mi juicio, se comete un gravísimo error con una disposición de esta naturaleza, si lo que se desea es lograr efectivamente el desarrollo de las zonas extremas del país.<br />Escuché con atención los argumentos de los colegas que están de acuerdo con la disposición; y considero que contienen ideas importantes que deben ser consideradas. No obstante, no advertí en ellos una evaluación del costo laboral que involucraría la eventual aprobación de ciertas disposiciones especiales que los colegas echan de menos para los trabajadores de lugares extremos del país, las cuales permitirían resolver las inquietudes planteadas.<br />Por ejemplo, se dice que hay un costo de transporte, debido a la lejanía, que las condiciones existentes impiden que esos trabajadores hagan uso de feriados o vacaciones en condiciones similares a las de los trabajadores de otros lugares del país. Estamos hablando de un punto tan sensible económicamente para una empresa o para una industria que podríamos evaluar perfectamente el establecimiento de disposiciones que permitan compensar a los trabajadores de zonas extremas sobre la base de garantizarles el acceso a vacaciones en términos razonables o similares a las que tienen otros trabajadores en el resto del país, sin afectar a empresas o industrias, cuya presencia necesitamos en tales regiones, con un costo adicional que puede resultar muy razonable para los trabajadores, pero muy contraproducente para los que laboran en esas zonas. Digo esto pensando en varios de los puntos señalados, particularmente por el Diputado Orpis, en cuanto a que se está introduciendo un costo adicional al desarrollo de las empresas de las zonas mencionadas.<br />Tal como lo han hecho otros colegas, he conversado este tema no sólo con algunos de los senadores que concuerdan con esta disposición, que estimo inconveniente lo digo clara y derechamente, sino también con muchos empresarios, en especial, de la zona norte, quienes están muy preocupados de que no se busque una opción distinta para satisfacer la legítima aspiración de quienes consideran que han perdido esta reivindicación.<br />Pienso que deberíamos meditar mucho más sobre este aspecto para evitar que el día de mañana se transforme en un punto contraproducente para la inversión en las zonas extremas del país.<br />Nada más.<br />Agradezco al Diputado señor Orpis la interrupción que me concedió.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Puede continuar el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, quiero reiterar mi argumentación inicial y señalar que estamos imponiendo un costo adicional a las zonas extremas del país en un momento en que están viviendo un período recesivo. Por un lado, el informe de la Secretaría Regional Ministerial de Magallanes, al cual ya me referí y solicité que se me remitiera, dice expresamente que se están advirtiendo síntomas de que esa región está viviendo una etapa recesiva. Por otra parte, está el problema que le ha tocado vivir a la ciudad de Arica, que se encuentra en similares condiciones.<br />Por lo tanto, ¿qué incentivos tendrán las empresas para invertir en ellas? Si se aprobaran los 25 días y en forma paralela incentivos para que se realicen inversiones en esas regiones, la situación sería distinta. Pero aquí se está actuando unilateralmente, lo que me parece riesgoso y peligroso para el destino de las zonas mencionadas.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Smok.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Hago presente a los señores Diputados que aún deben intervenir varios parlamentarios.<br />Puede usar de la interrupción el Diputado señor Smok.<br />El señor SMOK.- Señor Presidente, el hecho de que la comunidad y los trabajadores de una región pidan a sus representantes que voten en un sentido, en ningún caso transforma en oportunista la posición de éstos, sino que la justifica; más aún, estoy absolutamente convencido de la justicia del fondo del debate que se está llevando a cabo.<br />No existe mayor injusticia que la igualdad entre desiguales. Existe un principio establecido durante mucho tiempo en la legislación laboral chilena: las vacaciones diferenciadas, según el sitio donde se viva.<br />Es cierto que en una serie de debates producidos en la Cámara se acordó que el salario mínimo, por ejemplo, fuera igual a lo largo del país; pero mientras por un lado se opta por pagar el mismo salario, por otro, se cobra en forma diferente. Así, se cobra el agua según los costos de producción o los índices locales, y el IVA que se paga en las regiones extremas, es absolutamente distinto al de Santiago.<br />Es evidente que el tema merece una mayor reflexión. No podemos seguir sosteniendo que todas las regiones viven las mismas realidades y que todos los ciudadanos deben ser tratados en igual forma, si se les cobra de manera distinta, pero se les paga igual.<br />En consecuencia, aquí se está recuperando el principio de reconocer las identidades, necesidades y ámbitos locales, que es necesario defender.<br />Se ha afirmado que este proyecto producirá situaciones de recesión en la región austral afirmación que descarto en forma categórica, o se han ligado a él situaciones coyunturales de la realidad económica cuando la ley aún no está vigente. Es cierto que lo menos que se puede decir es que la planilla de sueldos va a aumentar un 4 por ciento como costo real en un año, pero también es efectivo que esta Cámara está abocada a discutir, por ejemplo, la mantención del decreto N° 889, que establece una bonificación de 17 por ciento para la contratación de mano de obra en las regiones extremas, que hasta ahora, por desgracia, no se traspasa al salario de los trabajadores. Es una realidad que el Congreso tiene que discutir la situación tributaria del país y analizar formas claras para generar mecanismos de descentralización de la agobiante concentración de población, poder económico y gasto público de la Región Metropolitana, lo cual deberá hacerse mediante nuevos incentivos para las empresas en las regiones extremas. Pero, no cabe decir que aquí sólo se plantean gastos sin buscar vías alternativas para asumirlos. Nadie es tan irresponsable como para pensar que los empresarios que viven en regiones de condiciones difíciles tengan que asumir cualquier costo sin recibir incentivos. Pero insisto en que incentivos como el 17 por ciento de bonificación para mano de obra y otros que deberá discutir esta Cámara no pueden situarse dentro de un contexto que no reconozca la identidad y las necesidades locales.<br />Este no es un proyecto aislado, pero sostengo que rechazarlo hoy hace innecesario discutir beneficios para los empresarios si no somos capaces de traspasar a los trabajadores aquellos que les son indispensables. En ese sentido, insisto en la justicia y necesidad de aprobar este proyecto.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.<br />El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, para entender el problema de las zonas extremas, obviamente no es necesario haber vivido en ellas; pero algunos olvidan que vivieron en ellas.<br />La Constitución Política establece que el Estado de Chile es unitario y que su territorio se divide en regiones. Pero obviamente no se refiere a las características de cada una de ellas.<br />El colega Orpis ha dicho que se trata de mejorar las remuneraciones. Al respecto, quiero manifestar que en Chile hay tres formas de arreglar las remuneraciones: una, aumentando derechamente los sueldos; otra, otorgando franquicias especiales para que esos sueldos tengan mayor poder adquisitivo, y una tercera, mediante la disminución de la jomada de trabajo, aumentando los permisos, descansos y feriados.<br />Veamos qué ha sucedido respecto de estos tres puntos en el norte y hagamos una comparación entre lo que ha ocurrido en los sectores fiscal y particular, en relación con el aumento de los sueldos.<br />No podremos decir que los trabajadores fiscales quedarán en condiciones deterioradas en comparación con los privados, porque tanto los fiscales como los municipales que para estos efectos forman un solo todo tienen asignación de zona y los otros no.<br />En cuanto a la segunda forma de mejorar las remuneraciones, mediante el otorgamiento de franquicias, debo señalar que las personas que trabajan en el sector público y se desplazan desde la periferia al centro, tienen otras franquicias de las cuales carecen aquéllas del sector privado.<br />Respecto de la jornada de trabajo, algunas empresas mineras ya han intentado jomadas de trabajo denominadas "cuatro por cuatro", que consisten en trabajar doce horas durante cuatro días y descansar, posteriormente, cuatro días. Se aplican, fundamentalmente, para que el trabajador disponga de algún tiempo, porque quienes hemos vivido en zonas extremas sabemos que la gente necesita más tiempo, no para descansar, sino a fin de encontrar y desarrollar nuevas formas que mejoren sus condiciones de trabajo.<br />Por estas razones, no creo que se vayan a ausentar los inversionistas del sector. Ese es un argumento que se nos ha dado cuando hemos reclamado, por ejemplo, un IPC regional. Se nos ha dicho que los inversionistas no invertirán en las zonas extremas, pero deseo hacer notar que a ellas se dirigen los que quieren invertir en minería. Ellos no irán al centro del país o a lugares de la gran minería, sino al norte de Chile, cualesquiera que sean las circunstancias. Lo mismo ocurrirá con las inversiones que habitualmente se realizan en el sur.<br />La dicotomía que se presenta aquí es: ¿A quién vamos a favorecer? ¿Vamos a legislar para los empresarios o para los trabajadores? Este es un tema del derecho laboral, que es esencialmente proteccionista para los trabajadores y no para los empresarios. Por eso, creo que al otorgar a los trabajadores del sector privado derecho a un mayor feriado, sólo les estamos restituyendo, en un período de transición a la democracia, la franquicia que tenían en la época de la verdadera República de Chile.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leblanc, Luis" DIPUTADOValue="652">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Leblanc.<br />El señor LEBLANC.- Señor Presidente, me alegro mucho de que en esta sesión haya tanta conciencia respecto de las zonas extremas. Me habría gustado que en el debate de otros proyectos hubiese sucedido lo mismo; por ejemplo, cuando discutíamos la asignación de recursos para las regiones. No manifestaron ese interés algunos colegas ante la particular situación de esas zonas.<br />No quiero redundar en lo que aquí ya se ha planteado respecto de la peculiaridad que significa habitar en los extremos del país. No hay duda de que no es lo mismo laborar en zonas inhóspitas, lejanas, incomunicadas, lejos del centro del país, realidad tan propia de nuestra patria que nos demanda hacer aún mayores esfuerzos para descentralizar o desconcentrar, de modo que los gobiernos regionales tengan en su poder las palancas de desarrollo para generar mayor bienestar a sus habitantes.<br />También podría referirme no lo voy a hacer a lo que cuesta hacer patria en esas zonas. Es una situación muy diferente a las que normalmente se ven abocados nuestros colegas en sus respectivas zonas. Afortunadamente, en estos últimos años se ha ido tomando conciencia de ello.<br />Se habla de la recesión de las zonas extremas. Naturalmente, están en problemas porque nunca ha existido una preocupación preferencial por ellas. Y ésta no es una situación que se produjo en los últimos años, sino que se arrastra desde hace bastante tiempo y es producto de la falta de voluntad política para resolver esos problemas tan especiales de zonas que viven una realidad tan particular y diferente.<br />Aquí no se pretende otra cosa que hacer justicia; restablecer una de las tantas conquistas que los trabajadores perdieron. Esto no tiene nada de nuevo; siempre existió y es parte de una realidad. Se despojó a los trabajadores de un derecho que obtuvieron en su oportunidad.<br />Por otra parte, se plantean varias dudas razonables, porque hay que conocer esas zonas e imbuirse de ellas para tener un juicio. Por ejemplo, la discriminación entre los empleados públicos y privados no sería tal, porque los primeros también tienen beneficios adicionales, como los cinco días de permiso administrativo y la asignación especial de zona. Aquí sólo se tiende a nivelar una situación y a hacer justicia respecto de algo que siempre existió.<br />Desde la zona que represento, en el norte extremo es muy difícil acceder a los grandes centros urbanos, en especial a la capital, donde están todos aquellos servicios y oportunidades que, desgraciadamente, aún no se han implementado en mi zona.<br />Se señala que esta medida puede causar en el empresariado un deterioro mayor que aquel que hoy se constata, y que ello provocaría un alejamiento de la inversión. Pero no se dice con claridad que el decreto ley N2 15 bonifica la inversión; que el decreto ley N2 889 bonifica la contratación de mano de obra y que, a diferencia de otros años, ahora son los propios trabajadores quienes pagan su previsión.<br />Tampoco se recuerda que cuando se discutió el proyecto sobre zona franca la Cámara aprobó una extensión de ella para el resto de la Primera Región, con el objeto de que existieran incentivos para la inversión. Hoy hay una normativa que permite instalar industrias con una serie de ventajas que no existen en otras partes del país.<br />Tampoco se dice que en esta Cámara aprobamos un proyecto, que ahora está en el Senado, para permitir la inversión extranjera en bienes raíces. Esas son alternativas que se han planteado para sacar de su estancamiento, por ejemplo, a la zona que represento. Se trata de que el esfuerzo de los trabajadores sea homólogo con el de los empresarios. Si bien es cierto que la libre creatividad y el empuje del sector privado es muy importante, también lo es su sacrificio, como el que han realizado muchos trabajadores del norte.<br />Termino señalando que no sólo me parece de justicia lo que discutimos. Creo que momentos como éste debieran repetirse, en cuanto a tomar conocimiento de la realidad de zonas que distan mucho entre ellas debido a la geografía tan larga y disímil de nuestro país.<br />Por otra parte, los representantes populares tenemos que escuchar a la gente, preferentemente a las grandes mayorías, sin descartar que las minorías en el libre juego democrático, también tiene su espacio y todos sus derechos.<br />Quizás interpretando a la casi totalidad de la ciudadanía de Arica, quiero pronunciarme a favor de esta modificación del Senado, porque es hora de que las grandes mayorías estén representadas en este Hemiciclo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Faulbaum, Dionisio" DIPUTADOValue="634">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Faulbaum.<br />El señor FAULBAUM.- Señor Presidente, quisiera utilizar los mismos argumentos dados por varios colegas que participan de la idea de imponer esta norma; pero me parece que hay que reflexionar sobre la idea expresada por el Diputado señor Smok, en cuanto a que en todo el país exista igualdad en esta materia, en circunstancias de que en verdad no hay esa igualdad.<br />Yo participo de la idea de otorgar este beneficio a los trabajadores de las zonas extremas aisladas, puesto que, en definitiva, los sacrificios que deben hacer sus habitantes son muy distintos de los que se realizan en las zonas centrales del país o cercanas a los centros más poblados.<br />Con ese mismo argumento, expuesto por los colegas de zonas extremas, pregunto a los señores miembros de la Comisión y al señor Ministro, ¿qué diferencia existe entre un habitante de la ciudad de Coihaique, que se beneficiaría con esta norma, y otra del pueblo de Futaleufú, en la provincia de Palena? ¿Qué diferencia hay en esta materia entre un habitante de la comuna de Cochrane, en la Undécima Región, y otro de la comuna de Palena o de Huailahue, en la Décima Región, o uno de la provincia de Chiloé? A mí me parece que esta norma puede ser reanalizada y mejorada en Comisión Mixta para permitir incorporar áreas del país que requieren realmente de este tipo de beneficios.<br />Participo de lo señalado por el Diputado señor Orpis, en el sentido de que hay que incentivar el establecimiento de actividades económicas como elemento esencial para poder generar el progreso en las zonas extremas; pero también debo decir, con el mismo énfasis que no me parece que debamos hacerlo con el sacrificio de sus propios trabajadores. Tiene que haber incentivos para que las empresas se establezcan, pero reitero que no signifiquen sacrificio de los trabajadores. Existen otras fórmulas que aquí se han reseñado. En definitiva, aquí se hace una diferenciación con los habitantes de zonas extremas, lo cual es injusto e inadecuado.<br />No hay un argumento que contradiga lo que señalo. La mayoría de quienes viven en sectores tan alejados y distantes de los centros poblados, como en la provincia de Palena, muchas veces se ven obligados a viajar a Argentina para obtener atención médica, pues les resulta mucho más difícil tener accesos a los servicios de salud de Puerto Montt, capital de la Décima Región. Muchas personas pasan entre un 30 y un 50 por ciento de su vida requiriendo los servicios que ese país transandino hoy les ofrece en mejores condiciones.<br />En consecuencia, hago esas consultas tanto a los miembros de la Comisión como al señor Ministro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="René Cortázar Sanz, Ministro del Trabajo y Previsión Social.">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br />El señor CORTAZAR (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, sobre el origen de esta iniciativa, recuerdo a los señores Diputados que fue una moción presentada en el Senado que no contó con el patrocinio del Ejecutivo. Además, hay un proyecto de ley sobre la misma materia, también iniciado y ya despachado en el Senado, y que, en este momento, se discute en la Cámara. Es decir, ambos casos corresponden a mociones parlamentarias.<br />La razón por la cual el Ejecutivo no ha patrocinado esta iniciativa se relaciona con lo que acaba de señalar el señor Diputado que me antecedió en el uso de la palabra: a cómo generar diferenciación entre regiones o sectores de actividad no sólo respecto del feriado, sino que como también se ha planteado en esta Sala sobre remuneraciones mínimas y otros beneficios. Hay opciones diferentes. Una es dictar una ley sobre estas materias que establezca reglas uniformes en el país y que la diferenciación se haga convencionalmente por las partes, como de hecho ocurre con contratos colectivos suscritos en algunas regiones, por ejemplo, en cuanto a vacaciones superiores. La otra es hacer mediante la legislación diferenciación de esta u otra naturaleza.<br />Sin duda, uno de los problemas que surge al fijar los límites en esas diferenciaciones es lo que se ha señalado en este hemiciclo respecto del grado de equidad o inequidad que se genera entre una región y otra, o entre un sector y otro. Ese es un aspecto por el cual el proyecto no fue patrocinado por el Ejecutivo.<br />El segundo tiene que ver con un tema, que también han planteado algunos señores Diputados: la determinación de lo que incentive más o menos el desarrollo de las zonas extremas.<br />Como se ha indicado, hay inversiones que sólo pueden realizarse en las zonas extremas. Respecto de ellas, estas normas no generan diferenciación. En cambio, otras pueden canalizarse hacia una u otra región. Entonces, surge la interrogante: ¿Hasta qué punto medidas como éstas son efectivamente protectoras para los habitantes de esas regiones respecto del salario mínimo o de las vacaciones, cuando pueden traducirse en que las inversiones se efectúen en otras regiones y que aquellas a las que se quiere favorecer terminen sólo desarrollando aquellas actividades propias, de acuerdo a sus características y riquezas?<br />Estas dos razones llevaron a que este proyecto no contara con el patrocinio del Ejecutivo. Por lo tanto, es una iniciativa que surgió en el debate parlamentario, que debe ser tratada como tal.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Bayo. <br />El señor BAYO.- Señor Presidente, justifico la ardorosa defensa que hacen los señores Diputados y amigos, especialmente la de quienes están ligados a las zonas beneficiadas con este proyecto de ley. Es lógico, obvio y humano, y merecen nuestro reconocimiento y aplauso.<br />Sin embargo, me parece que algunos de ellos han caído en una remembranza al referirse a situaciones que distan mucho de la realidad que hoy exhiben esas regiones. No era lo mismo trabajar en Punta Arenas o en Arica en 1950 ó 1960 que hacerlo en la actualidad. Los parlamentarios presentes están mucho más cerca de sus distritos que el parlamentario que habla, quien se encuentra prácticamente en pleno centro del país. La calidad de vida de esas regiones extremas, en términos que internacionalmente son usados y aceptados, en promedio, es mejor que la media del resto del país.<br />El debate debe ser profundo y considerar todos los factores. Si hablamos de beneficiar a los trabajadores, normas discriminatorias significan injusticias para aquellos que viven en el resto del país.<br />Tengo serias dudas acerca de la justicia de la disposición. Si a ello agregamos el riesgo evidente de disminución de las inversiones en esas regiones, por supuesto que tengo que estar en contra del precepto. <br />Además, quedaría en evidencia, como ya lo dijo el Diputado señor Fantuzzi, la inconsecuencia de la Cámara al legislar en un pasado inmediato sobre el subsidio de la mano de obra, precisamente para abaratar los costos e incentivar la inversión, y hoy para encarecer la mano de obra.<br />No puedo decir de que normas como éstas, injustas, inconvenientes y que demuestran inconsecuencia con lo ya actuado por la Cámara de Diputados, atentan contra un principio de descentralización y de un país desarrollado armónicamente.<br />Por ello, anuncio mi votación negativa a este artículo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ringeling, Federico" DIPUTADOValue="693">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ringeling.<br />El señor RINGELING.- Señor Presidente, trataré de ser breve, porque hay varias argumentaciones, incluso la del Ministro, que me ahorran mayores comentarios.<br />Creo que ésta es una iniciativa muy ingenua. Pretende objetivos muy laudables otorgar beneficios a un grupo de trabajadores chilenos o estimular el poblamiento y el progreso de zonas extremas del país, pero, de aprobarse, producirá efectos tremendamente negativos.<br />En primer lugar, encarecerá el proceso productivo y, por lo tanto, aunque sea en alguna proporción, generará el despido de trabajadores y desincentivará la contratación de mano de obra y la inversión. Eso, por simple matemática; queramos o no, será así.<br />En segundo lugar, es tremendamente injusta y discriminatoria. ¿Por qué? No sólo porque los trabajadores públicos y los privados tengan una diferenciación, sino que, también, porque no es posible que el cajero del Banco de Chile de Antofagasta o de Punta Arenas tenga cinco semanas de vacaciones y el minero de Lota, que no ve el sol, que trabaja varios metros bajo la superficie, tenga tres. En la zona que represento, el trabajador que demora un día entero para llegar a un lugar poblado no tendrá el mismo derecho de un obrero panificador de Punta Arenas que, a lo mejor, está en muy buena situación económica.<br />Hay muchas zonas que merecen esta preocupación, y eso no tiene que ver con su ubicación en la Primera, Segunda o en la Undécima o Duodécima Regiones. Es más bien por situaciones particulares de aislamiento y de trabajo difícil, pero esta generalización es absurda. Y puede suceder lo que nos manifestó el colega señor Faulbaum: que la zona de Palena es mucho más aislada y difícil que Coihaique; sin embargo, no contará con este supuesto beneficio. Para tranquilidad del colega señor Faulbaum, es mejor no tenerlo, porque fomentará más la inversión de su zona.<br />Por último, si la Derecha, que a veces es zarandeada por los colegas de la Concertación, fuera demagógica, votaríamos a favor, porque la gente lo ve como un beneficio. Es una idea fácil de vender.<br />En todo caso, me parece que el Ejecutivo vetará esta norma. No creo que el Ministro Foxley, en momentos que no sólo son complicados para las regiones extremas, sino a nivel mundial, dé esta señal, que producirá efectos negativos. Ya el Diputado señor Seguel pedía este beneficio para todos los trabajadores de Santiago que viven bajo el smog. A continuación, todos lo pediremos, con justa razón, para aquellos trabajadores que se desempeñan en condiciones difíciles.<br />Por último, me referiré al argumento de la constitucionalidad. Tanto la moción parlamentaria como esta indicación son inconstitucionales. El artículo 62, Ne 4, es muy claro al respecto. Señala que no puede haber una iniciativa de ley parlamentaria que otorgue beneficios económicos a los trabajadores. Esta disposición, obviamente, los concede, atendido que las vacaciones, en algunos casos, se pueden cambiar por remuneración. También es inconstitucional porque afecta la igualdad ante la ley. No tenemos derecho a discriminar en forma abusiva entre trabajadores de Antofagasta y de Punta Arenas, con los de Lota o con aquellos que trabajan en situaciones difíciles en todo el país.<br />Por lo tanto, señor Presidente, en caso de que Su Señoría no la declare inconstitucional, como correspondería, anuncio que mi bancada presentará un requerimiento al Tribunal Constitucional, de acuerdo con lo señalado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Quiero referirme a lo planteado por varios señores Diputados en el sentido de declarar inadmisible esta disposición, y, además, a lo expresado recientemente por los Diputados señores Ringeling y Fantuzzi.<br />No resulta reglamentariamente posible para el Presidente de una de las ramas del Parlamento declarar inadmisible lo que la otra aprobó. Eso lo hicimos una vez, a raíz de una indicación del Senador señor Jarpa, cuando se discutió una ley de presupuestos, lo cual generó un conflicto de envergadura con el Senado. Finalmente, tuvimos que buscar una forma de solución que no era la que habíamos adoptado. Es decir, hay una práctica en el Congreso que indica que no le corresponde a un Presidente de una Cámara declarar inadmisible lo que la otra aprobó. Debería haber sido el Presidente del Senado, señor Valdés, quien se pronunciara sobre esta materia. Por lo tanto, independientemente del juicio que merece la norma que no tuvo patrocinio del Ejecutivo, esta Presidencia se encuentra inhabilitada para tomar una decisión al respecto.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Cantero.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417">El señor CANTERO.- Señor Presidente, en consideración a los antecedentes que Su Señoría acaba de exponer, en el sentido de que la norma sigue su curso en el trámite legislativo por haber sido aceptada y aprobada en el Senado, quiero fijar mi posición.<br />Para nadie es un misterio que la Segunda Región, en particular, tiene los costos de energía eléctrica, agua potable y canasta familiar más altos del país. En consecuencia, es necesario establecer mecanismos compensatorios para que la gente que habita en esa zona acceda a un nivel de vida digno. Desde esta perspectiva, me parece positivo establecer los 25 días de vacaciones para la Primera, Segunda, Undécima y Duodécima Regiones, por considerar que tienen la calidad de zonas extremas.<br />Reitero, me parece extraordinariamente relevante que el Senado haya considerado a la Segunda Región como una zona extrema.<br />El beneficio de veinticinco días de vacaciones ya lo han logrado ciertos sectores de trabajadores de la Segunda Región, como los de Codelco-Chile.<br />Sin perjuicio de lo anterior, quiero señalar que también existe clara conciencia de que este beneficio representa un incremento en los costos operacionales de las empresas del orden del 4 al 5 por ciento. En consecuencia, limita la capacidad de competencia de las empresas, en particular de la Segunda Región. Sin duda, este encarecimiento en los costos operaciones va a afectar, fundamentalmente, a las pequeña y mediana empresas, las que no tienen los recursos ni las facilidades de las grandes empresas, que pueden ajustar, negociar o rotar a su personal, ya sea modificando jomadas, etcétera.<br />Una medida de esta naturaleza representa un menoscabo en la capacidad de competencia de las empresas de la Segunda Región, en relación con las de la Primera o de aquellas de la zona central. Por ejemplo, la contabilidad de las empresas será mucho más barata si se lleva en la Primera Región o en la Región Metropolitana.<br />Además, otras actividades de la Segunda Región, como la metalmécanica tendrán dificultades para competir con las empresas o industrias de la Primera Región o con las ubicadas desde la Tercera Región hacia el sur, por cuanto éstas tendrán costos operacionales 4 ó 5 por ciento más baratos.<br />Por lo anterior, esta iniciativa constituye un estímulo para que las empresas de la Segunda Región mecanicen o automaticen su aparato productivo, lo que significará el reemplazo de la mano de obra.<br />Reitero, en la Segunda Región tenemos la energía eléctrica y el agua potable más caras del país.<br />Ahora bien, si se considera a la Segunda Región una zona extrema, es del caso destacar que la Primera, la Undécima y la Duodécima Regiones tienen mecanismos compensatorios o franquicias en el ámbito tributario, aduanero y arancelario, facilidades o ventajas que no posee la zona extrema de la Segunda Región. Por ejemplo, en la Primera Región podemos observar una zona franca en Iquique y una zona franca de extensión en el resto de la Región, lo que, sin duda, le da una ventaja respecto de la Segunda Región. Por su parte, la Undécima Región tiene beneficios, como la zona franca de Punta Arenas, el subsidio a la inversión y a la mano de obra.<br />A saber, estos son algunos de los beneficios de las distintas regiones: en materia de preferencias arancelarias, las empresas de la Primera Región tienen una zona franca y una zona franca de extensión tanto en Iquique como en Arica. Además, los habitantes de esta Región gozan de zona franca y de zona franca de extensión en dichas provincias.<br />En relación con las preferencias tributarias, todas las empresas de la zona franca están exentas de los impuestos de primera categoría territorial; con beneficios por contratación de mano de obra: toda la Primera Región está bajo este sistema, con el Fondo de Fomento a la Inversión: toda la Primera Región cuenta con estos beneficios. Toda la Undécima Región de Aisén, tiene los beneficios de contratación de mano de obra y del Fondo de Fomento a la Inversión. La Duodécima Región de Magallanes, tiene la zona franca y la zona franca de extensión de Punta Arenas. Las comunas de Porvenir y Primavera tienen la ley de Navarino, que beneficia a las empresas y a las personas. Existe una zona franca y una zona franca de extensión en Punta Arenas, y la ley de Navarino que, como ya señalé, beneficia a las empresas y a las personas. En relación con la exención del impuesto de primera categoría, la Duodécima Región de Magallanes tiene una zona franca y la ley Navarino, y las comunas de Porvenir y Primavera se benefician de esta situación. Con respecto al impuesto territorial, se ven beneficiadas las empresas que se acogen a la ley Navarino y las que están ubicadas en las comunas de Porvenir y Primavera. Tanto la Duodécima Región como las provincias de Chiloé y Palena reciben beneficios por contratación de mano de obra y por el Fondo de Fomento a la Inversión.<br />En consecuencia, no hay duda de que esta situación representa la necesidad de que Antofagasta, la Segunda Región del país, tenga acceso a mecanismos compensatorios de esta naturaleza, de tal manera que sus empresas puedan competir y que las vacaciones de 25 días que se otorgan a los trabajadores de esta Región, realmente constituyan un beneficio y no una trampa que, finalmente, se transforme en cesantía, por cuanto las empresas reemplazarán a su personal por automatización o, simplemente, se irán a otras zonas del país donde no tengan este encarecimiento de los costos operacionales.<br />Finalmente, quiero señalar mi posición. Estoy a favor de los 25 días de vacaciones; pero deseo reiterar un planteamiento formulado esta mañana por representantes de la Concertación: debemos escuchar a los habitantes de la Segunda Región, quienes están reclamando franquicias arancelarias y tributarias, porque, en definitiva, se reconozca su calidad de zona extrema.<br />Por las razones expuestas, votaré a favor de los 25 días, dejando clara, categórica y expresamente establecido que este beneficio constituirá una trampa mortal si el Gobierno no accede a entregar las franquicias de que gozan las zonas extremas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El Comité del Partido Socialista ha solicitado la clausura del debate.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 14 votos. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Se ha solicitado votación secreta y división de la votación en este artículo.<br />En votación la solicitud para votarlo en forma secreta.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 37 votos; por la negativa, 24 votos. Hubo 3 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobada.<br />Debo hacer presente que los beneficios que concede este artículo se votarán región por región.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER.- Pido la palabra, señor Presidente.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor LETELIER.- Dado que el tablero electrónico también permite votar en forma secreta, sugiero que usemos ese mecanismo para ahorrar tiempo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />Acordado.<br />Se suspende la sesión por cinco minutos.<br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En votación el beneficio establecido en el N2 23 para la Primera Región de Tarapacá.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Durante la votación.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carrasco, Baldemar" DIPUTADOValue="618">El señor CARRASCO.- ¿Por qué se vota de esta manera, señor Presidente?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Porque se ha pedido votación separada por regiones.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carrasco, Baldemar" DIPUTADOValue="618">El señor CARRASCO.- Señor Presidente, considero que el procedimiento es antirreglamentario.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El Senado también lo votó de esta manera.<br />-Efectuada la votación en forma secreta, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado; por la afirmativa, 25 votos; por la negativa, 51 votos. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación la modificación respecto de la Segunda Región de Antofagasta.<br />-Efectuada la votación en forma secreta por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 20 votos; por la negativa, 60 votos. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación el beneficio establecido en el N° 23 para la Región de Aisén.<br />-Efectuada la votación en forma secreta por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 51 votos. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazado el beneficio.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación el beneficio contemplado en el N° 23 para Magallanes y la Antártica.<br />-Efectuada la votación en forma secreta, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 32 votos; por la negativa, 49. Hubo 6 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación el beneficio establecido en el N° 23, respecto de Isla de Pascua y Juan Fernández.<br />-Efectuada la votación en forma secreta, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 36 votos; por la negativa, 44. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazado el beneficio.<br />Por lo tanto, queda rechazado el artículo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Los artículos números 24, 25, 26 y 27 se dan por aprobados por no haber sido objeto de modificaciones.<br />Aprobados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Los números 28 y 29 no han sido objeto de modificaciones.<br />Si le parece a la Sala, se darán por aprobados.<br />Aprobados.<br />Ofrezco la palabra sobre el número 30. Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación la modificación del Senado.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 32 votos; por la negativa, 8 votos. Hubo 1 abstención.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Respecto de la modificación al número 31, si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Si le parece a la Sala, se aprobarán la modificación al número 32 y las restantes del artículo 1°<br />Aprobadas.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Respecto del artículo 2°, se ha informado a la Mesa que habría ánimo de la Cámara de aprobar los primeros siete números.<br />Si le parece a la Sala, así se procederá, entendiendo que han sido aprobados por más de 60 votos los números 4, 5 y 6, que Requieren de quorum calificado.<br />Aprobados. <br />Ofrezco la palabra sobre el número 8 del artículo 2a.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCIA (don René Manuel).- Pido la palabra por una cuestión reglamentaria.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, así como denantes pedí una suspensión y usted no me hizo caso, ahora quiero decir que usted no puede comprometer al señor Secretario, que es ministro de fe, porque no hay 60 Diputados presentes en la Sala para aprobar las disposiciones con el quorum que establece la ley. Así que pido votación, porque, reitero, no se puede comprometer la palabra de un ministro de fe y no hay 60 parlamentarios en la Sala.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No se compromete en nada el Secretario....<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Por eso, formalmente, pido votación, porque tengo entendido que el señor Secretario es ministro de fe en una votación.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- ¿Su Señoría pretende que se repita la votación?<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Sí, porque no están los 60 parlamentarios. Y pido que el señor Secretario no se comprometa en esto.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Usted comprenderá que entretanto han salido y entrado muchos parlamentarios.<br />El señor GARCIA (don René Manuel).- No, señor Presidente.<br />Pido que se vote porque no hay 60 parlamentarios.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay ningún problema en repetir la votación, si lo estima del caso.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO (don Jorge).- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PIZARRO (don Jorge).- Entiendo, señor Presidente, que se votó, usted hizo la consulta a la Sala, se dio por entendido, tocó la campanilla y se cumplió con toda la rigurosidad y con el Reglamento, de manera que para volver atrás tendríamos que votar, si es que se hace una nueva votación. Y creo que no va a haber ambiente para ello.<br />-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En este momento hay 60 señores Diputados presentes. Si la Sala, lo estima conveniente, no hay ningún problema en consultar, si se quiere repetir la votación.<br />No hay ese ánimo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO (don Jorge).- No tenemos dudas, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra sobre el número 8a.<br />El señor LETELIER.- Pido la palabra.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor LETELIER.- Señor Presidente, en verdad, el tópico que aborda el numeral 8 del artículo 2e es una versión bastante pobre, insuficiente, e incluso inadecuada, para el problema que planteamos, como bancada, junto con la colega señora Adriana Muñoz y otros señores Diputados, respecto del problema de los derechos de cuidado de los hijos de las trabajadoras agrícolas.<br />Nosotros lo propusimos, hubo acuerdo en el primer trámite de la Cámara y todos los sectores de esta Corporación hicieron una solicitud formal al Gobierno para que enviara cuanto antes un proyecto sobre el problema previsional y de las salas cunas para los hijos de las mujeres que trabajan en la temporada de la fruta y de la actividad hortofrutícola, en general, lo que no se acogió. Se nos dijo que posteriormente se enviaría un proyecto.<br />Sin perjuicio de ello, junto con la colega Adriana Muñoz y los Senadores Gazmuri y Calderón insistimos mediante una indicación que formulamos en la Cámara, pero nos hemos impuesto de una versión que es insuficiente e inadecuada, que nada tiene que ver con el Código del Trabajo.<br />Aquí se pretende dar autorización para que el Ministerio de Educación establezca convenios o facilite su infraestructura para el funcionamiento de jardines infantiles. Entiendo que ésa no es materia de ley, sino una facultad que ya existe, no establecida en el Código del Trabajo. Por el contrario, éste debería reconocer el derecho de las mujeres que trabajan como temporeras para que el empresario aporte el cuidado de la maternidad y de los niños. Hasta ahora no hay una fórmula concordada con el Ejecutivo para la existencia de un tipo de aporte tripartito. En concreto, lo que aquí se propone es una pésima señal, pues pareciera que con esta ley algo avanzamos en la materia, pero no es así, por cuanto en nada ayuda a solucionar el problema de los hijos de las temporeras.<br />Por estas razones, rechazo esta iniciativa por ser inoportuna, inadecuada y, en cierto sentido, por constituir una falta de respeto hacia miles de mujeres temporeras que no necesitan un texto legal que no representa ninguna conquista.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Nicanor" DIPUTADOValue="607">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Araya.<br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, sólo para reafirmar lo expuesto por el Honorable señor Letelier.<br />Pienso que este artículo es discriminatorio hasta para los mismos empresarios, porque algunos cumplen con la ley y disponen de salas cunas para el cuidado de los hijos de sus trabajadoras, pero mediante este artículo nunca más tendrían que cumplirla y quienes tengan trabajadoras con guaguas no estarían obligados a mantener salas cunas.<br />Por lo tanto, rechazo esta modificación en la forma propuesta por el Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Maluenda, María" DIPUTADOValue="656">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Maluenda.<br />La señora MALUENDA.- Señor Presidente, sobre lo que acaba de señalar el señor Diputado que me antecedió en el uso de la palabra, quiero subrayar que hace ya mucho tiempo, en el período en que fui Diputada, entre los años 1965 y 1969, aprobamos en la Cámara precisamente la obligación de crear salas cunas. Esta es una de las cosas en que nuestro país ha retrocedido gracias a los irresponsables que manejaron Chile durante diecisiete años.<br />Algunos señores DIPUTADOS.- ¿Qué irresponsables?<br />La señora MALUENDA.- Irresponsable se llama una persona que no tiene la obligación de responder jurídicamente ante nadie, como lo fueron los miembros del gobierno militar, o dígase dictadura. Así que no digo ningún insulto, sino que hago ver un hecho objetivo.<br />He dicho.<br />-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ringeling, Federico" DIPUTADOValue="693">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ringeling.<br />El señor RINGELING.- Señor Presidente, con respecto al N2 8 en discusión, entiendo, a pesar de que no conozco la aprensión del Diputado señor Letelier, que se trata de un beneficio, porque las municipalidades no podrían prestar sus establecimientos para estos usos sin una autorización legal, porque se prestarían a un uso privado. De manera que, aunque sea insuficiente, es positiva.<br />Señor Presidente, por su intermedio le concedo una interrupción al Diputado señor Letelier.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br />El señor LETELIER.- Agradezco la interrupción al Diputado señor Ringeling.<br />Señor Presidente, el tema en discusión es otro. La ley ya faculta a las municipalidades para disponer de los bienes que administran. El problema no es suscribir convenios o no; de hecho, en varias partes del centro del país se realizaron el verano pasado y el anterior. Es otra la dificultad. En primer lugar, el texto que se propone no tiene nada que ver con el Código del Trabajo y, en segundo lugar, aquí no se recoge lo que se planteó. Consiste en establecer alguna garantía legal para las mujeres trabajadoras de temporada respecto de las salas cunas. Por ello, hemos sostenido que ese texto es inadecuado, pues no tiene que ver con el Código del Trabajo; los municipios ya están facultados, y no significa ningún avance, sino que es algo meramente programático, declarativo, que no resuelve algo muy sentido por las trabajadoras frutícolas.<br />Por lo tanto, preferimos no fijar nada en lugar de establecer algo inadecuado, por su ubicación y vacío en su contenido y alcance.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ringeling, Federico" DIPUTADOValue="693">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Ringeling.<br />El señor RINGELING.- Entiendo lo que dice el Diputado señor Letelier, pero, si bien las municipalidades pueden celebrar convenios con otros organismos, como en este caso, tengo dudas. La indicación aclara que los municipios pueden prestar locales a instituciones privadas o a personas naturales o jurídicas privadas que deseen destinarlos a salas cunas durante las vacaciones, período en el que normalmente hay más actividad en el sector frutícola, por lo menos en la zona central.<br />A pesar de no tener relación directa con el proyecto, es un avance. Por lo tanto, anuncio mi voto favorable.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="René Cortázar Sanz, Ministro del Trabajo y Previsión Social.">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br />El señor CORTAZAR (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, de acuerdo con la interpretación del artículo 188 del Código del Trabajo que hace la Dirección del Trabajo, tienen la obligación de hacerse cargo del problema de las salas cunas. Es decir, el artículo 188 cubre legalmente a las trabajadoras de temporada. Sin embargo, hay conciencia de que, si bien genera esa obligación, en la práctica, no es una regulación eficaz. Por lo tanto, a partir de los planteamientos hechos en esta Honorable Cámara y en el Senado, el Ejecutivo está elaborando un proyecto para reformar lo relativo al artículo 188 en cuanto a las trabajadoras de temporada.<br />En consecuencia, es importante dejar establecido que la norma vigente cubre ese aspecto desde el punto de vista legal, pero no es eficaz.<br />No cabe duda de que el punto en análisis es fruto de la indicación formulada por algunos señores Senadores y pretende aclarar lo relativo al uso de los establecimientos municipales, pero no es ni pretende ser una solución alternativa al problema de salas cunas.<br />Por lo tanto, está pendiente la necesidad de establecer una norma alternativa a la actual, para resguardar en forma más eficaz este derecho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, lo que señala el señor Ministro es muy alentador.<br />Comparto el criterio del Diputado señor Letelier en cuanto a que esta norma no tiene nada que ver con el Libro II del Código del Trabajo, sino que dice relación con facultades de la Junta de Jardines Infantiles y de las municipalidades. En fin, es otro tema, aunque me parece muy positivo que se puedan suscribir estos convenios, como de hecho se hace, de acuerdo con la ley vigente.<br />Son numerosos los convenios que ha suscrito en la temporada de vacaciones escolares la Junta de Jardines Infantiles, el Servicio Nacional de la Mujer y diversas entidades privadas para resolver el problema, sin que sea necesaria la existencia de un texto legal que, además, está en un cuerpo que no corresponde. Por ese motivo, concuerdo con lo planteado por el Diputado señor Letelier y voy a rechazar la norma en debate.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br />El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Señor Presidente, es una lástima que los parlamentarios de la Concertación se opongan a este artículo que sólo busca fórmulas que permitan facilitar el trabajo de la mujer temporera.<br />Quienes representamos distritos donde la agricultura de temporada se desarrolla de manera intensa, conocemos esta necesidad. Por eso, junto con lamentar que algunos señores Diputados vayan a votar en contra, quiero señalar que yo lo haré a favor.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, comparto plenamente las palabras del Diputado señor Rodríguez, ya que estamos en presencia de un adelanto sobre la materia o, por lo menos, de una facultad. Si procede incluirla en este capítulo es discutible, y en ese sentido el Diputado señor Palma puede tener razón; pero es evidente que hay una explicitación de una práctica que en algunos casos se ha llevado a cabo. Hay lugares como Melipi11a y Talagante, que represento, donde efectivamente se han suscrito convenios con organizaciones para permitirles usar algunos establecimientos como salas cunas, pero también es verdad que en un primer momento hubo problema sobre la procedencia legal de esta práctica. Por lo tanto, lo veo como un adelanto que deberíamos aprobar. Si paralelamente hay otras ideas para mejorar el sistema, nada obsta a que puedan presentarse como mociones de los señores parlamentarios, pero no cabe duda de que esto constituye un adelanto y no tiene sentido rechazarlo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga.<br />El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, la disposición legal en debate viene a regularizar una situación de hecho. En consecuencia, es positiva y debemos apoyarla. Personalmente lo haré, sin que ello signifique que no podamos buscar a futuro fórmulas para perfeccionar la legislación vigente con el objeto de dar mayores garantías en esta materia.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado; por la afirmativa, 21 votos; por la negativa, 11 votos. No hubo abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay quorum. Se va a repetir la votación.<br />-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos; por la negativa, 11 votos. Hubo 1 abstención.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- No hay quorum.<br />Se va a llamar a los señores Diputados por cinco minutos.<br />-Transcurrido el tiempo reglamentario:<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El N2 8, se refiere a la posibilidad de que establecimientos educacionales puedan ser facilitados para el funcionamiento de salas cunas.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 47 votos; por la negativa, 12 votos. Hubo 4 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobada la modificación.<br />En discusión los números 1, 2 y 3 del artículo 3°.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobados.<br />En discusión el número 4, que se refiere a problemas de procedimiento.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, recomendamos rechazarlo, con el objeto de corregir las situaciones procesales que planteó la asociación de magistrados, básicamente para eliminar el número 7. También habría que rehacer la redacción del número 6.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br />En discusión el número 5.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br />En discusión los números 6 y 7.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobados.<br />En discusión el número 8, que propone un nuevo artículo 413, referente a la prueba testimonial y a otras materias.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, recomendamos rechazar el artículo 413, con el objeto de ampliar de dos a cinco días el plazo para presentar la lista de testigos.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En discusión los números restantes, excluyendo el 25.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El número 25 agrega un artículo 447 bis. Aquí se han planteado algunos reparos a las letras b) y c), que son problemas de procedimiento.<br />De acuerdo con lo adelantado por el señor Diputado informante, si le parece a la Sala, se rechazará para que se modifique en la Comisión Mixta.<br />Rechazado.<br />El señor GAJARDO.- ¿Las letras b) y c)?<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Sería muy raro. Si hay acuerdo en el resto, se ve en la Comisión Mixta.<br />Corresponde votar los números 26 y 27 del artículo 3Q; el 27 requiere de 68 votos a favor para ser aprobado.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 45 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 6 abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazados y van a la Comisión Mixta.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Corresponde votar el resto del articulado permanente, salvo el artículo 15, que requiere quorum de ley orgánica, o sea, de 68 votos.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación el artículo 15.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Rechazado el artículo 15.<br />En discusión el artículo 1° transitorio, que se refiere a la remuneración mínima para los trabajadores mayores de 65 años.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- ¿Me permite, señor Presidente?<br />El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, hay que rechazarlo, para actualizar la cantidad, que hoy es de 39.587 pesos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si le parece a la Sala, así se hará.<br />Rechazado.<br />Entiendo que lo mismo debería ser respecto del artículo 2“ transitorio.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">En votación el resto de los artículos transitorios, es decir, los artículos 4°, 5°, 6 y 7°.<br />Si le parece a la Sala, se aprobaran.<br />Aprobados.<br />Despachado el proyecto.<br />Tiene la palabra el señor Ministro.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="René Cortázar Sanz, Ministro del Trabajo y Previsión Social.">El señor CORTAZAR (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, agradezco el respaldo que la Honorable Cámara dio al proyecto, tanto en su primer trámite como en el tercero, ya que tiene importancia para millones de trabajadores chilenos.<br />Muchas gracias.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, quiero llamar la atención por el siguiente error que cometimos: aprobamos la modificación número 30 del Senado, en circunstancia de que habría que rechazarla para ser concordante con el rechazo a la modificación del feriado en las zonas extremas, porque a eso se refiere ese número. Es un problema de concordancia, por lo cual deberíamos rechazarlo.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si le parece a la Sala, se seguirá el criterio del Diputado señor Gajardo y se rechazará el número 30.<br />Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">Solicito el asentimiento de la Sala para suprimir el tiempo destinado a los proyecto de acuerdo e Incidentes.<br />Acordado.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><FIN_SESION>-Se levantó a las 15.13.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></ORDEN_DIA>
  </SESION>
</BOLETINXML>