<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="63" FECHA_INICIO="13-08-2007 11:13:00" FECHA_TERMINO="13-08-2007 14:33:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 355ª<br /><br />Sesión 63ª, en lunes 13 de agosto de 2007<br />(Ordinaria, de 11.13 a 14.33 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de los señores Walker Prieto, don Patricio; <br />		Díaz Díaz, don Marcelo, y Meza Moncada, don Fernando.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		6<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		9<br /><br />	III.	Actas		9<br /><br />	IV.	Cuenta		9<br /><br />	-	Réplica a alusión personal		9<br />	-	Remisión de proyectos a comisiones		10<br />	-	Autorización a comisión para sesionar simultáneamente con la Sala		11<br /><br />	V.	Orden del Día. <br />	-	Normativa en beneficio del circo chileno. Proposición de la Comisión Mixta		11<br />	-	Regulación de etiquetado y publicidad de bebidas alcohólicas. Modificación de la ley N° 19.925, sobre expendio y consumo de bebidas alcohólicas. Primer trámite constitucional		16<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo. <br />	-	Respaldo a nota de protesta de Gobierno de Chile ante Perú		36<br />	-	Aplicación del principio de neutralidad tecnológica en adquisiciones y contrataciones de tecnología de información y comunicaciones en la administración del estado.		37<br />	-	Análisis de tarifas sanitarias y subsidio a cobro de tratamiento de aguas servidas. (Votación)		38<br />	-	Envío de proyecto sobre reemplazo de árboles talados. (Votación)		39<br />	-	Estudio de migración del recurso jurel		39<br />	-	Implementación de ley N° 20.165, que beneficia a deudores hipotecarios de la ex Anap		41<br /><br />	VII.	Incidentes. <br />	-	Habilitación de pista de recortán para Rancagua. Oficio		43<br />	-	Pronunciamiento de la Contraloría sobre límite de plazo para el cargo de fiscal regional. Oficios		44<br />	-	Fiscalización de dineros de Chiledeportes recibidos por clubes deportivos y culturales de la Sexta Región. Oficio		45<br />	-	Ampliación de recursos para otorgamiento de becas Zonas Extremas. Oficios	47<br />	-	Réplica a intervención de diputado De Urresti		49<br />	-	Fiscalización de cumplimiento de normativa laboral en ventas nocturnas de multitiendas. Oficios		49<br />	-	Estadísticas sobre mortalidad de pacientes en hospital de Punta Arenas. Oficio		50<br />	-	Dúplica a intervención de diputado León		51<br />Pág.<br /><br />	-	Información sobre políticas públicas en relación con hogares para universitarios mapuches. Oficios		52<br />	-	Informe sobre conservación y mejoramiento de caminos en la Décima Región. Oficio		53<br />	-	Antecedentes sobre recursos adjudicados a empresa constructora en Décima Región. Oficio		53<br />	-	Fondos públicos obtenidos por empresa salmonera AquaChile. Oficio		54<br />	-	Pronunciamiento de la contraloría sobre legalidad de la condición de dueños de medios de comunicación social y parentesco con parlamentarios. Oficio		54<br />	-	Homenaje en memoria del profesor copiapino don José Lattus Leiva		54<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Mensaje de S. E. la Presidenta de la República mediante el cual da inicio a la tramitación de un proyecto que modifica el decreto ley N° 2.222, de 1978, Ley de Navegación, en relación al arrendamiento al extranjero de naves nacionales a casco desnudo. (boletín N° 5258-02)		57<br />	2.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto destinado a permitir la prestación del servicio de buses y minibuses por parte de metro S.A., en los casos que indica. (boletín N° 5091-15)		59<br />	3.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual retira y hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto sobre operación de embalses frente a alertas y emergencias de crecidas, y otras medidas que indica. (boletín N° 5081-15)		60<br />	4.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho del proyecto que regula la instalación de antenas emisoras y trasmisoras de servicios de telecomunicaciones. (boletín N° 4991-15)		60<br />	5.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República mediante el cual retira y hace presente la urgencia “simple”, para el despacho del proyecto que reemplaza en los artículos 239 y 240 del Código Penal la expresión “inhabilitación especial perpetua” por “inhabilitación absoluta temporal”. (boletín N° 5097-07)		60<br />	6.	Moción de los diputados señores Díaz, don Marcelo; Ascencio, Bustos, Ceroni, Eluchans y Palma, que modifica la ley N° 18.700, estableciendo plazos especiales para acreditar requisitos en materia de declaración de candidaturas. (boletín N° 5255-06)		61<br />	7.	Moción de los diputados señores Araya, Ascencio, González, Ojeda, Olivares, y de las diputadas señoras Goic, doña Carolina; Sepúlveda, doña Alejandra y Soto, doña Laura, que establece como feriado el día 31 de diciembre de 2007. (boletín N° 5256-06)		63<br />	8.	Moción del diputado señor Robles, que modifica el Título VI del Código de Aguas incorporando la Región de Atacama a sus disposiciones. (boletín N° 5257-09)		63<br /><br />Pág.<br /><br />	9.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia referida al proyecto aprobatorio del “Acuerdo de Asociación Económica Estratégica” entre la República de Chile y Japón, Rol N° 830-07-CPR. (boletín N° 5114-10)		67<br /><br />	IX.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicación:<br />	-	Del Jefe de Bancada de la Democracia Cristiana por la cual informa que la diputada señora Goic, doña Carolina, será reemplazada en la Comisión de Juventud por el diputado señor Sabag; en la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, por la diputada señora Sepúlveda, doña Alejandra; en la Comisión de Pesca, por el diputado señor Ascencio, y en la Comisión sobre la Antártica, por el diputado señor Araya. <br />	2.	Oficios:<br />	-	De la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para que el proyecto relativo a la “Convención Interamericana sobre Desaparición Forzada de Personas”, actualmente en esta Comisión, sea remitido a la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, por ser materia propia de su competencia. Boletín N° 3350-10. <br />	-	De la Comisión de Seguridad Ciudadana por el cual solicita el acuerdo de la Sala para remitir a esta Comisión el proyecto iniciado en moción que “crea un sistema de registro de compraventa de metales no ferrosos, (robo de cobre, estaño plomo, níquel, cobalto, cromo molibdeno, etc), actualmente radicado en la Comisión de Minería y Energía. Boletín N° 4804-08. <br />	-	Licencia médica del diputado señor Paya por la cual acredita que debió permanecer en reposo el día 8 de agosto del año en curso.<br /><br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (112)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aedo Ormeño, René	RN	III	5 <br />Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37<br />Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59 <br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14<br />De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15 <br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10<br />Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13 <br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23 <br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paredes Fierro, Iván	IND	I	1<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16 <br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33<br />Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8 <br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 11.13 horas.<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /><br /></APERTURA>
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El acta de la sesión 58ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 59ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br /><OTRO><TITULO>RÉPLICA A ALUSIÓN PERSONAL.</TITULO><br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- De conformidad con el artículo 34 del Reglamento, tiene la palabra, hasta por cinco minutos, el diputado Alfonso De Urresti.<br /><br />	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en la prensa del viernes 10 de agosto recién pasado, el jefe de bancada de la Democracia Cristiana, diputado Roberto León, señaló que habría un conflicto de intereses en este diputado del Partido Socialista. Hace ver que, quien habla, debería haber actuado de la misma manera que lo hizo el diputado falangista Gonzalo Duarte, quien tuvo que automarginarse de la Comisión Investigadora sobre irregularidades en Ferrocarriles del Estado, de la cual era miembro, luego de que se supiera que era socio en un proyecto inmobiliario con el entonces presidente de dicha empresa, don Luis Ajenjo.<br />	Se me acusa de que mi asesor político es dirigente sindical de la Empresa de Ferrocarriles del Estado, lo cual me obligaría a inhabilitarme para actuar en la Comisión Investigadora.<br />	Debo aclarar que, a mi juicio, es muy débil la analogía a la cual se ha recurrido, porque tener un asesor, compañero socialista que es dirigente sindical y uno de los defensores del ferrocarril en la zona sur, no implica mi inhabilitación. Hay que distinguir el tipo de relación que se tiene con las personas. La mía con un consejero regional y militante del partido al cual pertenezco es política y, aun cuando colabora directamente en mis actividades, con él no tengo ninguna relación laboral. Además, no está siendo investigado por dicha Comisión Investigadora.	<br />	Cuando concurrí -junto con otros colegas- con mi firma para la formación de la Comisión Especial Investigadora sobre Irregularidades en Ferrocarriles del Estado, suscribí que estaba dispuesto a investigar todas y cada una de las irregularidades ocurridas en la Empresa de Ferrocarriles del Estado.<br />	Con este tipo de acusaciones no me van a acallar en mi labor fiscalizadora, porque cuento con el respaldo de la bancada del Partido Socialista. Mi trabajo siempre estará orientado exclusivamente a fiscalizar, a conocer las irregularidades cometidas, a saber qué ha ocurrido en la empresa. <br />	Lo reitero: no me van a acallar. ¿Cuál es el temor y por qué tanta inquietud? ¿Por qué se pretenden tender estas cortinas de humo? Voy a trabajar fuerte, y no me dejaré intimidar por acusaciones que sólo buscan acallar -reitero- a quienes estamos fiscalizando e investigando las irregularidades ocurridas en la Empresa de Ferrocarriles del Estado y tender una cortina de humo sobre las responsabilidades que le caben a quienes dirigieron a la empresa.<br />	Ante cualquier acusación futura, sólo tendré que confesar, con mucho orgullo, mi compromiso con la defensa de la Empresa de Ferrocarriles del Estado. Soy socio, desde 1986, del Club Deportivo Ferroviario Almirante Arturo Fernández Vial, el popular “vialito”, de Concepción -sé que el diputado José Miguel Ortiz también es socio-, y desde esa misma fecha colaboro activamente con la Asociación Chilena de Conservación del Patrimonio Ferroviario, entidad que tiene por objeto defender y conservar el patrimonio ferroviario histórico de Chile y evitar su saqueo por personas inescrupulosas.<br />	Por otra parte, debo confesar hidalgamente que soy un respetuoso admirador del trabajo que realiza la Asociación de Jubilados y Montepiadas de la Empresa de Ferrocarriles del Estado, de la encomiable labor que llevan a cabo los wattinos, de la Federación Santiago Watt, que agrupa a los ferroviarios, y de la acción de todos esos ferroviarios, activos y jubilados, que llevan tatuado a fuego en la piel su cariño por la empresa y que miran desconcertados la irresponsabilidad de quienes, en lugar de invertir y desarrollar una empresa eficiente, malgastaron recursos y esfuerzos, situación que hoy la tiene sumida en una crisis.<br />	Por último, para claridad de quienes tengan dudas o pretendan encubrir las irregularidades que se están investigando en la EFE, declaro que, como parlamentario y, en especial, como ciudadano de Valdivia y del sur, estoy absolutamente decidido a dedicar todos mis esfuerzos a recuperar el servicio ferroviario para nuestras ciudades y para tener una empresa sólida y eficiente que sea administrada en forma responsable y profesional, de manera que se constituya en orgullo para un país que crece y que se proyecta hacia el siglo XXI.<br />	Ésta fue la lucha que dimos en el sur, junto con muchos ciudadanos de Valdivia, con el aludido Ítalo Martínez, con la ex concejala Helga Handerssen, con Baldomero González, presidente de la Unión Comunal de Juntas de Vecinos; con mi colega Roberto Delmastro -aquí presente-, con Toty Lalin, en Puerto Montt; con el diputado Enrique Jaramillo, puntal de la defensa ferroviaria, y con José Pérez. <br />	No me van a acallar en mi labor fiscalizadora; seguiré trabajando para lo que me eligió la ciudadanía: para fiscalizar, para trabajar, para evitar que se cometan nuevas irregularidades en la empresa, a fin de proyectarla, que es lo que todos deseamos.<br />	He dicho.<br /></OTRO><br /><OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTOS A COMISIONES.</TITULO><br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la solicitud de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia para que el proyecto relativo a la Convención Interamericana sobre Desaparición Forzada de Personas sea remitido a la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, por ser materia propia de su competencia.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /><br />	Si le parece a la Sala, se accederá a la solicitud de la Comisión Especial de Seguridad Ciudadana para que le sea remitido, para su estudio, el proyecto que crea un sistema de registro de compraventa de metales no ferrosos (robo de cobre, estaño, plomo, níquel, cobalto, cromo, molibdeno, etcétera), actualmente radicado en la Comisión de Minería y Energía.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /></OTRO><br /><OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.</TITULO><br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Si le parece a la Cámara, se accederá a la petición de la Comisión de Hacienda para sesionar simultáneamente con la Sala.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="2579-06"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">NORMATIVA EN BENEFICIO DEL CIRCO CHILENO. Proposición de la Comisión Mixta.<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Corresponde tratar la proposición de la Comisión Mixta encargada de resolver las divergencias suscitadas entre ambas ramas del Congreso Nacional durante la tramitación del proyecto de ley, originado en moción, que establece normas en beneficio del circo chileno.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><ANTECEDENTES>	Antecedentes:<br />	-Informe de la Comisión Mixta, boletín Nº 2579-06, sesión 62ª, en 9 de agosto de 2007. Documentos de la Cuenta Nº 3.<br /></ANTECEDENTES><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- En discusión.<br /><br />	El señor ROSSI.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />	El señor ROSSI.- Señor Presidente, hace pocos días, discutimos un proyecto, de larga tramitación en el Congreso Nacional, relacionado con el cuidado y la protección de la dignidad animal.<br />	Muchos parlamentarios y parlamentarias, al igual que organizaciones sociales que han concurrido al Congreso Nacional, pensamos que la actividad circense debe llevarse a cabo sin animales, porque todos conocemos las precarias condiciones de transporte, de instalaciones, alimentación y de cuidado veterinario en que son mantenidos en los circos. Su vida se transforma en una situación de permanente maltrato. Pensamos que es una incoherencia legislar en favor de la dignidad de los animales, como ocurre en todos los países del mundo civilizado, a fin de proteger sus derechos y, al mismo tiempo, permitir que existan circos con animales.<br />	Coincido con quienes sostienen que los circos no deben incluir animales en su actividad porque, además, lo único que se consigue con ello es que los niños vean el maltrato animal como algo normal. Este es un problema cada vez más sensible. Recordemos que cuando discutimos por primera vez en la Cámara sobre los derechos de los animales hubo muchos que graznaron, maullaron o ladraron, como si se hubiera tratado de un tema de importancia secundaria. Hoy sabemos que, junto con la protección del ambiente, de la naturaleza, de nuestro entorno, el cuidado de los animales es un asunto importante para Chile y para todo el mundo.<br />	Por eso, anuncio que voy a votar en contra de la proposición de la Comisión Mixta, porque considero que en nuestro país no hemos sido capaces de dar una señal potente, en cuanto a que lo que queremos es tener circos que entreguen alegría, felicidad, satisfacción; la magia de los payasos, de los malabaristas, etcétera, pero sin animales que son, como decía San Francisco de Asís, nuestros hermanos menores.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Barros.<br /><br />	El señor BARROS.- Señor Presidente, sólo para preguntar si el diputado Rossi estaba rindiendo el informe de la Comisión Mixta o entregando su opinión personal.<br />	Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- No corresponde rendir informe de la Comisión Mixta. El diputado señor Rossi intervino a título personal que es, por lo demás, un derecho de todos los diputados.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Gonzalo Duarte.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Duarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="829">	El señor DUARTE.- Señor Presidente, la proposición de la Comisión Mixta, en la cual me tocó participar, resuelve las discrepancias que se produjeron entre ambas ramas del Congreso Nacional durante la tramitación del proyecto. Por ejemplo, se radica en el Ministerio del Interior la dictación de un reglamento -era uno de los temas pendientes-, lo que fue aprobado por la unanimidad de los diputados y senadores que integramos la Comisión.<br />	Por lo tanto, recomiendo a la Sala que apruebe la proposición de la Comisión Mixta.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.<br /><br />	La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, este proyecto de ley, que cumplió su último trámite en la Comisión Mixta, es esperado por más de cinco mil trabajadores y por cerca de 120 compañías circenses.<br />	Para mí, como actriz y profesional del espectáculo, reviste especial importancia haber sacado adelante este proyecto, que empezamos a discutir en 2002. Creo que todo lo que tenga que ver con regular y dignificar el maravilloso trabajo de quienes se desempeñan en el circo es un avance en el tema que nos convoca.<br />	Por eso, sólo quiero anunciar mi voto favorable a la proposición de la Comisión Mixta, de manera que, de una vez por todas, se convierta en ley esta iniciativa cuyo despacho se encontraba pendiente desde hacía algunos años en el Congreso Nacional.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.<br /><br />	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, después de leer la proposición de la Comisión Mixta, debo entender como personal la opinión del diputado Rossi, en cuanto a eliminar la posibilidad de que animales amaestrados formen parte del circo, porque el artículo 2º del proyecto aprobado por la Comisión considera esa posibilidad.<br />	¿Debo entender, entonces, que está en contra de la proposición de la Comisión Mixta, porque no se eliminó tal posibilidad?<br />	Señor Presidente, concedo una interrupción al diputado Rossi, a fin de que explique su posición.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Puede hacer uso de la interrupción el diputado señor Rossi.<br /><br />	El seño ROSSI.- Señor Presidente, agradezco al diputado Dittborn la oportunidad que me da para aclarar mi posición.<br />	Como entiendo que soy minoría en esta materia, lo que hice fue expresar mi opinión, a fin de que, ojalá, el día de mañana las cosas evolucionen en la dirección que planteé.<br />	Gracias, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Recupera la palabra el diputado señor Dittborn.<br />	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, ahora entendí la posición del diputado Rossi. Estaba confundido con su intervención.<br />	A mi juicio, un circo sin animales, sería cualquier cosa, menos un circo, habría que cambiarle el nombre. Probablemente, lo que tendríamos que hacer es regular y vigilar con más cuidado el trato que les da la industria del circo. Eliminar la causa del problema, no siempre es la mejor solución.<br />	En consecuencia, discrepo de la postura del diputado Rossi y votaré favorablemente la proposición.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.<br /><br />	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, este importante proyecto que establece normas en beneficio del circo chileno, el que además lleva mucho tiempo en trámite, de pronto se trata de manera muy superficial debido a la diversión que brindan los payasos, trapecistas, acróbatas, magos, malabaristas, contorsionistas y músicos. Se ve como una especie de actividad menor. Por lo tanto, en general, es tratada como algo muy divertido y liviano, en circunstancias de que en ella trabajan más de cinco mil personas, como lo planteó la diputada Ximena Vidal.<br />	En el proyecto se consagran varias cosas muy importantes para la actividad circense. En primer lugar, con la definición de espectáculo circense tendrán la posibilidad de acceder a fondos de fomento para las expresiones artísticas y culturales.<br />	Expresamente, se distingue entre los circos propiamente tales -dedicados a los niños- y los eventos que también se hacen en carpas, pero de contenido frívolo o de revista.<br />	Con la definición de la actividad circense los trabajadores obtendrán un beneficio bastante importante para ellos y para el desarrollo de su trabajo.<br />	Nos maravillamos mucho cuando llega a nuestro país el Cirque du Soleil y lo calificamos como un gran espectáculo. Al respecto, quiero decir que eso es circo y sus integrantes son trabajadores circenses. No es la imagen común que uno tiene del circo, como el payaso dando vueltas y pegándose, sino que también implica ese otro tipo de espectáculos.<br />	En cuanto a los animales, coincido con el diputado Fulvio Rossi. Pero, a mi juicio, en general éstos se utilizarán menos en los circos, porque cada día se va confiando más en las habilidades de las personas para entretener a los niños y a los adultos que vamos a esos espectáculos.<br />	Estoy muy contento por la proposición de la Comisión Mixta y por haber ayudado a destrabar un pequeño malentendido, que fue muy bien aclarado por el diputado Duarte. Sólo espero que sea aprobada por todos los colegas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.<br /><br />	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, es importante destacar que el proyecto en discusión lleva muchos años en trámite. El número de su boletín, 2579-06, lo corrobora. Con esto, quiero decir que ha pasado mucho tiempo para que el Congreso Nacional se preocupara de dar un marco legal al circo, una de las actividades más arraigadas en nuestros pueblos.<br />	Hay distintos niveles de circo: grande, mediano y pequeño. Por lo tanto, es relevante haber sacado adelante esta moción, obra de varios diputados que hace mucho tiempo dejaron de serlo.<br />	También es importante consignar que los diputados que participamos en la Comisión Mixta, nos pusimos de acuerdo con los senadores en todas las discrepancias. En consecuencia, es importante demostrar con hechos a la familia circense la aprobación del proyecto.<br />	Como dijo el diputado Farías, lo que se establece es un marco para el funcionamiento del circo. Sin duda, no vamos a solucionar todos sus problemas.<br />	Por último, le respondo al diputado Rossi, por su intermedio, señor Presidente, que si se sacan a los animales del circo, no sé en qué quedaría. No hay que irse al extremo. Si siguiéramos esa idea, tendríamos que cerrar los zoológicos, pues ahí también están encerrados los animales, lo que impediría a los niños verlos de cerca.<br />	Todos respetamos a los animales, tenemos mascotas y nos afectan los maltratos que padecen en algunos circos, pero no por eso vamos a eliminar una de las esencias de sus actividades: la participación de los animales.<br />	Desde ya anuncio nuestro apoyo entusiasta al proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Cito a reunión de Comités.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Manuel Rojas.<br /><br />	El señor ROJAS.- Señor Presidente, como lo expresó el diputado Egaña, quienes formamos parte del Congreso nos sentimos satisfechos de que este proyecto, después de su larga tramitación, pronto se convertirá en ley.<br />	Sin embargo, no hay que quedarse sólo en el asunto relacionado con el cuidado de los animales. Uno puede entender, pero no compartir, lo planteado por el diputado Rossi, debido a lo que significa su presencia en estos espectáculos. Incluso, muchos de nuestros hijos han conocido a diferentes animales gracias al circo, porque no han tenido otra alternativa.<br />	Hay que tener presente que no todos los circos chilenos tienen las condiciones apropiadas que exhiben los más antiguos y sólidos, como Las Águilas Humanas. También hay circos pobres, que andan de población en población y, lamentablemente, a veces no tienen ni para funcionar ni para desarrollar otra actividad.<br />	Por lo tanto, el artículo 4º viene a apoyar el desarrollo circense al establecer que los circos nacionales en virtud de su contribución al desarrollo de la cultura popular criolla, podrán ser eximidos parcialmente del pago que cobren los municipios por su funcionamiento. Deja en manos de la respectiva comuna la regulación del pago del derecho municipal correspondiente. Ése es un verdadero apoyo para mantener esta actividad como corresponde. <br />	Por otro lado, así como se exige la fiscalización en cuanto al cuidado de los animales, también debe exigirse la que corresponde a la inspección del trabajo respecto de los artistas, que también son trabajadores. <br />	En el artículo 7º se establece que un reglamento dictado por intermedio del Ministerio del Interior señalará la forma de acreditar el funcionamiento de los circos nacionales y extranjeros. A mi juicio, debe dictarse a la mayor brevedad, porque así se tendrá claridad de la procedencia de los circos, pues muchas veces en su propaganda se le asigna determinada nacionalidad, pero todos sus integrantes son chilenos. Por eso, para evitar el engaño, queremos que se dicte ese reglamento lo más rápido posible. Lo anterior está directamente asociado al artículo 5º, que se refiere a los circos de procedencia extranjera, los cuales no podrán gozar de privilegios tributarios, arancelarios o de otra especie, salvo que, bajo condición de reciprocidad, en su país de origen se reconozcan estos mismos privilegios a los circos chilenos. <br />	Espero que se apruebe la proposición de la Comisión Mixta para que, de una vez por todas, el proyecto se convierta en ley en beneficio de la comunidad circense. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra. <br />	Cerrado el debate. <br /></INTERVENCION_2VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre la proposición de la Comisión Mixta en los siguientes términos:<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde votar la proposición de la Comisión Mixta recaída en el proyecto de ley que establece normas en beneficio del circo chileno.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 100 votos; por la negativa, 1 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Rossi Ciocca Fulvio.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="2973-11, 4181-11, 4192-11 y 4379-11"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">REGULACIÓN DE ETIQUETADO Y PUBLICIDAD DE BEBIDAS ALCOHÓLICAS. Modificación de la ley Nº 19.925, sobre expendio y consumo de bebidas alcohólicas. Primer trámite constitucional.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Corresponde conocer, en primer trámite constitucional, de los proyecto de ley refundidos, originados en mociones, que establecen modificaciones a la legislación sobre expendio, comercialización y producción de bebidas alcohólicas, su publicidad, etiquetación y venta a menores.<br />	Diputado informante de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural es el señor Ramón Farías. <br /></INTERVENCION_2VICE><br /><ANTECEDENTES>	Antecedentes:<br />	-Segundo Informe de la Comisión de Salud y Primer Informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, boletines Nºs 2973-11, 4181-11, 4192-11 y 4379-11, sesión 44ª., en 3 de julio de 2007. Documentos de la Cuenta Nº s. 5 y 6, respectivamente.<br /><br /></ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Ramón Farías.<br /><br />	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, el proyecto de ley, en segundo trámite reglamentario, aprobado por la Comisión de Salud, refunde las siguientes mociones:<br />	-La que establece modificaciones a la legislación sobre expendio, comercialización y producción de bebidas alcohólicas. Boletín Nº 2973-11.<br />	-La que regula la publicidad de las bebidas alcohólicas. Boletín Nº 4181-11.<br />	-La que modifica las leyes Nºs 19.925 y 18.455, en lo relativo a la publicidad y etiquetación de bebidas alcohólicas. Boletín Nº 4192-11.<br />	-La que modifica la ley Nº 19.925, facilitando el control al expendio de bebidas alcohólicas a menores de edad. Boletín Nº 4379-11.<br />	En sesión de fecha 4 de enero de 2007, la Sala de la Corporación aprobó en general el proyecto y, posteriormente, con fecha 9 de enero, los jefes de los Comités Parlamentarios acordaron remitirlo a la Comisión de Agricultura, una vez que fuera evacuado el segundo trámite reglamentario por la Comisión de Salud, lo que sucedió con fecha 2 de marzo de 2007.<br />	Para dar cumplimiento a su cometido, durante el estudio de este proyecto, la Comisión contó con la asistencia y la participación de la ministra de Salud, doña María Soledad Barría, y del ministro de Agricultura, don Álvaro Rojas, acompañado de sus asesores. Asimismo, asistió el señor Álvaro Paúl, investigador del Programa Legislativo del Instituto Libertad y Desarrollo.<br />	Para los efectos reglamentarios que corresponden, se hace constar:<br />	1. Que el artículo 3º, Nº 3, de esta iniciativa tiene carácter orgánico constitucional, de conformidad con el artículo 77 de la Constitución Política de la República, toda vez que incide en las atribuciones de los tribunales de justicia.<br />	2. Que, la Comisión, en cumplimiento a lo dispuesto en los incisos segundo y tercero del artículo 77 de la Carta Fundamental, en relación con el artículo 16 de la ley Nº 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, transcribió a la excelentísima Corte Suprema el texto del artículo 3º, Nº 3 del proyecto, que otorga nuevas atribuciones a los juzgados de policía local.<br />	3. Que, de acuerdo con el artículo 220 del Reglamento de la Corporación, el texto del proyecto de ley aprobado por la Comisión no requiere del conocimiento de la Comisión de Hacienda.<br />	4. Que la Comisión acordó introducir las siguientes enmiendas en el texto aprobado por la Comisión de Salud: sustituyó el artículo 1º; reemplazó el inciso primero y modificó el inciso segundo del artículo 2º; modificó el Nº 3 y la letra b) del Nº 5 del artículo 3º, y reemplazó el artículo transitorio del proyecto.<br />	5. Que, como Diputado informante, se designó a quien habla.<br />	Durante la discusión particular del proyecto, la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural conoció la opinión de los ministros de Agricultura y de Salud, quienes, en sesión de fecha 17 de abril, presentaron una propuesta conjunta para la adecuación de los artículos 1º y 2º del proyecto de ley, que se tomó como base para la discusión y posterior elaboración de las indicaciones correspondientes.<br />	Asimismo, se conoció la opinión del señor Luis Pardo, presidente de la Asociación de Radiodifusores de Chile, Archi. Se refirió al impacto de la restricción horaria en la radiodifusión y propuso una redacción alternativa del artículo 2º que sirvió de base para algunas indicciones propuestas por los señores diputados.<br />	También se escuchó al señor Harold Mayne Nicholls, presidente de la Asociación Nacional de Fútbol Profesional, Anfp, quien sostuvo que las investigaciones científicas que se han realizado en distintos países no han podido demostrar una relación causal entre la publicidad de bebidas alcohólicas y el consumo de alcohol.<br />	Añadió que los patrocinios deportivos son comunes en muchos países de Europa y en los Estados Unidos.<br />	La Comisión, luego de analizar acuciosamente la propuesta conjunta de los ministros de Salud y de Agricultura y de estudiar las opiniones recogidas, procedió a presentar y a votar indicaciones al texto aprobado por la Comisión de Salud, en la siguiente forma:<br /><br />Artículo 1º<br />	1. Indicación de los diputados señores Barros, Enríquez-Ominami, Farías, Galilea, Lobos, Martínez, Núñez, Sepúlveda y Tuma, para reemplazar el artículo 1º, por el siguiente:<br />	“Artículo 1º.- Toda bebida alcohólica de graduación igual o mayor a un grado, que esté destinada a su consumo en Chile, deberá llevar en el envase que la contenga una advertencia sobre su consumo excesivo y/o los modos de beber sin riesgo. Esta recomendación deberá ser fácilmente legible en condiciones normales, esto es, aparecerá escrita en letras negras sobre un fondo blanco, debiendo incluirse en cualquier campo visual del envase. El tamaño mínimo de la letra de esta advertencia será de 1,5 mm. para envases menores de 237 ml.; de 2 mm. para envases de hasta 1,5 lts., y de 3 mm. para envases de más de 1,5 lts. Asimismo, se establece un máximo de 5 caracteres por centímetro para letras de 1,5 mm.; de 8 caracteres por centímetros para letras de 2 mm., y de 10 caracteres por centímetro para letras de 3 mm.<br />	La recomendación referida deberá incluir la siguiente leyenda: “Beber en exceso daña su salud y puede dañar a terceros”, precedida de la palabra “advertencia” escrita en letras mayúsculas y en el mismo formato indicado en el inciso anterior. A continuación de la frase indicada, y precedida de un punto seguido, se deberá adicionar alguna de las siguientes oraciones:<br />	“La mujer embarazada no debe beber alcohol”;<br />	“El consumo de alcohol disminuye su capacidad para conducir”, y<br />	“El consumo de alcohol en menores afecta su desarrollo físico e intelectual”.<br />	En el caso de bebidas alcohólicas importadas, la advertencia deberá ser adherida al envase de manera que no pueda ser despegada fácilmente.<br />	La misma advertencia se incluirá también en toda acción gráfica, ya sea publicitaria o de estimulación al consumo de alcohol, que sea insertada en diarios, revistas o en algún otro medio de comunicación social de tal naturaleza. Dicha recomendación deberá insertarse dentro de un recuadro que abarque al menos el 15% de la superficie total de tal aviso.<br />	En el caso de la publicidad audiovisual, se proyectará después del comercial, y por un lapso no inferior a tres segundos, un recuadro que abarque la totalidad de la pantalla, que contenga la advertencia indicada en el inciso segundo.<br />	En el caso de los avisos radiales, se reproducirá a continuación del aviso, y por un lapso no inferior a tres segundos, cualquiera de las advertencias indicadas en el inciso segundo.<br />	No se podrá hacer publicidad de bebidas alcohólicas en calles y carreteras.<br />	El Ministerio de Salud fiscalizará el cumplimiento de esta normativa.”<br />	Los autores de la moción explicaron que la reformulación del artículo 1º tiene por objeto determinar un tamaño de letra, en lugar de un porcentaje para la advertencia, que resulta más apropiado. Al mismo tiempo, se establecen en la ley las frases que debe contener esta advertencia, de manera que no quede al arbitrio del Ministerio de Salud. Asimismo, se prohíbe totalmente la publicidad en calles y carreteras, porque es imposible segmentar en esos casos, y la advertencia no sería lo suficientemente notoria.<br />	Se incorporaron dos enmiendas para mejorar el texto de esta indicación:<br />	La primera, del diputado señor Tuma, para reemplazar, en el inciso primero, la palabra “consumo” por “comercialización”.<br />	La segunda, del diputado señor Núñez, para agregar, en el inciso segundo, a continuación de la palabra “oraciones”, la siguiente frase: “, a elección del productor o fabricante, las que deberán rotarse, a lo menos, cada dos años”.<br />	Sometida a votación la indicación, con las enmiendas propuestas, se aprobó por mayoría de votos.<br />	Respecto del artículo 2º, los diputados señores Barros, Enríquez-Ominami, Farías, Galilea, Lobos, Martínez, Núñez, Sepúlveda y Tuma, presentaron indicación para reemplazar el inciso primero del artículo 2º, por el siguiente:<br />	“La publicidad de bebidas alcohólicas en televisión sólo podrá realizarse entre las veintitrés y las seis horas. Se prohíbe la publicidad, directa o indirecta, de bebidas alcohólicas en radios, entre las dieciséis y las dieciocho horas.”<br />	Los autores de la indicación argumentaron que de esta forma se mejora la redacción en lo relativo a la publicidad en radios, cuya audiencia juvenil, segmento más vulnerable y que la norma quiere proteger especialmente, se concentra entre las 16.00 y las 18.00 horas.<br />	Sometida a votación, fue aprobada por mayoría de votos.<br />	El diputado señor Lobos presentó una indicación para eliminar, en el inciso segundo, la frase “como asimismo el auspicio o patrocinio de dichas actividades”, reemplazando la coma (,) que la precede, por un punto (.).<br />	Su autor explicó que es posible que alguna marca de bebida alcohólica esté dispuesta a patrocinar algunas de estas actividades, sin realizar publicidad al respecto, posibilidad que no es necesario impedir.<br />	Sometida a votación, se aprobó por unanimidad.<br />	En relación con el artículo 3º, el diputado señor Lobos presentó una indicación para reemplazar, en el inciso segundo, la frase “a las personas que el menor indique”, por la palabra “tutor”.<br />	Su autor señaló que la indicación tiene por objeto precisar que Carabineros debe informar respecto del menor de 18 años que es sorprendido consumiendo bebidas alcohólicas o en manifiesto estado de ebriedad en lugares de uso público, a su familia o tutor, en lugar de a las personas que el menor indique.<br />	Sometida a votación, fue aprobada por unanimidad.<br />	El diputado señor Farías presentó una indicación para eliminar, en el inciso tercero, la oración “de los mayores algunas de las sanciones dispuestas en el artículo 25 y, en contra”.<br />	Su autor argumentó que resulta excesivo sancionar a los padres de un menor que es sorprendido consumiendo bebidas alcohólicas o en manifiesto estado de ebriedad en lugares de uso público, ya que bastaría con que ellos sean citados por el juez de policía local, de manera de tomar conocimiento de la situación en que se encuentra el menor.<br />	Sometida a votación, se aprobó por unanimidad.<br />	Los diputados señores Urrutia, García-Huidobro y Martínez presentaron una indicación para eliminar la letra b) del Nº 5.<br />	Sus autores explicaron que la indicación tiene por objeto reponer el inciso cuarto del artículo 39 de la ley Nº 19.925, que autoriza la realización de actividades en los establecimientos educacionales en los cuales se consuman bebidas alcohólicas, durante Fiestas Patrias o actividades de beneficencia que se realicen hasta por tres veces en cada año calendario, previo aviso a Carabineros y a la municipalidad respectiva, en atención a que, en muchas localidades rurales, el establecimiento educacional es el único lugar de reunión de la comunidad.<br />	Sometida a votación, fue aprobada por unanimidad.<br />	El diputado señor Lobos presentó una indicación para reemplazar el artículo transitorio por el siguiente:<br />	“Artículo transitorio.- El artículo 1º de esta ley entrará en vigencia a partir de un año contado desde la fecha de su publicación. El artículo 2º de esta ley entrará en vigencia a partir de dos años contados desde la fecha de su publicación.”<br />	Su autor sostuvo que resulta indispensable aumentar el plazo, de uno a dos años, para permitir que los clubes de fútbol se adapten a la nueva normativa, que les impide el auspicio de bebidas alcohólicas.<br />	Sometida a votación, se aprobó por mayoría de votos.<br />	En mérito de las consideraciones expuestas, la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural recomienda a la Sala aprobar el texto propuesto por la Comisión de Salud, en su segundo informe reglamentario, con las modificaciones aprobadas por esta Comisión, contenidas en el comparado que se adjunta.<br />	Lo expuesto fue acordado en sesiones de fechas 13 y 20 de marzo, 3 y 17 de abril, 8 y 15 de mayo y 5, 12 y 19 de junio de 2007, con la asistencia de la diputada señora Alejandra Sepúlveda y del diputado señor Ramón Farías (Presidentes), y de los diputados señores René Aedo, Pablo Galilea, José Ramón Barros, Marco Enríquez-Ominami, Enrique Estay, Juan Lobos, Rosauro Martínez, Marco Antonio Núñez, José Pérez, Alejandro Sule, Eugenio Tuma e Ignacio Urrutia.<br />	Por la vía del reemplazo, asistieron los diputados señores Alejandro García-Huidobro y Javier Hernández.<br />	Asistieron, además, la diputada señora María Angélica Cristi y los diputados señores Enrique Accorsi, Mario Bertolino y Francisco Chahuán.<br />	Es todo cuanto puedo informar.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Salud.<br /><br />	El señor LOBOS.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Salud, paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, originados en mociones refundidas, que establecen modificaciones a la legislación sobre expendio, comercialización y producción de bebidas alcohólicas, su publicidad, etiquetación y venta a menores.<br />	En la Comisión se acogieron algunas indicaciones presentadas en la Sala y se analizaron en su mérito.<br />Por acuerdo adoptado por la Sala, se estableció que la iniciativa también sería conocida por la Comisión de Agricultura.<br /><br />Objetivos de la iniciativa.<br />	A) Introducir las siguientes obligaciones en torno al etiquetado y advertencias:<br />	Regular el etiquetado de bebidas alcohólicas cuya graduación sea igual o superior a un grado, en el sentido de incorporar, además, una advertencia sobre los daños que provoca su consumo excesivo, cuyo tamaño deberá ser de 25 por ciento de la superficie total de la etiqueta. Esa advertencia deberá incluirse en toda acción publicitaria.<br />	Prohibir la publicidad de bebidas alcohólicas en todos los medios de transporte y en carreteras.<br />	Para el caso de la propaganda televisiva o cinematográfica, se establece la obligación de proyectar, después del spot, una advertencia, que deberá abarcar la totalidad de la pantalla, durante a lo menos cinco segundos.<br />	Establecer horarios para la publicidad de tales productos en radio y televisión, esto es, de 23:00 a 06:00 horas. Durante el resto del horario, la publicidad no podrá superar el 15 por ciento del tiempo destinado a la transmisión de propaganda.<br />	Se prohíbe cualquier forma de publicidad, auspicio o patrocinio de bebidas alcohólicas en actividades deportivas. <br />Igual prohibición se establece para productos, actividades o publicaciones destinados a menores de edad.<br />	Asimismo se incluye la prohibición de publicidad comercial de bebidas alcohólicas en actividades recreativas o culturales en que asistan menores de edad.<br />	Por último, se incluyó la prohibición de publicidad comercial de bebidas alcohólicas también en actividades recreativas y culturales a las que asistan menores, aun cuando no sean destinadas a ellos.<br />	B) Introducir las siguientes modificaciones en la ley Nº 19.925, sobre expendio y consumo de bebidas alcohólicas:<br />	Incorporar la prohibición de venta de bebidas alcohólicas en estaciones de servicio o bombas bencineras, incluido cualquier otro establecimiento que se encuentre emplazado en el mismo terreno de ellas. Se excluyen los restaurantes cercanos a bombas de bencina.<br />	Permitir que los menores de 18 años de edad puedan ingresar a discotecas en que no se expendan bebidas alcohólicas.<br />	Perfeccionar lo relativo al emplazamiento del dueño, empresario o regente de un establecimiento donde se cometa una infracción.<br />	Eliminar las excepciones que contempla la ley para que en establecimientos educacionales se pueda expender bebidas alcohólicas.<br />	En forma breve, voy a referirme a algunas indicaciones estudiadas en la Comisión. <br />	El diputado señor Dittborn presentó una indicación al inciso primero del artículo 1º, para intercalar, a continuación de la expresión “mayor a un grado”, la frase “y cuya venta se realice dentro del territorio de la República de Chile”. <br />	Ella tiene como finalidad especificar que las advertencias que deben contener los envases y etiquetas de las bebidas alcohólicas cuya graduación sea igual o superior a un grado, son exigibles respecto de las que se vendan dentro del país.<br />	Sobre el particular, se tuvo en consideración que las bebidas alcohólicas exportadas a otros países deben cumplir con las exigencias que se establecen en ellos respecto del etiquetado.<br />	Se rechazó por unanimidad.<br />	El diputado señor Monsalve presentó indicación para eliminar el inciso final del artículo 1º. <br />	Su finalidad es establecer que la autoridad sanitaria tiene competencia sólo en lo que respecta a los artículos 1º y 2º, como se consigna mediante otra indicación que incorpora esa frase en el artículo 2º, como se comentará al analizar dicho artículo.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	Los diputados señores Aguiló, Alinco, Bustos, De Urresti, Enríquez-Ominami, Espinosa, don Marcos; Monsalve y Sule, presentaron indicación al inciso primero del artículo 2º, para sustituir la frase inicial “La publicidad directa o indirecta de bebidas alcohólicas en radios y televisión sólo podrá realizarse entre las veintidós y las seis horas.”, por la siguiente: “La publicidad de bebidas alcohólicas en radios y televisión sólo podrá realizarse entre las veintitrés y las seis horas.”.<br />	Se aprobó por ocho votos a favor y dos en contra.<br />	Los diputados señores Silber y Sepúlveda, don Roberto; presentaron indicación para suprimir el inciso quinto del artículo 2º. <br />	En el mencionado inciso se establece una sanción para el evento de la contravención de las prohibiciones establecidas en el artículo 2º, que consiste en una multa de entre trescientas y seiscientas unidades tributarias mensuales.<br />	En forma inicial, se planteó la posibilidad de rebajar el monto de la multa, a fin de que ella fuese gradual y proporcional, sobre todo si se considera que sería excesivo aplicar el monto mínimo fijado para esa sanción pecuniaria en el caso de actividades recreativas o culturales de escasa concurrencia. No obstante, se advirtió que al otorgar a la autoridad sanitaria la facultad de fiscalizar el cumplimiento de lo dispuesto en los artículos 1º y 2º, ésta estaría, a su vez, encargada de aplicar las sanciones correspondientes a la infracción de ambas disposiciones, de acuerdo con las normas del Código Sanitario que igualmente establecen multas, razón por la cual no sería necesario contemplar una sanción especial en este artículo 2º.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	El diputado señor Monsalve presentó indicación para incorporar un nuevo inciso final en el artículo 2º, del siguiente tenor: “La autoridad sanitaria fiscalizará el cumplimiento de lo establecido en los artículos 1º y 2º de esta ley, conforme con las normas del Código Sanitario.”.<br />	Su finalidad es precisar que la autoridad sanitaria tendrá competencia en todo lo relativo a la aplicación de los artículos 1º y 2º.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	Las diputadas señoras Cristi y Rubilar y los diputados señores Chahuán, Girardi, Lobos, Monsalve y Sepúlveda, don Roberto, presentaron indicación para agregar un nuevo inciso segundo al artículo 19 de la ley Nº 19.925, pasando el segundo a ser tercero y así, sucesivamente, del siguiente tenor:<br />	“Prohíbese la venta de bebidas alcohólicas en estaciones de servicios o bombas bencineras y en cualquier otro establecimiento que se encuentre emplazado en el mismo terreno.”.<br />	Su objeto es precisar que la prohibición de expendio de bebidas alcohólicas en locales donde se comercialicen combustibles también alcanzará a los locales situados en el mismo terreno.<br />	El espíritu de la indicación es establecer una diferencia en relación con conductas evidentemente deterioradas debido al uso y abuso del alcohol.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	La diputada señora Cristi y los diputados señores Lobos y Uriarte presentaron indicación para agregar el siguiente número nuevo:<br />	“.- Agréganse en el artículo 51 los siguientes incisos nuevos:<br />	“Para todos los efectos legales, el dueño, empresario, sean ellos personas naturales o jurídicas, o el regente de un establecimiento, se entenderá emplazado cuando la boleta de citación sea recibida por una persona adulta que se encuentre a cargo del local en que se cometa el hecho denunciado, debiendo, en el parte o denuncia respectiva, dejarse constancia, a lo menos, de la individualización del regente y de la persona a cargo del local al momento de la citación, si no fuere el regente o administrador.<br />	“Deberá asimismo, mantenerse en un lugar visible del local, un cartel con la individualización del regente administrador.”.<br />	Dicha indicación busca terminar con la práctica de evitar el emplazamiento, por la vía de alegar que la persona notificada no es el propietario ni el administrador o regente del establecimiento. Ello se produce cuando, concertados previamente, los mozos y el regente del bar o restaurante niegan a los fiscalizadores la presencia del propietario o regente, y cualquiera de los empleados se atribuye la calidad de administrador.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	Finalmente, como expresó el diputado informante de la Comisión de Agricultura, en el artículo transitorio se otorga un tiempo extra para que los clubes deportivos que, para su financiamiento, dependen de la publicidad de alcoholes en su camiseta, puedan adaptarse a la entrada en vigor de la iniciativa en estudio.<br />	Es cuanto puedo informar.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor MEZA (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />	Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, en primer lugar, deseo expresar que no fue fácil refundir en una sola iniciativa proyectos diferentes que tenían diferentes intereses, algunos en relación con la publicidad, otros, con la agricultura, otros, con menores y otros, con tribunales. Fueron muchos los temas que hubo que compatibilizar, y este proyecto, por la misma razón, quedó con una serie de propuestas bastante disímiles; pero se logró.<br />	Hace algunos años, fui una de las autoras de la modificación a la ley de Alcoholes, que se aprobó después de catorce años. Desde entonces, se me ha atribuido, ser autora de lo bueno y de lo malo de las enmiendas a la normativa original, las hubiese aprobado o rechazado en su oportunidad. Por lo tanto, con esos proyectos que luego se refundieron tuve el buen cuidado de que mis colegas, diputados de todas las bancadas, manifestaran su preocupación por el consumo excesivo de alcohol y me abstuve de tener mayor participación en esta nueva modificación. Me alegro mucho, porque ya hay conciencia ciudadana respecto de la urgencia de tratar de disminuir el consumo de alcohol que produce tanto daño, especialmente en los jóvenes.<br />	Una de las primeras propuestas, se relaciona con la publicidad. Al respecto, nunca he estado muy de acuerdo con el etiquetado de los envases, en los términos establecidos en el artículo 1º, que aprobó la Comisión de Agricultura. En una cajetilla de cigarrillos, que se mantiene en el bolsillo o se tiene a la mano, la advertencia se puede ver permanentemente; en cambio, no sucederá lo mismo con una botella de bebida alcohólica, que por su tamaño y por razones obvias, se mantiene un tanto separada de la persona que bebe. En consecuencia será un esfuerzo perdido. Muy poca gente va a tener la oportunidad de leer en una botella de bebida alcohólica los mensajes que se tratan de promover.<br />	En ese sentido, me extraña que, el mensaje más importante quizá, que debería haberse incluido -puede que me equivoque- es el que promueve la conducción de vehículos sin consumo de alcohol, la gran campaña que se ha hecho en Estados Unidos -drinking not driving- y que la auspician las mismas empresas distribuidoras de bebidas alcohólicas. A mi juicio, sería más práctico utilizar ese mismo dinero que las empresas van a gastar en cambiar las etiquetas en publicidad, en grandes campañas advirtiendo sobre el peligro del consumo excesivo del alcohol -como se hace respecto de las drogas, la prevención del sida y otras-, que poner en una botella un mensaje que, como digo, por el tamaño de la botella y por la particularidad del consumo, va a pasar un tanto inadvertido.<br />	Sí estoy de acuerdo en cuanto a la restricción de la publicidad: ha sido positiva. Los mensajes se van a ver en letreros, a través de la televisión, en los medios; va a ser más visible.<br />	Al respecto, es importante también que se hayan aprobado horarios distintos de publicidad para la televisión y las radios, porque la demanda de sintonía de estas últimas es muy diferente. Ahí, la Comisión estuvo muy acertada y, por supuesto, la Archi hizo un gran esfuerzo en ese sentido.<br />	Sobre el resto del proyecto -que fue, básicamente, lo que vio la Comisión de Salud-, en 2006, presentamos una iniciativa para acomodarnos a las nuevas modificaciones que se efectúen respecto a los patrones de consumo, especialmente entre los más jóvenes.<br />	Se producía una situación muy confusa en cuanto a la entrada de jóvenes a discotecas; no así a bares y otros lugares de venta de alcohol, porque la ley vigente permite su ingreso a mayores de dieciséis años. Esto complica mucho a los dueños de los locales, porque es muy difícil restringir el consumo de alcohol a menores de dieciocho años una vez que están en el lugar. La ley es muy drástica en esta materia. Propusimos que los propios comerciantes creen actividades sin consumo de alcohol para ellos. Además, la ley del tabaco es muy restrictiva en el sentido de que los menores de dieciocho años no pueden ingresar a lugares donde se consumen cigarrillos, en circunstancias de que éstos se consumen en todas las discotecas. Por consiguiente, automáticamente, esa disposición no se cumple.<br />	Hubo, asimismo, una ardua discusión sobre la exigencia de la exhibición del carné. Como la ley dice que no se puede vender alcohol a un menor de dieciocho años, se entiende que el dependiente o vendedor puede pedirle el carné al comprador, pero muchos argumentaban que no estaban autorizados legalmente para hacerlo, por lo que no podían requerirlo. Este proyecto los autoriza. También a los inspectores municipales, quienes manifestaban lo mismo.<br />	Una de las modificaciones propuestas, cuyo objeto es disuadir a los jóvenes del consumo, dispone que quienes sean sorprendidos en la vía pública consumiendo bebidas alcohólicas o conduciendo bajo los efectos del alcohol y con mayor razón ebrios, no podrán obtener su licencia, aunque hayan cumplido dieciocho años, sino después de un año. O sea, se les atrasa en un año la entrega de este documento, porque se supone que si consume y anda ebrio en la calle, el día de mañana, cuando conduzca, posiblemente va a asumir la misma conducta.<br />	Otra modificación, propuesta por el Conace y sobre la base de estudios nacionales e internacionales acerca de la preocupación por el consumo excesivo de alcohol de los jóvenes, especialmente de los más pequeños, se relaciona con la responsabilidad de los padres por los jóvenes que sean detenidos en estado de ebriedad, botados en la calle. Tenemos antecedentes de que los fines de semana, llegan a muchas postas de urgencia, menores de 18 años, incluso de 14 y de 12 años, en estado de coma etílico y, cuando se llama a sus padres para que los vayan a buscar, estos les dicen que, por favor, se los manden en taxi a su casa o que puede ser un error, que no son sus hijos. Hay muchos padres, muy sacrificados, que cuidan a sus hijos; pero también hay niños que andan solos en las calles y los papás no saben dónde están. Entonces, la ley quiere que esos padres asuman su responsabilidad.<br />	Propusimos otra modificación -la Corte Suprema estuvo de acuerdo-, relacionada con traspasar las causas por expendio de alcohol a menores de 18 años a los juzgados de policía local, porque, hoy, con la demanda existente en los tribunales penales orales, dichas causas, que son llevadas por las fiscalías, no son consideradas, no se les da ninguna importancia. En cambio, los juzgados de policía local, que tienen que ver con la ley de alcoholes, excepto con su venta a menores, pueden hacerse cargo de estas situaciones y de esa manera hacer más efectivas las sanciones a aquellos locales que venden a menores. <br />	Vamos a presentar indicaciones al articulado del proyecto que aprobó la Comisión de Agricultura, a fin de modificar el artículo 2º, para evitar que los artículos deportivos, destinados al consumo masivo, lleven logos de bebidas alcohólicas y prohibir la publicidad en actividades destinadas a menores de edad.<br />	Aquí hubo una gran discusión, que no se ha hecho presente, sobre la primera idea de la propuesta de impedir el uso de logos de bebidas alcohólicas en los uniformes deportivos. Estuvieron presentes en el debate respectivo, dirigentes del fútbol y otros personeros ligados a esa actividad. Al respecto, debemos empezar con prohibir la publicidad en las ligas menores. La gran discusión no fue en relación con los futbolistas profesionales, sino con el fútbol amateur, el de las comunas pequeñas, de provincias y regiones. Si logramos prohibir esos logos en el fútbol de los menores de edad, algo bastante importante habremos logrado.<br />	Con el diputado Uriarte presentamos un proyecto de ley destinado a consignar en la patente el nombre del responsable del establecimiento, sea administrador, gerente o encargado del local, de manera que responda ante el tribunal de sus actos. Ello porque una grave situación es que, cuando se llega a fiscalizar, el encargado o administrador dice que no es el dueño. De esa manera, quedaría bien acreditado que serán solidariamente responsables los dueños, empresarios o regentes de los establecimientos. <br />	Por otra parte, se hace responsable a los padres cuando sus hijos sean detenidos en la vía pública consumiendo alcohol o en estado de ebriedad.<br />	Además, se establece que no se puede vender, regalar o suministrar bebidas alcohólicas a los menores. El proyecto sanciona con prisión al administrador o dueño del establecimiento que permita alguna de estas conductas. Las cifras indicativas de consumo de alcohol por menores son alarmantes y día a día la situación es más grave. Por eso, tenemos la obligación de fomentar la fiscalización y buscar los caminos para evitar el consumo excesivo de bebidas alcohólicas, que tanto daño hace al país y a nuestros jóvenes.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fulvio Rossi.<br /><br />	El señor ROSSI.- Señor Presidente, celebro que los Comités acordaran devolver el proyecto en debate a las Comisiones. Sin embargo, hubiese preferido que sólo volviera a la de Salud, porque en la de Agricultura se le hicieron cambios repentinos y poco oportunos, que son un verdadero retroceso en materia sanitaria. Pero, además de ser repentinos y poco oportunos, se transgredió el Reglamento. El proyecto en debate fue discutido latamente por la Comisión de Salud; se emitieron dos informes y, luego, pasó a la Sala. En esta instancia, la Comisión de Agricultura pidió conocerlo, y lo hizo después de un fuerte lobby de la industria vitivinícola. Las indicaciones presentadas desnaturalizaron los ejes centrales del proyecto, cuales son cambiar las conductas de los bebedores problema, disminuir el consumo de alcohol en niños y jóvenes, disminuir los accidentes de tránsito, el ausentismo laboral y el daño hepático crónico, entre otros efectos, todos secundarios al consumo de alcohol, lo que se pierde con las modificaciones que la Comisión de Agricultura, con la connivencia del ministro de Agricultura, hizo al proyecto. <br />	Avalo la postura de la ministra de Salud, que en todo momento respaldó a los diputados de la Comisión de Salud, que en forma unánime y transversal apoyamos esos objetivos. Sin embargo, la Comisión de Agricultura modificó el objetivo central del proyecto, cual es cambiar hábitos en el consumo de alcohol. <br />	Para muestra un botón. Está demostrado que el etiquetado genera debate y conversación sobre el consumo de alcohol en grupos de riesgo: en jóvenes que conducen, en mujeres embarazadas -todos saben que el alcohol produce en el feto malformaciones conocidas como síndrome alcohólico fetal-, en menores. Pero, ¿qué pasó? La pretensión de que existiera una advertencia que cubriera el 25 por ciento de la superficie total de la etiqueta se cambió por una mera preocupación por el tamaño de la letra de la advertencia, dejando al arbitrio del productor o fabricante la focalización del grupo de riesgo. ¿Cuándo se ha visto esto? Lo que corresponde es dejar una superficie de 25 por ciento del total de la etiqueta para la advertencia y su contenido en manos de un reglamento del Ministerio de Salud para que, de acuerdo con la coyuntura sanitaria y epidemiológica, cambie progresivamente. Es decir, quisieron amarrar las advertencias. Si no quieren colocar una advertencia o ponerla con letra microscópica e ilegible, que no se vea, díganlo. En Estado Unidos e Israel, al vino chileno se le exige etiqueta con advertencia. Así las cosas, ¿es que los chilenos y las chilenas somos ciudadanos de segundo categoría, que no tenemos derecho a recibir información respecto del impacto nocivo del alcohol en la salud? Me parece que hay diputados que han estado al servicio de la industria del vino, así como algunos lo estuvieron al servicio de las grandes tabacaleras -nos costó un mundo sacar adelante la ley antitabaco- y que hoy tratan de flexibilizar esa norma, que ha tenido un impacto acelerado muy positivo y potente. <br />	Otro cambio. Alguien dijo que se escuchaba poco la radio. Equivocado; se escucha mucho. Dijimos que la publicidad de bebidas alcohólicas en radio y televisión debía circunscribirse a un horario nocturno, entre las 23 horas y las 6 de la mañana. Sin embargo, la Comisión de Agricultura la restringió para las radios entre las 16 y 18 horas; es decir, sólo dos horas. <br />	También redujeron a tres segundos el tiempo del mensaje de advertencia que debe ir después de la publicidad de bebidas alcohólicas en cines y televisión. Nosotros propusimos cinco segundos; no se qué advertencia se puede exhibir en 3 segundos.<br />	Por eso, es muy importante que el proyecto vuelva a la Comisión de Salud, porque es evidente que hubo intereses distintos a los de la salud pública. Lo contradictorio es que quienes flexibilizaron este proyecto, son los mismos que siempre acusan al Gobierno de no hacer nada para que los jóvenes no consuman alcohol en las playas, que reclaman por los grandes problemas de la salud pública, que hablan de los tres mil millones de dólares que significa el ausentismo laboral y el tratamiento de las patologías agudas y crónicas asociadas.<br />	Seamos coherentes. Hoy podemos actuar para enfrentar esos problemas; sin embargo, hemos desnaturalizando un proyecto, por lo tanto, su impacto va a ser mínimo.<br />	De hecho, la Comisión de Agricultura eliminó la prohibición de auspicio o de patrocinio de bebidas alcohólicas para eventos deportivos. Está claramente estudiado que los jóvenes y los niños basan su aprendizaje en modelos. Si un niño ve que Zamorano, su ídolo, lleva en su polera publicidad de Cristal, es indudable que hace la asociación entre consumo de alcohol y deporte, y eso es lo que queremos revertir. Sin embargo, se repuso el auspicio o patrocinio de eventos deportivos. Me pregunto quien va a estar dispuesto a colocar plata en un evento deportivo sin que, como contrapartida, haya publicidad. <br />	Pero, y como si fuera poco, la entrada en vigencia de la ley será a partir de dos años contados desde la fecha de su publicación, en circunstancias que habíamos propuesto que fuera a partir de un año. <br />	Es decir, todos los puntos relevantes respecto de la venta de bebidas alcohólicas, de las restricciones a la publicidad, de las advertencias en la etiqueta, del derecho a la información del daño que producen el alcohol en la salud, fueron modificados.<br />	Pido al Gobierno tener una postura más clara: o prima la salud pública, que es lo que propugna la ministra de Salud, o prima la posición del ministro de Agricultura, que está preocupado de otros intereses. Tanto es así, que hubo diputados que presentaron indicación para que la ley afectara sólo a bebidas alcohólicas de más de 10 grados. El vino y la cerveza no importan; pero algunos se olvidan que hay vinos que tienen 12 grados de alcohol. <br />	Por lo tanto, tenemos que recuperar el espíritu original y transversal de la Comisión de Salud, que privilegió los aspectos sanitarios por sobre otro tipo de consideraciones, así como lo hicimos, con mucha dificultad, cuando tramitamos la ley sobre consumo de tabaco. No nos quejemos de las encuestas del Conace, sino estamos dispuestos a hacer nada. Entiendo a los diputados que representan zonas vitivinícolas; pero llega un momento en la vida en que hay que tomar ciertas decisiones y poner en la balanza la salud. Por lo demás, muchos países tienen las mismas o más exigencias; sin embargo, sus industrias vitivinícolas no se han visto afectadas por ellas.<br />	Renové una serie de indicaciones para volver al espíritu original del proyecto. Por eso, celebro -reitero- el acuerdo de los Comités de mandar el proyecto a una nueva revisión. Me parece muy irregular que un proyecto, que tuvo dos informes de la Comisión de Salud, sea modificado completamente por la Comisión de Agricultura. Habría sido bastante absurdo el trabajo que en esa instancia hicimos durante meses.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.<br /><br />	El señor URRUTIA.- Señor Presidente, lamento profundamente las palabras mala leche del diputado Rossi, porque se deben tener pruebas para decir aquí que hay diputados al servicio de la industria vitivinícola o que éstas han hecho lobby con los diputados para lograr sus objetivos. Eso es falso.<br />	Lo que existe es un proyecto de ley que debía informar la Comisión de Salud, que tiene que ver con una de las principales industrias del país, que es la vitivinicultura. La Comisión de Agricultura consideró en su momento que era absolutamente lógico que también analizara la iniciativa, por lo que pidió que se le enviara el proyecto para estudiarlo e introducirle las modificaciones que estimara pertinente, a lo cual se accedió.<br />	Reitero, estamos hablando de la industria del vino, que elabora uno de nuestros principales productos de exportación. ¿Cómo se iba a negar la petición de la Comisión de Agricultura? Y aquí no hay lobby, diputado Rossi, por intermedio del señor Presidente. Al revés, cada diputado está cumpliendo con su deber dentro de la Comisión de Agricultura.<br />	Señor Presidente, estaba preparado para intervenir por más tiempo, pero eso no será necesario ahora que sé que la iniciativa vuelve a comisiones unidas, porque ahí tendremos la oportunidad de ver todas las indicaciones que se han presentado al proyecto, entre ellas, las que formulamos en la Comisión de Agricultura, las que, lamentablemente, fueron rechazadas casi en su totalidad. Espero reponer algunas de ellas en las comisiones unidas que se va a formar. <br />	Señor Presidente, tenemos claro que hace mal consumir vino en exceso, pero sucede lo mismo con cualquier producto que se ingiera en demasía, lo que nos obligaría a regular todos los alimentos. Por ejemplo, el consumo de pan puede llevar a la obesidad, lo que produce, entre otros, problemas al corazón; los huevos producen colesterol, etcétera. No tiene sentido regular el consumo de todos los alimentos.<br />	Me parece que estamos ante un pésimo proyecto. La Comisión de Agricultura sólo ha tratado de aminorar lo malo que ya venía de la Comisión Salud, pero sigue siendo un pésimo proyecto por el lado que se le mire, desde el punto de vista de la agricultura o de la salud. Lo único que produce es un perjuicio gigantesco a una industria que ha generado miles de empleos y que ha dado muchas divisas a nuestro país durante muchos años. Se le va a limitar fuertemente con el proyecto de ley.<br />	El tema del etiquetado está fuera de toda lógica. Si se quiere restringir el horario de entrada de los jóvenes a las discotecas, a los eventos deportivos o a lo que quieran para evitar el consumo de alcohol, háganlo directamente, pero no lo incluyan dentro del etiquetado, ya que traerá un serio perjuicio a la industria vitivinícola nacional.<br />	Tampoco me parece correcto que se regulen los horarios. ¿Por qué se regula el horario de publicidad de las bebidas alcohólicas en radio y televisión entre las 23 horas, y las seis de la mañana, en circunstancias de que el horario para mayores de 18 años en la televisión es a las 22 horas? ¿Por qué el proyecto cambió el horario a las 23 horas, en circunstancias de que se supone que pueden beber alcohol los mayores de 18 años? Sin embargo la publicidad en estos medios de comunicación sólo podrá hacerse después de las 11 de la noche. No tiene el más mínimo sentido. Debió establecerse a las 22 horas, al igual que el horario de programación para mayores de 18 años.<br />	Existen cosas en nuestro país que hacen mucho más daño a la juventud que el alcohol, como la gran cantidad de películas pornográficas que exhiben en la televisión, tema que nadie se preocupa de regular; la cantidad de programas violentos que se orientan a los niños, que resulta más nociva que el consumo de alcohol. Sin embargo, se quiere regular sólo esto último.<br />	Cuando se reguló el tema del cigarrillo, señalé que después se iba a regular el consumo de vino y de todos los alimentos del país, porque todos producen algún daño. Por eso, no me parece correcto establecer esta regulación.<br />	Volveré a presentar en las comisiones unidas las indicaciones que hemos formulado junto a otros diputados, aunque tengo claro que lo más probable es que las rechacen, ya que si corrieron esa suerte en la Comisión de Agricultura, con mayor razón se van a rechazar en la Comisión de Salud.<br />	Lo único que iba a pedir ahora era votar todos los incisos y los artículos en forma separada, pero ya no será necesario, pues la iniciativa no se va a votar en esa sesión, pues debe volver a las comisiones unidas.<br />	En todo caso, la iniciativa no va a contar con mi voto, sin importar lo que digan los informes de las comisiones de Salud y de Agricultura. Voy a rechazar total y absolutamente el proyecto de ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.<br /><br />	El señor VENEGAS (don Mario).- Señor Presidente, quiero precisar que no estamos analizando un proyecto de la Comisión de Salud, sino que se trata de una iniciativa que refunde un conjunto de mociones de diversos diputados de casi todas las bancadas.<br />	Quiero llamar -perdónenme la expresión- a la cordura. Comparto que las expresiones del diputado Rossi no son las más adecuadas. A pesar de ser autor de la iniciativa original, no me atrevería a decir que quienes piensan distinto a mí apoyan a determinadas empresas; eso me parece irresponsable y poco serio.<br />	Sin embargo, debo llamar a los colegas a que pensemos en la idea matriz de la moción, que tiene que ver con un tema de salud pública; con hacernos cargo, según la intención del conjunto de diputados que presentamos la moción, de una realidad que es dura y que tiene que dolernos, independientemente de nuestras conductas como adultos. En el último tiempo hemos observado que el consumo excesivo de alcohol en los niños y en los jóvenes es una realidad que golpea fuertemente a nuestra sociedad y a nuestras comunidades, y que tiene efectos tremendamente nocivos para el desarrollo de esos jóvenes.<br />	Podemos discutir respecto del horario establecido para hacer publicidad en la radio o en la televisión. También alguien podría preguntarse con razón, como lo hizo el diputado Escobar en el pasillo, de dónde se sacó el dato para determinar que el mejor horario para prohibir la publicidad de bebidas alcohólicas en las radios era entre las 16 y las 18 horas, ya que así se protegía a los niños y jóvenes. Considero razonable una crítica de esa naturaleza, pero nadie puede discutir que también resulta razonable permitir la publicidad de estos productos en la radio o en la televisión en el horario de adultos, que es más allá de las 23 horas. No obstante, debo reconocer que la redacción del artículo 2º es confusa, ya que señala: “La publicidad de bebidas alcohólicas en radios y televisión sólo podrá realizarse entre las veintitrés y las seis horas. No obstante, durante el resto del horario, la publicidad de bebidas alcohólicas no podrá superar el 15% destinado a la transmisión de propaganda.” Hay que corregir eso.<br />	Señor Presidente, por su intermedio, llamo a mis distinguidos colegas a que miremos esta situación con la tranquilidad, con la prudencia y con la inteligencia que amerita.<br />	Por cierto, hay que considerar la situación de una industria tan importante como la vitivinícola, por lo que los miembros de la Comisión de Agricultura están en su legítimo derecho de formular todas las indicaciones que, a su juicio, requiere esta materia, pero no nos olvidemos de que la idea central sigue estando ahí. Queremos resolver un problema a través de la ley.<br />	También invito a que esto se haga gradualmente, ya que no podemos convertirnos en talibanes a la hora de legislar. La prudencia indica que las cosas hay que hacerlas gradualmente; que hay un cambio cultural de por medio, pero debemos dar ciertos pasos.<br />	En el transcurso de estas horas, me he dado cuenta de que existe un ambiente complicado, ya que, por no ser capaces de ponernos de acuerdo y ceder en nuestras posiciones, lo que es propio del debate, podríamos creer que este proyecto se vota negativamente y se pierde la posibilidad de legislar al respecto. Creo que sería el peor de los resultados.<br />	Modifiquemos todo lo que sea necesario; consensuemos una postura que deje contentos a todos los que legítimamente tienen opiniones encontradas, pero no olvidemos que es necesario legislar sobre este tema. Por eso, es una buena posibilidad el hecho de que vuelva a las comisiones unidas, se revise, se analice y se dialogue.<br />	Pido prudencia y pensar en el bien común del país, que es lo que estamos persiguiendo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado René Manuel García.<br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, cuando uno lee estos proyectos se da cuenta de que en Chile todo se quiere solucionar con leyes. Me parece que no es así. Por ejemplo, en la zona que represento todos quieren descontaminar Temuco y Padre las Casas. Para ello, quieren hacer una ley para prohibir el uso de la leña. ¿Qué alternativa están ofreciendo para que la gente pueda calefaccionar sus hogares? No me vengan con el gas argentino, porque no lo tenemos, o que se va a usar petróleo, porque la gente no puede pagarlo. Así todo, sabiendo los problemas que tenemos, se oponen a hacer represas hidroeléctricas. O sea, se quiere imponer leyes restrictivas, pero sin dar soluciones. Ésta sería una de ellas.<br />	Por ejemplo, respecto de los jóvenes de 18 años, que ya pueden manejar, si infringen las normas de la ley, la responsabilidad será de los padres. Si tiene 18 años, es mayor de edad. En consecuencia, ¿qué responsabilidad tiene el padre, cuando la propia ley dice que los menores de 18 años no pueden entrar a una discoteca? Entonces, estamos tratando un proyecto de ley que sólo pone restricciones.<br />	Se habla de la parte deportiva. Cuando se empezó a tramitar el proyecto de ley sobre concesiones, propuse una indicación para que en las carreteras no hubiera propaganda de alcohol ni de cigarrillos. ¡Qué curioso que haya gente que diga que estamos al servicio de tabacaleras y de las viñas! El propio ex presidente Frei Ruiz-Tagle envió un veto para dejar sin efecto el artículo que decía que no se podía poner propaganda en las carreteras.<br />	O sea, el diputado Rossi se cree el dueño de la verdad. Considero que eso es absolutamente antidemocrático.<br />	Se habla de que los niños se dejarán influenciar porque un señor aparece con una camiseta que dice “Cerveza Cristal”. Otra restricción. Conforme. Quitemos las propagandas de Cristal, de cigarrillos y de vino. ¿En qué parte se dice que el Estado va a asumir la responsabilidad y asumir el fomento del deporte, como lo hacen estas empresas? Se trata de quitar esas propagandas, ¿pero quién auspicia? Ahí tenemos un problema serio.<br />	Por otro lado, entiendo que el señor Rossi es médico y debe saber que cuando uno consulta a uno de sus colegas, éste le recomienda, para que no se oxide, beber una copita de vino con las comidas. Entonces, ¿a quién le creemos? ¿Al que quiere que sea todo o nada o al médico que le dice que, como es antioxidante, tome una copita?<br />	Señor Presidente, en el proyecto no se habla ni una sola palabra respecto de educación en el hogar, en los colegios, que es de donde se debe empezar para que los niños tomen conciencia. Tampoco hay una sola palabra sobre rehabilitación. Entonces, ¿cuándo van a rehabilitar al niño, si a los 18 años ya es alcohólico?<br />	¡Qué curioso! El carabinero no puede pedir el carné a los chiquillos, porque es mal visto. Pero el que vende bebidas alcohólicas debe hacerlo, para comprobar si tiene 18 años. O sea, si un joven delinque, el carabinero no puede pedir el carné. Pero, lo que es mucho más grave, si el joven está tomando un trago, sólo debe probar que tiene 18 años.<br />	Cuando uno ve estas leyes, queda “marcando ocupado”. Podemos hacer miles de leyes, pero la mejor ley es el criterio; el de padre, el de profesor; en definitiva, el criterio de la educación de los niños. Hay que empezar por ahí.<br />	Un chiquillo me dice que se va a prohibir la venta de bebidas alcohólicas. Señor Presidente, las botillerías nunca han vendido más vino en la semana, fuera de las discotecas. Revise los portamaletas. Todos guardan sus “copetes” ahí.<br />	Alguien dijo que para que en Chile no hubiera más alcohólicos había que eliminar las viñas.<br />	Hagamos una ley educativa. Que los niños se eduquen; que los padres les digan lo que es correcto y lo que no lo es. Ahí partimos. No sólo se tiene que ser restrictivo.<br />	Desgraciadamente, uno ve a miles de niños que consumen alcohol. Seamos honestos; cuando uno de esos niños quiere comprar alcohol, manda a un adulto, y éste lo hace. Ésa es la inconciencia. El adulto debería decir al niño que no tiene edad para beber alcohol y no se lo va a ir a comprar. Cuando el adulto compra dos o tres botellas para los niños, una es para él.<br />	No nos engañemos ni pretendamos tapar el sol con un dedo. Se pone una etiqueta en la botella que diga que no tomen más. ¿Acaso nadie sabe que consumir alcohol en exceso es malo?<br />	Señor Presidente, tuve la suerte de estudiar en el Colegio Bautista y en el De La Salle, ambos de Temuco. Todos sabemos que la religión evangélica prohíbe beber alcohol. Pero no es así. Lo que inculcan es que los excesos son los malos; no que uno tome una copita de vino. Enseñan a la gente desde niño que los excesos son los malos.<br />	¿Vamos a seguir restringiendo a la gente?<br />	En la zona que represento no hay una mata de parra ni por casualidad, ni para que den sombra. ¿A disposición de qué industria nos vamos a poner? Y dan de ejemplo de que en Estados Unidos cada uno exige las leyes que quiera. Es una irresponsabilidad plantear que se está al servicio de determinadas empresas. ¿Qué pasaría si dijéramos que los médicos que están en la Sala están al servicio de cierto laboratorio porque están vendiéndole la píldora del día después? ¿No es lo mismo?<br />	No se trata de acusar gratuitamente a alguien. Eso va a crear más anticuerpos que los beneficios que se podrían buscar en una comisión sana, donde todos quisieran estudiar el problema, decir lo que va a pasar y cómo podemos arreglarlo. Pero si nos lanzamos pullazos unos a otros no vamos a llegar a ninguna conclusión.<br />	¡Mire qué preocupado! Que dure cinco segundos la advertencia de que el trago es malo. ¿Ve, señor Presidente, después de las propagandas bancarias las letritas que ponen abajo cuando ofrecen un crédito al 0,49 por ciento? Cuando en los diarios se logra verlas con una lupa, se da cuenta de que es sólo para créditos de más de 6 millones de pesos. Cuando la gente llega ilusionada a pedir un crédito a esa tasa, le dicen que no tiene sueldo para pedir la cantidad mínima ofrecida.<br />	No es cuestión de propaganda, sino de decir la verdad, educar y llevar a los niños por el buen camino. Si en las casas y en los colegios no tenemos conciencia, da lo mismo lo que pongamos en este proyecto.<br />	Las leyes prohíben, mandan o restringen. Este proyecto sólo prohíbe y restringe. En consecuencia, ojalá que las comisiones unidas trabajen debajo de la ducha fría para que puedan sacar un buen proyecto, que todos podamos consensuar.<br />	Aunque a mí no me toca, porque no pertenezco a la Comisión, considero una irresponsabilidad gigantesca acusar a cualquier parlamentario que está al servicio de alguien. En primer lugar, es una falta de respeto, y en segundo lugar, no se lo voy a permitir a ningún colega, porque no se me ocurriría nombrar a alguien, del color político que sea, para decirle que está a favor de una minera que le paga la campaña o que favorece a tal hospital o laboratorio, porque es médico. Hablamos de gastar mucha plata para prestigiar al Congreso y eso se logra con buenas leyes, apuntando a las necesidades de la gente y no pegándonos patadas.<br />	Lo mejor que se puede hacer es mandar este proyecto a Comisión para que lo consensuemos y saquemos algo que sea bueno. Hago un llamado a la Comisión de Salud o a la de Agricultura, que lo analizaran en conjunto, para que incluyan la educación sobre esta materia en los colegios y que los padres tomen conciencia. Ésa es la mejor manera de sacar adelante este proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marco Antonio Núñez.<br /><br />	El señor NÚNEZ.- Señor Presidente, hago un llamado de atención a la Sala por el itinerario que este proyecto ha sufrido en las comisiones de Salud y de Agricultura, por su tramitación y la actitud que se ve en esta Sala.<br />	Se habla de hacer un buen proyecto, que sea inteligente, que recoja el criterio, que sea consensuado. Así lo manifestó el diputado Venegas y lo repitió el diputado René Manuel García. Hemos estado cinco meses en eso. El diputado Barros, que está presente en la sala, pude decir las horas que hemos estado en el Palacio Ariztía, recogiendo información nacional e internacional, estadísticas de impacto en la salud y la experiencia de países de Europa, como Francia, y también de Estados Unidos, etcétera, en la implementación de restricciones de publicidad y de etiquetado.<br />	Me parece impresionante que, cada vez que se hace un esfuerzo por legislar, ocurra lo que aconteció con la ley de deberes y derechos de los pacientes, que tuvo siete años de tramitación, cinco meses de negociación y de acuerdos con la Alianza por Chile. Llegó a la Sala y ¿qué ocurrió? Se presentaron indicaciones y sólo se aprobó por una diferencia de dos votos. Creo que en este caso vamos a enfrentar una situación similar. Por lo tanto, les pregunto a los diputados de la Alianza por Chile si encuentran lógico trabajar meses artículo por artículo, inciso por inciso, idea por idea, llegar a un acuerdo y que posteriormente ocurra lo que ahora aconteció en la Sala. El proyecto va a volver a las comisiones unidas de Salud y de Agricultura y, en pocos meses, probablemente después de horas de conversaciones y de acuerdos, vamos a vivir la misma situación. <br />	Lo único que están logrando es que no nos sentemos a negociar. Si la Concertación tiene cuatro, cinco o seis votos más que la Oposición, los hacemos valer y lo aprobamos sin reflexión y sin acuerdo, como lo plantearon los diputados señores Venegas y René Manuel García. <br />	Hemos recogido lo mejor de la experiencia internacional. Pasamos de un 25 por ciento del etiquetado a definir no sólo el tamaño de las letras, sino la inclusión de tres leyendas, tal como lo aconseja la experiencia norteamericana recogida desde 1988. No puede ser que se diga que este proyecto de ley es irresponsable, cuando 7.600 personas al año mueren directamente por el consumo de alcohol.<br />	Lo que estamos viendo en el deporte, particularmente en el fútbol profesional, tiene un enorme efecto en la conducta de los menores de edad. Exhibí una fotografía del equipo campeón del último torneo de fútbol profesional, donde no sólo aparecen con sus camisetas con la marca de la bebida alcohólica que los auspicia todo el año, sino, además, con unas especiales con un logo y una leyenda directamente orientados al consumo de jóvenes y menores que colman los estadios o que los ven por televisión.<br />	Es urgente legislar al respecto. Hemos llegado a acuerdos y lamento lo que está ocurriendo en esta Sala, pues al momento de presentarlos, surgen indicaciones de un lado y de otro y tenemos que seguir demorando una situación que es insostenible.<br />	Países, como Francia, que tienen una cultura centenaria de producción de vinos han avanzado en esta perspectiva. España ha avanzado en la misma línea. Por lo tanto, defiendo, porque quiero tener mi conciencia tranquila, los acuerdos a que hemos llegado y que están contenidos en este proyecto.<br />	Es necesario etiquetar. Estamos hablando de que mujeres embarazadas toman alcohol; estamos hablando de personas que se suben a manejar un vehículo con un gramo de alcohol en la sangre y que atropellan a otras o chocan. Me parece que debe existir un etiquetado de un tamaño razonable, como el que se ha descrito. Las leyendas, según se discutió, están orientadas a limitar la posibilidad del consumo de los menores.<br />	Lo más importante es la publicidad y en los países donde se ha legislado de manera inteligente, ésta se ha limitado, pero no va a bastar con que aprobemos un buen proyecto de ley. Espero que, en las comisiones unidas de Salud y de Agricultura -pertenezco a ambas-, podamos insistir en un acuerdo racional; en la inclusión de programas de prevención -así se lo hemos exigido a la ministra de Salud- que complementen el efecto de la etiqueta y en el fortalecimiento de esta regulación.<br />	Por su parte, a las autoridades sanitarias, a las seremis de Salud, las vamos a recargar con más trabajo, por la necesidad de fiscalizar este tema.<br />	Por último, es lamentable lo que está ocurriendo y defiendo el acuerdo adoptado. Tenemos que ser capaces de evitar que nuestros niños beban alcohol, y espero que esto no tenga una tramitación de siete años, como ocurrió con el proyecto de deberes y derechos de los pacientes, que, por indicaciones de última hora, muchas de ellas orientadas a destruir una iniciativa bien intencionada, no fue aprobado. Somos enemigos de lo bueno. Tenemos un buen proyecto, porque mucha gente trabajo en él, y espero que sea aprobado muy pronto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Barros.<br /><br />	El señor BARROS.- Señor Presidente, en primer lugar, en nombre de la Comisión de Agricultura -supongo que es así- rechazo en forma tajante las descalificaciones que ha vertido el diputado señor Rossi respecto del tratamiento de este proyecto. Por su intermedio, quiero decirle a él que aquí no ha habido trasgresión al Reglamento, por cuanto se solicitó por parte de la Comisión de Agricultura, con el acuerdo unánime de todos los jefes de bancada, incluido el de la del señor Rossi, que el proyecto pudiese ser visto por dicha Comisión. Me parece lamentable que el señor Rossi acuse a los doctores señores Marco Antonio Núñez y Juan Lobos y a la diputada Sepúlveda de que están pagados, haciendo lobby por las viñas. Es una falta respeto que no es propia de un parlamentario de este hemiciclo.<br />	En segundo lugar, este proyecto es lamentable desde la perspectiva que lo ha planteado la Comisión de Salud. Parecen verdaderos talibanes al pretender hacer creer al país y a todos los que estamos aquí que son los únicos dueños de la verdad. En ese sentido, destaco la apertura que tuvieron los diputados que pertenecen a la comisiones de Agricultura y de Salud para allanarse a buscar un texto razonable. <br />	Para muestra, un botón. Los vinos chilenos que salen al exterior llevan una frase de advertencia que en el caso de México es del 2,5 por ciento de su etiqueta; en los de Brasil y de Venezuela es de menos 1 por ciento, y en los de Asia y Europa es cero. Sin embargo, la Comisión de Salud pretende imponer en Chile una advertencia del 25 por ciento de la etiqueta, lo que me parece realmente increíble. Ahora, se acordó establecer frases de advertencia, estipulando los tamaños de letras conforme a la ley americana, las cuales no son microscópicas, como mencionó el diputado Rossi. Reitero, hemos acogido lo señalado en la legislación americana, lo que nos parece, de acuerdo a los tamaños de letra y a los caracteres por centímetro, algo legible y razonable.<br />	Por otro lado, lamentablemente, en este proyecto se cuestiona la publicidad que pueden ejercer algunas empresas en el deporte. Por ejemplo, en el caso del fútbol, se invierten 3,5 millones de dólares en propaganda directa de una empresa de cerveza. El problema aquí es la impresionante vocación de restringirlo todo que tienen algunos. Por ejemplo, la Uefa Champions League, en Europa, es auspiciada oficialmente por Heineken, mientras que Budweiser fue patrocinador oficial del Mundial de Fútbol de Alemania, en 2006. <br />	Por lo tanto éste no es -como algunos decían- sólo un problema del Colo Colo y “la U”, sino también de Deportes Temuco, de Deportes Antofagasta, de los clubes de regiones. Espero que no sigan con los mismos problemas a partir de un proyecto torpe en ese sentido. <br />	Lo mismo pasa -y bien lo decía el diputado Álvaro Escobar- con la cultura, donde también hay poco auspicio, poco financiamiento. Pues bien, vamos cortando la cultura, vamos cortando el deporte. Y nada se dice en relación con la educación del consumo responsable que, obviamente, debe ir en forma paralela a las demás medidas que se adoptan. <br />	Destaco el texto aprobado por la Comisión de Agricultura, el cual probablemente no nos guste en su integridad, pero al menos se ha llegado a un acuerdo en el etiquetado, los tamaños de letras, acogiendo lo que dispone la legislación americana. <br />	Señor Presidente, por su intermedio quiero decir al señor Rossi que, afortunadamente, éste es un Parlamento y él, por sí solo, no tiene derecho a imponernos nada ni a descalificar gratuitamente a todos quienes integramos la Comisión de Agricultura. Por último, que dé argumentos. Pero aquí no caben los “talibanes”. <br />	Me alegro que el proyecto se remita a Comisiones Unidas, donde debemos avanzar en un texto responsable que proteja la salud, que haga educación, pero que por ningún motivo vaya en desmedro de los sectores productivos, que con tanto esfuerzo han desarrollado sus actividades. <br />	Por último, señor Presidente, por su intermedio manifiesto al diputado señor Rossi que ningún miembro de la Comisión de Agricultura: ni el señor Núñez, ni la señora Sepúlveda, ni el señor Lobos, ni el señor Ramón Farías, han hecho lobby alguno por ninguna empresa, por lo que considero que merecemos una disculpa a raíz de ese agravio gratuito. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910">	El señor WALKER.- Tiene la palabra el diputado señor Esteban Valenzuela. <br /><br />	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, por su intermedio señalo al diputado Rossi que ninguna empresa vitivinícola ha hablado conmigo. <br />	Pero se nos paran los pelos de punta con esto. <br />	Hace algunos años, cuando se discutieron restricciones a la venta de alcohol -es de Perogrullo observar lo que ha ocurrido-, se señaló que limitar en exceso su venta provocaría el copamiento de espacios públicos por jóvenes bebiendo en la vía pública. <br />	A propósito de interpelación, me dan ganas de preguntar las biografías, desde el punto de vista de la experiencia que cada uno de nosotros tuvo como adolescente. Con la restricción a los jóvenes de dieciséis o diecisiete años de entrar a una discoteca, ¿no estaremos haciendo política pública en pro de que ellos se junten a beber en las plazas o en cualquier esquina, como hoy ocurre en el país?<br />	Y como el vino ya es el acabose, estaremos atentos a que las Comisiones Unidas precisen aún más el punto, en orden a que exista una advertencia al consumo excesivo, pero en ningún caso en la etiqueta o prohibiendo actividades. <br />	Somos parte de una civilización en la que el primer milagro fue la conversión del agua en vino, donde nos sentimos orgullosos de las dietas bajas en calorías y que generan mejor salud, como las mediterráneas, en las que éste es un elemento esencial. <br />	Se restringe y se hace campaña contra cualquier tipo de alcohol sin ningún tipo de gradación. O sea, es lo mismo el vino que el whisky o un aguardiente de 55º. No hay distinciones. <br />	Por lo tanto, pido a los diputados que trabajaron en las Comisiones donde se radicó el proyecto que acoten muy bien ese aspecto, pues para eso es el debate en la Sala: para que los diputados que no tenemos la posibilidad fáctica de estar en todas las comisiones podamos expresar ciertos puntos de vista que enriquezcan los debates.<br />	Además, debemos recordar que el Estado recibe importantes ingresos por los impuestos a los vicios: combustibles, alcohol y cigarrillos. Aquí más bien los ministerios respectivos debieran hacer campañas educativas sobre la materia. Y, ¡por favor!, si vamos a restringir o queremos dar alguna señal respecto del vino, que sean extraordinariamente acotadas. Imagino que ello se hará la parte posterior de los envases, para no producir una visión apocalíptica en relación con un elemento cultural, industria de muchas regiones. <br />	Pido que alguien nos demuestre con datos verídicos en qué ha ayudado el prohibicionismo en la erradicación de lacras sociales. Ello es muy importante, pues hasta el momento no hemos visto ejemplos empíricos al respecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Osvaldo" DIPUTADOValue="881">	El señor WALKER (Presidente).- Recuerdo a los señores diputados que el proyecto se enviará a Comisiones Unidas de Salud y Agricultura.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Palma.<br /><br />	El señor PALMA.- Señor Presidente, nadie duda de los altos niveles de alcoholismo en Chile y que hay que trabajar para reducirlos.<br />	No represento a ninguna gran empresa y no defiendo a ningún gran poder económico. <br />	Son 128 mil los vitivinicultores en Chile. Si todos ellos fueran ricos o grandes empresarios de mi región y de otras cercanas, no tendrían ningún problema. <br />	Muchos hablan en forma liviana, sin fundamentos y lanzan acusaciones generalizadas, que son graves. Seamos prudentes. No dudemos de la buena intención de los demás. Nadie puede sino estar en contra del consumo excesivo de alcohol, por sus graves consecuencias personales, sociales, por la incidencia en accidentes de tránsito, en violencia intrafamiliar, etcétera. También estoy en contra de ello y a favor de cualquier medida razonable e inteligente que evite estos problemas, consecuencias del exceso de alcohol en las personas. <br />	Pero considero excesiva la advertencia de estos problemas en el 25 por ciento de la etiqueta. En la mayoría de los países la superficie destinada a ese efecto es de 2, 2,5, y 5 por ciento como máximo, porcentajes que me parecen razonables. <br />	También hay que tomar en cuenta que el mercado del vino es importante, como lo han recordado varios diputados, para nuestras agricultura y economía regionales y nacionales. <br />	Si bien la advertencia es importante, no es lo más trascendente. Hay medidas -como bien señalaron el diputado García y muchos otros- más importantes para lograr evitar el consumo excesivo de alcohol. Estoy de acuerdo en esas otras medidas que lleven a lograr una cultura adecuada para un consumo razonable y con criterio del vino y de las bebidas alcohólicas en general, el que en cantidades adecuadas no constituye un gran problema ni produce un daño mayor: consumo con criterio. <br />	No es lógico adoptar prohibiciones extremas que a veces producen efectos paradojales. No podemos colocarnos en posiciones demasiado fundamentalistas que no son trascendentes en la prevención del alcoholismo. Asimismo, hay otras medidas en las que no debemos ahorrar, como es la educación desde temprana edad, desde la familia. <br />	En resumen, reitero que estoy en contra de establecer un porcentaje tan alto, como el de 25 por ciento, de advertencia en la etiqueta del producto. Por tanto, solicito votación separada del artículo respectivo. <br />	Asimismo, que estoy a favor de potenciar y no medirse en ningún gasto en las otras medidas, principalmente en la educación. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Carlos Latorre.<br /><br />	El señor LATORRE.- Señor Presidente, he seguido con atención el debate del proyecto y me parece importante puntualizar algunas opiniones que tienden a fijar también una respecto de su futuro.<br />	En primer lugar, no soy miembro ni de la Comisión de Salud ni de la de Agricultura, ni tampoco he participado en acuerdo alguno respecto de esta iniciativa. Tampoco he argumentado sobre ella en ningún momento. Pero, una vez más en esta Sala, debo decir que considero que éste no es un buen proyecto. De allí la tremenda controversia que provoca entre nosotros. <br />	Me parece inaceptable señalar, como lo ha hecho el diputado Rossi, que el tener una opinión contraria a esta iniciativa significa estar actuando como consecuencia de un lobby de la industria vitivinícola o de cualquiera otra interesada en el sector. <br />	No me parece razonable la forma ofensiva en que un parlamentario de la Concertación ha hecho alusión a un integrante del Gobierno, como es el ministro de Agricultura, sobre todo, cuando ese diputado ha ocupado el cargo de jefe político de la bancada del Partido Socialista. El diputado don Fulvio Rossi, como diputado de la Concertación, debe guardar compostura. Además, su argumentación la considero totalitaria, porque supone que todo aquel que no está de acuerdo con su pensamiento está sirviendo a algún interés que no corresponde. <br /><br />	-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Ruego a los señores diputados guardar silencio.<br />	Puede continuar con el uso de la palabra el diputado señor Latorre.<br /><br />	El señor LATORRE.- Al interior de nuestra coalición política, no corresponde emitir públicamente ese tipo de alcances respecto de quienes cumplen roles en el Gobierno. Por tanto, quiero elevar mi protesta por los términos ofensivos con que el diputado don Fulvio Rossi se ha referido al ministro de Agricultura. <br />	Además, su argumentación ha sido como el chiste de don Otto -que todos lo conocemos-, quien decidió que para evitar algunos males había que vender el sillón. Aquí se pretende revertir una situación en función de un etiquetado, lo que es muy difícil. <br />	Quiero hacer mías las palabras de algunos señores parlamentarios, en orden a que en el proyecto no se hace ninguna alusión a la necesidad de realizar un esfuerzo educativo y cultural para evitar los males que puede provocar el consumo excesivo de alcohol. Asimismo, no me parece una forma adecuada de enfrentar la situación, centrar todo el esfuerzo nacional en el Ministerio de Salud respecto de lo que puede ser un etiquetado o una restricción a la publicidad. <br />	Por último, es bueno que el proyecto vuelva a la Comisión respectiva. No obstante, debo señalar a los jefes de Comités que un acuerdo adoptado entre miembros de las Comisiones no constituye un correcto procedimiento reglamentario para ordenar lo que debe ser el proceso de un adecuado trámite legislativo. Ello requiere el acuerdo de los jefes de los Comités Parlamentarios. <br />	En consecuencia, pido que el proyecto vuelva a las Comisiones Unidas; no obstante, ello no significa un compromiso respecto del texto definitivo del proyecto que pueda convenirse al interior de la misma. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Hago presente a la Sala que ha terminado el tiempo del Orden del Día. Por tanto, tal como se ha acordado, el proyecto debe volver a las Comisiones Unidas de Salud y de Agricultura, donde deberán presentarse las correspondientes indicaciones. <br />	Para un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado don Ramón Farías.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor FARÍAS.- Señor Presidente, aquí ha habido una acusación, a mi juicio, muy grave y compleja, ya que todos los miembros de la Comisión de Agricultura hemos quedado en tela de juicio y creo que tenemos derecho a responderla en el hemiciclo. </INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Señor diputado, en primer lugar, de acuerdo con el Reglamento, cuando termina el tiempo del Orden del Día no se puede volver a dar la palabra.<br />	En segundo lugar, cuando un señor diputado se siente injustamente imputado, podrá, para vindicarse, usar de la palabra durante cinco minutos, en virtud del artículo 34 del Reglamento, o en el tiempo de su bancada en Incidentes.<br />	Para un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado don Alejandro García-Huidobro. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, comparto lo que usted ha señalado en cuanto al Reglamento; no obstante, varios parlamentarios queremos intervenir antes de que el proyecto vuelva a las Comisiones Unidas. Por lo tanto, pido que el proyecto se ponga en Tabla en una próxima sesión, a fin de que todos podamos intervenir sobre la materia. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor WALKER (Presidente).- Muy bien, señor diputado. Queda pendiente la discusión del proyecto para una próxima sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="445"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">RESPALDO A NOTA DE PROTESTA DE GOBIERNO DE CHILE ANTE PERÚ.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Ha llegado a la Mesa un proyecto de acuerdo suscrito por diputados de todas las bancadas para respaldar lo señalado por Chile ante el desconocimiento que el Gobierno de Perú ha hecho de los tratados vigentes.<br />	Solicito el acuerdo unánime de la Sala para tratarlo sobre Tabla. <br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /><br />	El señor Prosecretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº445, de los diputados señores Tarud, Walker, Cardemil, Fuentealba, Masferrer, Bertolino, Kast, Quintana, Álvarez-Salamanca y señora María Angélica Cristi, y como adherentes, los señores Rossi, Vargas, Moreira y señora Ximena Valcarce, que en su parte resolutiva dice:<br />	“La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que:<br />	1. Instruya a la Cancillería que ejerza todas las acciones que correspondan y que amparan los intereses de Chile en el marco del Derecho Internacional, exigiendo respeto por los tratados internacionales vigentes y a seguir ejerciendo soberanía con pleno ejercicio de las facultades que el mismo Derecho Internacional reconoce en los territorios que se encuentran bajo el amparo y jurisdicción nacionales.<br />	2. Respalde, además, lo obrado por el Ministro de Relaciones Exteriores en la nota de protesta presentada por Chile ante el desconocimiento de los tratados vigentes por parte del Perú”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor CARDEMIL.- Si le parece, señor Presidente, ya que el proyecto se explica por si solo. <br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Solicito el acuerdo unánime de la Sala para la aprobación del proyecto de acuerdo. <br />	¿Habría acuerdo? <br /><br />	Aprobado. <br /><br />	-Aplausos. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="433"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">APLICACIÓN DEL PRINCIPIO DE NEUTRALIDAD TECNOLÓGICA EN ADQUISICIONES Y CONTRATACIONES DE TECNOLOGÍA DE INFORMACIÓN Y COMUNICACIONES EN LA ADMINISTRACIÓN DEL ESTADO.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- En cumplimiento de un acuerdo de los Comités, corresponde tratar, sobre Tabla, el proyecto de acuerdo Nº 433.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 433, de los diputados señores Forni, Sepúlveda, Arenas, Accorsi, Burgos, García, Monckeberg, don Cristián; Chahuán, Insunza, Montes y Vargas, que en su parte resolutiva dice:<br />	“La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que: <br />	1. Disponga las medidas necesarias para asegurar la plena aplicación del principio de la neutralidad tecnológica en las adquisiciones y las contrataciones de Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC) que realice la Administración del Estado, velando para que las entidades evalúen y decidan en cada caso y de manera objetiva la mejor solución a contratar.<br />	2. Ordene a la Dirección de Compras y Contratación Pública la elaboración de un instructivo que establezca los criterios que deben ser considerados por las entidades públicas al momento de decidir la contratación de Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC), de manera de asegurar el cumplimiento del principio de neutralidad tecnológica como un elemento esencial”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor WALKER (Presidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Para impugnarlo, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 77 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Espinoza Sandoval Fidel.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="386"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">ANÁLISIS DE TARIFAS SANITARIAS Y SUBSIDIO A COBRO DE TRATAMIENTO DE AGUAS SERVIDAS. (Votación).<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde votar por última vez el proyecto de acuerdo Nº 386. <br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 67 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; González Torres Rodrigo; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías <br />Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="395"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">ENVÍO DE PROYECTO SOBRE REEMPLAZO DE ÁRBOLES TALADOS. (Votación).<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde votar, también por última vez, el proyecto de acuerdo Nº 395.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 51 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Aedo Ormeño René; Alvarado Andrade Claudio; Araya Guerrero Pedro; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Ulloa Aguillón Jorge; Valenzuela Van Treek Esteban; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Farías Ponce Ramón.</EN_CONTRA><br /><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Espinosa Monardes Marcos.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="396"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">ESTUDIO DE MIGRACIÓN DEL RECURSO JUREL.<br /><br />	El señor WALKER (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 396, de los diputados señores Ulloa, Vallespín, Venegas, don Samuel; señora Pacheco, doña Clemira, y señores Norambuena, Recondo, Galilea, Errázuriz, Godoy y Pérez, que en su parte resolutiva dice:<br />	“La Cámara de Diputados acuerda:<br />	1. Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que disponga las medidas necesarias para que se efectúe con la mayor brevedad el estudio de migración del jurel que el Fondo de Investigación Pesquera (FIP) está licitando, a fin de comprobar que corresponde a una misma unidad biológica tanto a lo largo de la Zona Económica Exclusiva como fuera de ella y que, en éste se determine el tamaño de los ejemplares bajo talla que en las diversas áreas de distribución se registran, para asegurar que no se capturen, conforme al criterio precautorio que el país ha establecido para la administración de esta pesquería.<br />	2. Formular, a través de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, un ferviente llamado a mantener el criterio de conservación; por tanto, no incrementar las cuotas de capturas, a menos que la institucionalidad pesquera así lo determine”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Para impugnarlo, tiene la palabra el diputado señor Fulvio Rossi.<br /><br />	El señor ROSSI.- Señor Presidente, entiendo la motivación de los autores de este proyecto de acuerdo, y hacen bien en defender a su región. Sabemos que, en lo que respecta al ámbito pesquero, la Octava Región y toda la zona sur viven del recurso jurel.<br />	Asimismo, comparto con los autores del proyecto de acuerdo que es necesario efectuar un estudio sobre la migración del recurso, porque debemos dilucidar, de una vez por todas, la reserva de jurel existente hoy, a fin de asignar las cuotas de extracción en forma equitativa a todas las unidades pesqueras del país. Sin embargo, no comparto el último párrafo del proyecto de acuerdo, que se refiere a la mantención de las actuales cuotas de extracción.<br />	Hoy día, existen dos problemas, el segundo derivado del primero. La composición del Consejo Nacional de Pesca no es proporcional a la distribución geográfica de las unidades pesqueras del país. De hecho, la mayoría de sus integrantes son principalmente del sur, teniendo una escasa representación las unidades pesqueras del norte, en particular, las de las Primera y Segunda regiones. Tanto es así que la cuota de extracción del recurso jurel en el norte es de 145 mil toneladas, en circunstancias de que para la Octava Región es de 1 millón 300 mil toneladas. ¿Qué puede justificar que haya una cuota diez veces mayor para el sur, cuando hay antecedentes que indican que, además, el stock del norte sería compartido con Perú, lo que no ocurre en el sur?<br />	Por eso, no obstante estar de acuerdo con que se debe efectuar un estudio de migración y un de marcaje del recurso jurel -por lo demás, ya está financiado-, a fin de saber dónde están ubicadas las biomasas, voy a votar en contra del proyecto de acuerdo, porque creo que no es justa ni equitativa la distribución de las cuotas de extracción del jurel en el resto del país.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 45 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 5 abstenciones.<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Sabag Villalobos Jorge; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />	Araya Guerrero Pedro; Paredes Fierro Iván; Rossi Ciocca Fulvio; Sepúlveda Orbenes Alejandra.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:<br />	Aedo Ormeño René; Díaz Del Río Eduardo; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="397"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">IMPLEMENTACIÓN DE LEY Nº 20.165, QUE BENEFICIA A DEUDORES HIPOTECARIOS DE LA EX ANAP.<br /><br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 397, de las diputadas señoras Pascal, doña Denise; Pacheco, doña Clemira; Goic, doña Carolina; Vidal, doña Ximena; Sepúlveda, doña Alejandra, y de los diputados señores Espinoza, don Fidel, Ojeda, Vallespín, Rojas y Palma, que en su parte resolutiva dice:<br />	“La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que:<br />	1. En el más breve plazo posible, requiera al BancoEstado la suspensión en la ejecución de los remates de las viviendas pertenecientes a los deudores hipotecarios beneficiados con la ley N.º 20.165, mientras no se dicten los decretos con fuerza de ley necesarios para implementar dicha normativa.<br />	2. Dicte, con carácter de urgente, los decretos con fuerza de ley a través de los cuales se deben establecer las normas necesarias para efectuar la renegociación, la reprogramación o la condonación parcial de los créditos hipotecarios a que se refiere la ley Nº 20. 165”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes. <br /><br />	El señor MONTES.- Señor Presidente, la situación de los deudores hipotecarios de la ex Asociación Nacional de Ahorro y Préstamo, ex Anap, es realmente dramática. Durante el gobierno del Presidente Lagos, intentamos su solución, pero se nos dijo que no había recursos y que existían otros problemas. Al final de ese gobierno, el ministro Eyzaguirre decidió incorporarla como indicación a un proyecto en trámite.<br />	El 17 de febrero de este año se publicó en el Diario Oficial la ley Nº 20.165, y hasta ahora no se han podido aplicar las condiciones establecidas a los deudores, porque no se ha dictado el reglamento de la ley.<br />	Por eso, pido el acuerdo unánime de los señores diputados para hacerle ver al ministro de Hacienda que, después de discutir el tema alrededor de seis o siete años y lograr un beneficio regulado por reglamento, porque lo único que hace la ley es autorizar al Ejecutivo para dar un beneficio a los deudores, es impresentable que a estas alturas todavía no salga un reglamento, después de varios meses de aprobada la ley.<br />	Estoy a favor del proyecto de acuerdo, porque es muy bueno, ya que insiste ante el Gobierno, y debería ser aprobado por unanimidad, pues el problema afecta a personas de bastante edad. A muchas de ellas, en la época de la dictadura, se les aplicó el “corralito”. El sistema les congeló sus ahorros, no los han podido retirar, incluso a funcionarios de esta Cámara, que son deudores de la época.<br />	Es muy importante que el Ejecutivo dicte el reglamento y aplique el beneficio.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.<br /><br />	El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo es el resultado de un trabajo desarrollado con el diputado Pedro Araya y con el apoyo de la Comisión de Vivienda, en la que tuvieron una intervención muy importante los diputados Montes, Latorre y otros colegas, quienes se pronunciaron por que el proyecto fuese aprobado por unanimidad en la Sala.<br />	Hemos insistido ante el Ministerio de Hacienda para que dicte los decretos con fuerza de ley necesarios para implementar dicha normativa, pero esto no ha ocurrido.<br />	Es muy urgente la dictación del reglamento y, sobre todo, que los deudores, personas que legítimamente requieren los beneficios, no queden en situación desmedrada en relación con los deudores Serviu o Serviu-Banca, cuya condonación de la deuda fue anunciada por la Presidenta de la República en su último mensaje presidencial, lo que se ha dado a conocer en estos días. Sería una tremenda injusticia.<br />	Por eso, pido el apoyo unánime de la Sala para la aprobación de este proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto, tiene la palabra el diputado señor Ascencio.<br /><br />	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, he escuchado con mucha atención al diputado señor Carlos Montes y comparto absolutamente lo que dijo. Pero creo que los proyectos de acuerdo no sirven de mucho en este caso. Para ser franco, éste es el típico caso de cuando los ministros no cumplen con la ley. Y cuando sucede eso, no hay que enviarles proyectos de acuerdo, sino acusarlos constitucionalmente.<br />	Lo que pasa es que la Derecha, que anda siempre tan confusa, terminará interpelando al ministro de Agricultura por este tema. Entonces, no podemos hacer nada en esta situación.<br />	Por eso, me abstendré en este proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br />	-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br />	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; Díaz Del Río Eduardo; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Meza Moncada Fernando; Montes Cisternas Carlos; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- ¡Presidente, el diputado Ascencio habló en contra del proyecto y votó a favor!<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Diputado Ascencio, tendría que haber votado en contra. Ha infringido el Reglamento.</INTERVENCION_1VICE><br /><br />	-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: www.camara.cl/pacuerdo/<br /></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910"><TITULO>HABILITACIÓN DE PISTA DE RECORTÁN PARA RANCAGUA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Independiente.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Esteban Valenzuela.<br /><br />	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, sólo para formular una petición local y distrital, pero significativa.<br />	Ayer, en la Maratón de San Lorenzo, en homenaje a los mineros, decenas de dirigentes de atletismo, del Club Maratón entre otros, preguntaban por qué Rancagua, como capital regional, se ha ido quedando atrás sin ninguna pista de recortán, ni privada ni pública.<br />	A propósito de este tema, pido oficiar al nuevo director nacional de Chiledeportes para que informe acerca de las políticas prometidas hace algunos años, en el sentido de que se aseguraría la infraestructura deportiva mínima a cada ciudad relevante. En particular, quiero saber sobre el calendario planificado para dotar a la ciudad de Rancagua, capital de la Región de O’Higgins, de una pista de recortán en la cual los deportistas puedan ejercer en mínimas condiciones la práctica del atletismo.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de la diputada Carolina Goic, del diputado Gonzalo Duarte y de los colegas que así lo están indicando.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>PRONUNCIAMIENTO DE LA CONTRALORÍA SOBRE LÍMITE DE PLAZO PARA EL CARGO DE FISCAL REGIONAL. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.<br /><br />	La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, en la Región de Los Lagos se está desarrollando el proceso de elección del nuevo fiscal regional. Don Rafael Mera, quien desempeña esa labor desde hace cuatro años más o menos, acaba de ser nombrado para ejercer el mismo cargo en la Región de Los Ríos, a partir de octubre del presente año.<br />	En el proceso de postulación figuran ocho candidatos, entre los cuales hay dos fiscales regionales que llevan algunos años en el cargo. Entonces, estas postulaciones presentan dudas respecto del límite de ocho años para el ejercicio del cargo de fiscal regional. Por lo tanto, resulta clave, a mi juicio, conocer la historia de la ley al establecer dicho límite y después rebajarlo, con las leyes de reforma constitucional Nº 19.519, a través de la cual se agregó el capítulo VII, sobre el Ministerio Público, y Nº 20.050, que lo modificó.<br />	Las actas de las sesiones de las comisiones de Constitución, Legislación y Justicia, y los informes emanados por éstas, no dejan duda respecto al límite, independiente del lugar donde se haya ejercido el cargo. En efecto, en la cámara alta se señaló que “sus designaciones no serán renovables, porque la naturaleza de las funciones recomienda el reemplazo regular de las personas que las cumplen.”<br />	Ello se ve reafirmado en la discusión particular al destacar que esa prohibición no impide que los fiscales regionales, tras cumplir su período, puedan ser nombrados en otro cargo del Ministerio Público, e incluso se habla de la conveniencia de ello para aprovechar su experiencia y capacidad si ha sido un funcionario idóneo. Se menciona, por ejemplo, que podría ser nombrado fiscal especial. Así, queda claro que el legislador parte de la base que siempre el período de un fiscal regional será de 10 años, y no más. <br />	Una indicación al respectivo proyecto de la senadora Feliú, para suprimir la frase que impide nombrar a los fiscales regionales en dos períodos consecutivos, sin perjuicio de lo cual pueden ser nombrados en otro cargo del mismo organismo, por estimar que bastaba señalarlo en la ley orgánica del Ministerio Público, fue rechazada por unanimidad. Se estimó que “la idea fue dar rango constitucional a estas normas, porque son de mucha importancia para esta institución.” <br />	La posibilidad de extender la permanencia en el cargo presenta un riesgo para la objetividad e independencia que se exige a los fiscales del Ministerio Público. Además, se destacó que el hecho de que no sea posible reelegir a un fiscal regional es básico, porque, de lo contrario, si tal aspecto pudiera enmendarse simplemente por ley, no se cumpliría el propósito ni las razones por las cuales se llegó a acuerdo en las comisiones de Constitución, tanto del Senado como de la Cámara de Diputados. <br />	Similares argumentos se tuvieron en consideración en 2005, al tramitarse la ley Nº 20.050, que en su artículo 1º, Nº 39, rebaja de diez a ocho años la duración en el cargo de los fiscales regionales del Ministerio Público. <br />	Por ello, preocupa la postulación de los dos fiscales regionales mencionados, que llevan siete y ocho años en el cargo. Sin desmerecer sus méritos profesionales, aparece a todas luces inconveniente su nombramiento, sea porque les quedaría sólo uno o dos años para desempeñarse en nuestra región, o bien porque de interpretarse que los plazos comienzan a correr con cada nuevo nombramiento, se estaría generando una verdadera “casta de fiscales regionales” que le restarían dinamismo y aire fresco a esos importantes cargos, lo que impediría que otros tuvieran la posibilidad de ocuparlos; generaría dudas acerca de su independencia, y definitivamente, burlaría la clara intención del legislador al establecer los límites mencionados.<br />	Por lo expuesto, solicito que se oficie al contralor general de la República, para los efectos de que emita un informe respecto de la interpretación de la Contraloría sobre estas normas, y al fiscal nacional del Ministerio Público, para su conocimiento, con copia de mi intervención y de las actas de las sesiones de las comisiones de Constitución, Legislación y Justicia de ambas cámaras en las que se debatió acerca de este punto, tanto en la tramitación de leyes de reforma constitucional, Nº 19.519, que agregó el capítulo VII sobre el Ministerio Público, y Nº 20.050, que lo modifica.<br />	He dicho. <br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los honorables diputados Alejandro García-Huidobro, Pablo Galilea y René Aedo. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE DINEROS DE CHILEDEPORTES RECIBIDOS POR CLUBES DEPORTIVOS Y CULTURALES DE LA SEXTA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Alejandro García-Huidobro Sanfuentes.<br /><br />	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, el viernes recibí los informes de auditorías efectuadas al Instituto Nacional de Deportes, en la Sexta Región.<br />	En octubre y diciembre del año pasado solicité, junto con otros parlamentarios de la región, que se realizara una fiscalización completa a 23 proyectos, de los cuales se examinaron sólo 14. Por eso, solicito que se fiscalice el resto de los proyectos por la Contraloría General de la República. <br />	Lamentablemente, los informes ratifican las denuncias públicas de la comunidad.<br />	Uno de ellos se refiere al “Primer encuentro intercomunal de clubes infantiles Salvador Allende 2005”. Según dice la Contraloría General de la República, el informe no registra la participación del jefe del Departamento de Actividad Física y Deportes del Instituto, situación que contraviene, justamente, las normas de trabajo y fiscalización del mismo. <br />	Agrega la Contraloría que el mencionado club deportivo no entregó los informes con los estados de avance del proyecto. Terminada la visita de la Contraloría, el informe no fue habido en Chiledeportes.<br />	Aún más. En la rendición de cuentas del club, de 30 de diciembre de 2005, aceptada por Chiledeportes, se incluyen pagos de honorarios, por concepto de coordinador del encuentro, a don Alexis Baeza Zamorano, hermano del presidente del club Salvador Allende, según boletas electrónicas Nºs 1, 2 y 3.<br />	Ante la necesidad de tener boletas de honorarios, se dirigió a Impuestos Internos, en circunstancias de que la normativa impide a familiares recibir recursos fiscales. <br />	¿Quién autorizó el pago de las boletas a honorarios? El ex director de Chiledeportes de la región. Él autoriza -con la palabra “autorizado”- y fiscaliza a los funcionarios de Chiledeportes.<br />	Luego, a través del comprobante contable Nº 851, de 21 de junio de 2005, el instituto giró al mismo club deportivo un monto de 1.419.950 pesos, de los cuales rinde cuenta por 953.151 pesos y son aceptados como gastos del proyecto sólo 900.001 pesos. <br />	Al día siguiente de dicha rendición, sin que el asignatario haya dado cumplimiento a lo establecido en los puntos 3 y 6 de la resolución exenta sobre el plazo de las entidades beneficiarias para rendir cuenta de los montos recibidos, el Instituto de nuevo efectúa un giro de recursos, esta vez por un monto de 300 mil pesos. <br />	Pero eso no es todo. Estoy empezando. El proyecto no registra ni lugar ni fecha en los que se realizarán los encuentros deportivos.<br />	Una vez fiscalizado, se adjunta un calendario de actividades del encuentro intercomunal de clubes infantiles, según el cual van a participar 16 clubes. <br />	¿Qué pasó después? No se adjuntó la nómina con el nombre y el cargo del personal remunerado y a honorarios. <br />	Con fecha 20 de diciembre de 2006, la Contraloría se constituye en la calle María Dolores, de la población Diego Portales, de Rancagua, con el objeto de verificar si en esa dirección funcionaba la sede del club deportivo Salvador Allende.<br />	Según lo señalado por el presidente del club, señor Pablo Baeza Zamorano, la dirección corresponde a la de su madre, ya que el club no cuenta con sede establecida. <br />	Antes tenía otra sede, que era la del Partido Socialista. <br />	Se determinaron diferencias entre las actividades programadas en el proyecto aprobado y lo constatado en terreno. Por ejemplo, de acuerdo con lo programado para los días domingo 26 de junio y 10 y 24 de julio de 2005, las actividades deportivas se realizarían en el Estadio Municipal de Requinoa. Sin embargo, según lo señalado por el señor Luis Miranda, administrador y coordinador de deportes de dicho recinto, no existe constancia de que el club deportivo Salvador Allende haya realizado actividad alguna durante los años 2005 y 2006.<br />	En Graneros ocurrió lo mismo. Los días 25 de junio y 9 y 23 de julio de 2005 se realizarían actividades deportivas en el Estadio Municipal de Graneros. El administrador de dicho recinto señaló exactamente lo mismo: el club deportivo Salvador Allende no ocupó las instalaciones de ese estadio durante 2005.<br />	A pesar de que en el calendario del proyecto no se programaron actividades a realizar en el Complejo Deportivo Patricio Mekis de la comuna de Rancagua, que pertenece a mi distrito, cabe hacer presente la existencia de tres fichas de supervisiones efectuadas al proyecto en ese recinto deportivo en los meses de septiembre, octubre y noviembre de 2005, cercanos a las elecciones parlamentarias y presidenciales, por el funcionario de Chiledeportes señor Juan Carlos Blanco, en las que se señala que las actividades se suspendieron o no se realizaron.<br />	También cabe mencionar la situación del club deportivo Esparta. Todos nos enteramos, a través de los medios de comunicación, de que se crearon clubes deportivos brujos, que recibieron recursos por asignación directa.<br />	Al club deportivo Esparta se le entregaron más de 54 millones de pesos. ¿Qué dice el informe de la Contraloría? El club deportivo Esparta, por el proyecto “Apoyo a procesos y competencias de la Sexta Región”, categoría “deporte competitivo”, recibió 13.290.000 pesos. Asimismo, se constató que el mencionado club pagó siete boletas de honorarios al señor Nelson Peñailillo Arriola, por un valor de 1.540.000 pesos. Sería interesante preguntar a Chiledeportes si era funcionario de la institución. ¿Quién es el señor Peñailillo? Es hijo de la secretaria del directorio del citado club. Sin embargo, recibió dicho pago, en circunstancias de que está absolutamente prohibido que se pague a funcionarios ligados consanguíneamente a directores de clubes deportivos.<br />	El señor Juan Carlos Salas, administrador del complejo deportivo Hermógenes Lizana, señaló que no existe constancia, mediante la suscripción de un convenio, de que el Club Deportivo Esparta haya efectuado actividades deportivas en el mencionado complejo deportivo durante los años 2005 y 2006.<br />	El informe de evaluación de este proyecto fue revisado sólo por el señor Sergio Fuentes, en calidad de analista de deportes de competición, en circunstancias de que este funcionario, en esa época, era director del Instituto Nacional del Deporte de la región.<br />	El informe de la Contraloría agrega que este proyecto no fue rendido conforme a lo indicado en las instrucciones generales. El club remitió al Instituto su primera rendición de cuentas el 8 de noviembre de 2005, en circunstancias de que el plazo se había cumplido el 29 de mayo del mismo año. Dicha rendición no incluye entre sus antecedentes el comprobante de ingreso por 6 millones de pesos, recibidos el 28 de febrero de ese año.<br />	El certificado total de ejecución del proyecto, emitido en marzo de 2006 por el Instituto, no señala observación alguna respecto de la cobertura alcanzada, en circunstancias de que, según el informe final del mismo, entregado en diciembre de 2005 por el club deportivo, la cobertura total alcanzada respecto de lo programado fue de 70 por ciento.<br />	Las rendiciones de cuentas presentadas por el Club Deportivo Esparta no adjuntan una nómina con el nombre y cargo de su personal remunerado y a honorarios.<br />	El Instituto llevó a cabo dos fiscalizaciones al proyecto, las que fueron efectuadas por la supervisora señora Cynthia Smith, quien, curiosamente, aparece fiscalizando una serie de proyectos de ese tipo, en los que hace vista gorda. En ambas actas de inspección se indica que el proyecto se encuentra funcionando normalmente. Sin embargo, ninguna de ellas se relaciona directamente con algunas de las disciplinas indicadas en el formulario de postulación: fútbol, voleibol, básquetbol, handbol, tenis, tenis de mesa, gimnasia rítmica. Por el contrario, se refieren a “acondicionamiento físico.”<br />	Por lo expuesto, pido que se oficie al director nacional del Instituto Nacional del Deporte, a fin de que me envíe copia de las rendiciones de cuentas de los clubes deportivos Salvador Allende, Esparta y Atenas, de modo de contar con un desglose de los recursos que solicitaron y de los que recibieron para sus proyectos deportivos. Dichos fondos deberían haber sido destinados a los deportistas de mi distrito, a los deportistas de Rancagua. Sin embargo, vemos que se utilizaron para fines que nadie conoce hasta hoy, situación a la cual ha hecho mención la Contraloría.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>AMPLIACIÓN DE RECURSOS PARA OTORGAMIENTO DE BECAS ZONAS EXTREMAS. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.<br /><br />	El señor GALILEA.- Señor Presidente, la beca Zonas Extremas tiene su origen en el artículo 56 de la ley Nº 18.681, de 1988, que crea un programa especial de becas destinado a estudiantes de escasos recursos, residentes en Isla de Pascua y Juan Fernández, en la provincia de Palena y en la región de Aisén y Magallanes. Su objetivo principal es contribuir a que estudiantes vulnerables de zonas aisladas continúen sus estudios en establecimientos educacionales reconocidos por el Estado, siempre que en sus localidades de residencia no existan los niveles, modalidades y especializaciones educacionales de su interés.<br />	Esta beca de mantención comprende asignaciones mensuales por 60.400 pesos. En Aisén, el número de beneficiarios asciende a 866 becados, con una demanda que en el proceso 2007 superó los 1.500 postulantes. Por tal motivo, durante el segundo semestre de 2007 se abrirá un proceso especial de postulación a la beca Presidente de la República para jóvenes que estudian cursos superiores fuera de la región y que quedaron rezagados y/o excluidos de la beca Zonas Extremas. A nivel nacional los cupos asignados para dichos fines son aproximadamente 2.500, con un valor mensual cercano a 40 mil pesos. <br />	La dirección regional de la Junaeb solicita que en el proceso 2008 se amplíe el marco presupuestario para asignaciones, de manera de disminuir la demanda restante que no se alcanza a cubrir en la región. En ese sentido, me sumo a la solicitud de la dirección regional de la Junaeb, pues ello permitirá ayudar a muchos más jóvenes que hoy se ven absolutamente impedidos de acceder a la educación superior por no poder obtener la beca Zonas Extremas.<br />	Por ello, pido que se oficie a la ministra de Educación y al ministro de Hacienda, a fin de que consideren la ampliación del marco presupuestario de asignaciones, de modo de aumentar los cupos para el otorgamiento de la beca de Zonas Extremas.<br />	Este año, el corte en el puntaje de la beca fue de 525 puntos, considerando especialmente los criterios de territorialidad y de condición socioeconómica. Este año, en forma excepcional, se les asignó una beca alimenticia, a quienes obtuvieron entre 500 y 520 puntos, aun cuando la política institucional establece que dicho beneficio es incompatible con la beca Zonas Extremas. Sólo hubo excepciones por la gran demanda existente.<br />	También queremos saber si el monto de esa beca alimenticia puede sumarse al que hoy se entrega por concepto de la beca zonas extremas, porque, a nuestro juicio, una va de la mano de la otra y ambas permiten contar con ingresos mínimos para el sustento de los estudiantes en la universidad.<br />	Debido al número de estudiantes que cursan estudios superiores, para nuestras regiones, esas ayudas tienen una importancia vital. No obstante, se han conocido innumerables denuncias de irregularidades en la asignación de la beca.<br />	En virtud de lo expresado, pido oficiar al contralor general de la República para que se instruya un sumario en relación con la asignación de esas becas, de manera de tener acceso a la nómina de beneficiarios por región, las fechas y formas de pago y los criterios completos de asignación. También queremos conocer las causas de la excesiva demora en el pago de las becas, según lo expresado por los beneficiarios; a quiénes se otorga la beca alimenticia y por qué no se puede entregar a todos los estudiantes que la requieren; la formas de pago -se han recibido denuncias de que a algunos alumnos se les paga en efectivo, a otros en parcialidades y a un tercer grupo con cheque- y las razones por las cuales algunos reciben una asignación especial por concepto de pasajes, y otros no.<br />	En esta materia existen muchas irregularidades denunciadas por los jóvenes y sus padres. Por lo mismo, queremos que el contralor general de la República investigue al respecto.<br />	Además, pido oficiar al director regional de la Junaeb de la Región de Aisén para que se constituya en terreno en las comunas más importantes, donde los jóvenes que quedaron al margen del beneficio, junto a sus padres, reclaman la presencia de representantes de ese organismo a fin de recibir orientación y alguna explicación de lo ocurrido.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN DE DIPUTADO DE URRESTI.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Roberto León.<br /><br />	El señor LEÓN.- Señor Presidente, hoy, al inicio de la sesión, el diputado Alfonso de Urresti, haciendo uso del derecho de vindicación establecido en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, responsabilizó al diputado que habla por lo que él entiende es un ataque a su persona.<br />	Considero lamentable la actitud del colega De Urresti, porque, antes de entrar a la sesión, recibió el llamado de la periodista Gloria Faúndez, del diario “La Tercera”, quien aclaró que no existe denuncia alguna de mi parte, sino que un periodista de ese mismo medio, de apellido Donoso, preguntó sobre mi reacción en relación con la materia, ante lo cual mi respuesta fue que, de ser efectiva la denuncia, el diputado De Urresti debería hacer lo mismo que en su momento hizo el diputado Duarte y poner los antecedentes a disposición de la Comisión de Ética de la Cámara.<br />	A mi juicio, cuando algún colega recibe la respectiva aclaración, lo lógico es que ponga todos los antecedentes a disposición de la Corporación, como corresponde.<br />	Después, en privado, el colega De Urresti ofreció explicaciones ante la eventualidad de que quien habla se hubiese sentido ofendido, debido a lo ocurrido en la mañana. Pero, a mi juicio, lo que corresponde es que cuando se hacen injustas acusaciones en forma pública, después las aclaraciones también se efectúen en forma pública.<br />	Lo único que planteamos, a raíz del estudio que lleva a cabo una Comisión investigadora de esta Cámara en relación con lo ocurrido en la Empresa de Ferrocarriles del Estado, EFE, es que queremos el máximo de claridad. Lamentablemente, la manera como se ha enfocado esa investigación pareciera apuntar a que, sencillamente, el entonces presidente del directorio de esa empresa, señor Luis Ajenjo, tomó todas las decisiones, y no se hace alcance alguno a que las adoptó su directorio, la mayor parte de las veces en forma unánime.<br />	Entonces, si realmente existe decisión de fiscalizar, como lo han manifestado diferentes diputados, lo único que pido es que se actúe con objetividad y no se incurra en la descalificación. En ese sentido, hago un llamado a buscar las responsabilidades que correspondan y, si se trata de decisiones adoptadas en forma colectiva por dicho directorio, será necesario citar a todos los que participaron en el respectivo acuerdo. Pero no es posible continuar con la práctica de ensañamiento en contra de una persona como Luis Ajenjo, que, pese a ser un particular que no tenía obligación alguna de asistir a declarar, concurrió en tres oportunidades a la Comisión investigadora.<br />	Finalmente, espero que situaciones como la expresada no vuelvan a repetirse.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE CUMPLIMIENTO DE NORMATIVA LABORAL EN VENTAS NOCTURNAS DE MULTITIENDAS. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Vallespín.<br /><br />	El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, voy a referirme a una situación que tuvo lugar durante la semana pasada en mi zona, pero que es de común ocurrencia en todas las regiones. Me refiero a las ventas nocturnas que realizan las multitiendas.<br />	Durante la semana pasada, La Polar y Almacenes Paris realizaron dichas ventas en la capital de mi región. <br />	Nadie puede decir que son negativas desde el monto en que hay ofertas interesantes a consumidores que normalmente no pueden concurrir a esas multitiendas en otros horarios. Lo único malo de ellas es que se hacen con un claro y evidente incumplimiento de la normativa laboral, porque, a mi modo de ver, se produce una extensión ilegal de la jornada de trabajo de las trabajadoras y trabajadores que se desempeñan en esas multitiendas. En muchos casos, incluso se utiliza el subterfugio de alargar la hora de colación durante la respectiva jornada laboral para, después, hacer aparecer que no corresponde el pago de horas extraordinarias. <br />	Asimismo, a mi juicio existe un evidente incumplimiento del derecho laboral de las empleadas madres en materia de salas cuna para niños de hasta dos años, porque no conozco ninguna que trabaje entre las 21 y las 24 horas. También se estaría extendiendo en forma ilegal el horario de trabajo de los supervisores de venta de esas multitiendas. Además, tengo serias dudas de que se esté cumpliendo la ley sobre derecho a descanso, la denominada “ley de la silla”, que favorece a los vendedores del comercio, debido a la presión que significa la atención de la enorme cantidad de gente que participa en esas ventas nocturnas.<br />	Todo eso ocurre porque los trabajadores no pueden ejercer sus derechos en forma clara, debido a que su sueldo está directamente relacionado con el porcentaje de ventas que hacen en esa jornada. En consecuencia, considero que en el caso en comento existe un claro abuso en contra de los derechos de los trabajadores de multitiendas, lo que no debería ocurrir.<br />	En virtud de lo expresado, pido oficiar a la brevedad al ministro del Trabajo y a la directora del Trabajo, a fin de que den a conocer si existe información sobre fiscalización realizada a multitiendas durante esas ventas nocturnas. En caso de que no exista esa información, pido que en futuras ventas nocturnas se realice la respectiva fiscalización, de manera de contar al menos con claridad sobre lo que está ocurriendo con los derechos de los trabajadores, los que, a mi modo de ver, se están vulnerando en forma muy clara y evidente.<br />	No existe razón alguna para que dichas actividades se realicen a costa de los trabajadores.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Goic, Carolina" DIPUTADOValue="847"><TITULO>ESTADÍSTICAS SOBRE MORTALIDAD DE PACIENTES EN HOSPITAL DE PUNTA ARENAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Goic.<br /><br />	La señora GOIC.- Señor Presidente, ayer conocimos una información publicada en el diario “La Tercera” que no deja de inquietarnos, especialmente a los magallánicos de todas las comunas que forman parte del distrito que represento. La información muestra una estadística sobre muertes en los hospitales públicos, en la cual el de Punta Arenas aparece liderando el ranking, tristemente, con un 10 por ciento. Es decir, una de cada diez personas que se interna en el hospital fallecería, lo cual supera con creces, por más de cinco veces, el promedio nacional y, además, con una alarmante alza entre 2004 y 2005 de 3,4 a 10 por ciento.<br />	La estadística detalla los distintos tipos de enfermedades que causan muerte. En el hospital de la región, que es el único centro de referencia que aspira a ser tipo 1, mueren siete veces más personas de cáncer; diez veces más de traumatismo; cuatro veces más de enfermedades digestivas; catorce veces más de enfermedades mentales y dos veces más, de enfermedades al corazón y males respiratorios.<br />	Sin duda, esta información es alarmante para la población en una región donde, reitero, el hospital regional es el único centro de referencia y cualquier otra alternativa implica trasladarse fuera de la región.<br />	Ante la gravedad de las estadísticas, solicito que se oficie a la ministra de Salud para que, a la brevedad posible, pueda hacernos llegar las estadísticas efectivas sobre la tasa de mortalidad, según el tipo de enfermedad, desde 2004 a la fecha, en ese centro asistencial, y toda aquella información que permita validar estas cifras. Quiero que se informe oficialmente sobre la materia. Asimismo, que nos explique por qué se han dado estas modificaciones. En sus declaraciones, la directora del hospital aduce aspectos geográficos, carencias, como también el perfil de la población. Sin embargo, ninguno de ellos, a primera vista, parece justificar los datos que he presentado.<br />	Esos datos revisten mayor gravedad aún cuando estamos ad portas de realizar una inversión millonaria, de 41 mil millones de pesos, para la construcción de un nuevo hospital. Es muy importante su infraestructura que será de primer nivel, pero gran parte de estos temas pasan por la necesidad de especialistas en la región y por asegurar a las personas que se atienden en ese centro hospitalario, tanto de los sistemas público como privado, una atención de calidad. <br />	Para eso, me parece muy necesario despejar las dudas que ha sembrado ese reportaje y tener los antecedentes solicitados. <br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados Alfonso de Urresti, Fidel Espinoza, Roberto León, Alberto Robles, Patricio Vallespín y de quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN DE DIPUTADO LEÓN.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- El Comité del Partido por la Democracia ha cedido parte de su tiempo al diputado señor Alfonso de Urresti.<br />	Tiene la palabra su señoría.<br /><br />	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, no puedo dejar pasar los comentarios de mi colega Roberto León.<br />	Él se equivoca al señalar que uno actúa de mala fe. Nuestra trayectoria, tanto en la comisión investigadora como en la Sala, ha sido actuar de buena fe, llegar al fondo del asunto, reivindicar el trabajo que nos corresponde, en este caso, como fiscalizadores. <br />	Concurrí con mi firma, como varios parlamentarios, a constituir la comisión investigadora de ferrocarriles del Estado, para conocer las irregularidades que allí se cometieron, y vamos a cumplir con ese trabajo, independientemente de lo que señale la prensa. No me puedo hacer cargo de lo que dice la prensa. Sí me hago cargo de lo que digo y de cómo actúo. Ahí está mi trayectoria en esa comisión: plena asistencia, solicitando oficios, buscando dónde están las responsabilidades para establecer por qué la Empresa de Ferrocarriles del Estado, con una inversión millonaria que se llevó a cabo, hoy está en peor situación que en 2003, cuando comenzó el proyecto de plan trienal. Algo no funcionó bien. Como dije: alguien no hizo la pega. En la comisión, debemos establecer, de manera soberana, seria y responsable, quiénes cometieron irregularidades administrativas, políticas y penales; en este caso, para derivar los antecedentes a los tribunales, si corresponde. Eso es lo que vamos a hacer. <br />	Yo no realizo el trabajo legislativo en función de la prensa o de lo que se dice o no se dice. Será mi formación de abogado, pero me remito al mérito del proceso, a lo que hay en las actas, en cada una de las intervenciones. Y ahí vamos a seguir investigando. No me voy a apartar ni un milímetro de mi función fiscalizadora, porque el compromiso con mi gente de Valdivia y del sur de Chile, es que el tren tiene que volver. Ése es un compromiso presidencial y vamos a exigir que se cumpla, porque merecemos y nos corresponde estar integrados al resto del país. Seguiremos las investigaciones, a fin de que se sepa, a través de los tribunales de justicia o de las instancias de fiscalización, qué ocurrió. <br />	Hoy, a través de la prensa, tuvimos conocimiento de que el ministro a cargo de la investigación decretó 25 órdenes para investigar. Que se investigue, que se cite y que las partes, soberanamente, en el legítimo uso de sus derechos constitucionales, soliciten que se cite a uno o a otro. Hay plena libertad y en eso vamos a seguir trabajando, porque queremos que se resuelva el asunto. Quien esté involucrado, del color político que sea, que asuma la responsabilidad. En eso, un solo discurso y, en eso, vamos a trabajar hasta el último día.<br />	La ciudadanía espera de nosotros que no encubramos a nadie y este diputado va a averiguar qué ocurrió y a ver cómo nuestra Empresa de Ferrocarriles del Estado vuelve a ser esa empresa robusta, eficiente que muchos en el país añoran. Innumerables ferroviarios, activos y pasivos, se han comunicado con este parlamentario, y seguramente con muchos que nos oyen, para decirme: “Diputado, siga adelante. Sepamos qué pasó y que nuestra empresa, ese orgullo de los ferroviarios, de la gente que vio crecer sus pueblos, sus localidades, se proyecte a través de la nueva empresa de ferrocarriles”.<br />	Quiero dejar claro eso. Reitero que no nos vamos a apartar ni un milímetro de nuestra función fiscalizadora hasta cumplir con nuestro cometido.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE POLÍTICAS PÚBLICAS EN RELACIÓN CON HOGARES PARA UNIVERSITARIOS MAPUCHES. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor DE URRESTI.- En otro orden de cosas, señor Presidente, solicito que se envíe un oficio a la ministra de Mideplan para preguntarle cuáles son las políticas públicas para los hogares universitarios mapuches. <br />	Esta semana me reuní con los estudiantes del hogar universitario mapuche We Liwen, de la ciudad de Valdivia, compuesto por más de veintitrés alumnos provenientes de las zonas de Lanco, Panguipulli, Osorno, Mehuín, San Juan de la Costa, y Nueva Imperial. Ellos tienen la posibilidad de contar con un hogar para cursar sus estudios superiores, el cual se encuentra emplazado estratégicamente entre los campos Miraflores, de isla Teja, y la univesidad Austral de Chile. Allí, a esos jóvenes, hombres y mujeres, se les brindan las condiciones o la posibilidad de estudiar y desarrollar sus actividades.<br /> 	Ésa es una gran política, pero necesitamos saber cuál es la implementación desde el nivel central, desde Mideplan, para llevarla a cabo. Que informe sobre la política que el Ministerio aplicará y que el seguimiento se radique en el programa “Orígenes” o en el que se estime pertinente.<br />	Además, solicito que se envíe copia de esta intervención al señor Rodrigo Marilaf, estudiante de 5º año de la carrera de antropología, dirigente del hogar We Liwen y werken de la zona sur de la coordinadora de Huaraz mapuche.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INFORME SOBRE CONSERVACIÓN Y MEJORAMIENTO DE CAMINOS EN LA DÉCIMA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al intendente de la Décima Región, don Jaime Bertín, para que informe respecto de la conservación global de caminos en algunas comunas del distrito que represento, en particular sobre las peticiones que le hicimos hace tres meses, en conversaciones con el director regional y con el jefe provincial de Vialidad, don Álvaro Alruiz y Carlos Ballesteros, respectivamente, y con el director de Obras Públicas de la región, don Cristián Rivera. <br /><br />Comuna de Fresia. <br />	-Necesidad de solucionar los problemas de los caminos Yerbas Buenas Alto y Yerbas Buenas Bajo, que unen la comuna de Fresia con la de Los Muermos. <br />	-Urgente necesidad de las comunidades indígenas de Pichi Maule de extender el camino en 6,6 kilómetros. Esto corresponde también a la comuna de Fresia.<br />	-Incorporación a la conservación global del camino Fresia-Polizones-Casa Quemada. Ojalá este año se entreguen mayores recursos para solucionar esta problemática.<br />	-Extensión de la conservación global del camino Jardín-Ñapeco-Esperanza-Línea Sin Nombre-El Torreón, ruta muy necesaria, que están peleando los dirigentes comunales para unir Los Muermos con Fresia. <br />	-Mejora de los caminos Ñapeco-Collihuinco; Trompetilla; Marchigue-Puerto Marchigue-Traiguén y Cañones. Estos últimos, también de la comuna de Fresia.<br />	Además, para que gestione ante Obras Públicas la construcción de una escalinata para solucionar el grave problema que tienen los vecinos de Fresia que utilizan la doble vía en el sector del Totoral. La concesionaria dejó un muy acceso. Quienes provienen de Fresia, de Puerto Montt o de Osorno, al descender de los buses se encuentran con dificultades para acceder al sector, sobre todo en invierno y con lluvia. Mucha gente se ha accidentado al resbalarse para subir al camino. La construcción de una escalinata no demandará mayores gastos a la concesionaria, pero para la gente que espera la locomoción camino a Fresia, que tampoco cuenta con un paradero cubierto para guarecerse de la lluvia, será una solución importante. <br /><br />Comuna de Frutillar.<br />	Solicito dar respuesta a las solicitudes para mejorar los caminos Casma- Paraguay; Centinela-Macal; Casma-Río Pescado; Colonia-San Martín, Loma de la Piedra-Vía Alegre, norte y sur; cruce Pedernal-Paraguay-La Huacha. Este último es un camino muy importante y lo hemos peleado por muchos años. El camino Paraguay-La Huacha tiene 5,8 kilómetros en pésimo estado. Hay muchos hoyos y barro en invierno, lo que dificulta el traslado de la producción de los pequeños agricultores de la zona. Por lo tanto, pedimos que Obras Públicas informe si este camino estará incorporado en la conservación global del presente año.<br />	Lo mismo, respecto del camino Colegual-Macal.<br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE RECURSOS ADJUDICADOS A EMPRESA CONSTRUCTORA EN DÉCIMA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas para que informe sobre la cantidad de recursos adjudicados a la constructora Recondo, en la Décima Región, en el marco de la conservación de caminos o de trabajos realizados a esa cartera o a Vialidad, durante los últimos 20 años, entre 1987 y 2007. Además, que nos señale específicamente si esa constructora obtuvo recursos de parte de la municipalidad de Los Muermos entre los años 1987-1989, indicando montos involucrados, tipos de proyectos adjudicados y períodos en que se desarrollaron. <br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>FONDOS PÚBLICOS OBTENIDOS POR EMPRESA SALMONERA AQUACHILE. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al Ministro de Economía para que informe de eventuales recursos públicos que habría obtenido la empresa salmonera AquaChile, a través de Corfo, Sercotec, Sence o de servicios afines a esa Cartera, durante los últimos cuatro años, indicando montos involucrados y las iniciativas que generaron esos proyectos. <br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>PRONUNCIAMIENTO DE LA CONTRALORÍA SOBRE LEGALIDAD DE LA CONDICIÓN DE DUEÑOS DE MEDIOS DE COMUNICACIÓN SOCIAL Y PARENTESCO CON PARLAMENTARIOS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie a la Contraloría General de la República para que emita un pronunciamiento acerca de la legalidad o ilegalidad del hecho de que parientes de parlamentarios de la República sean dueños de una radioemisora. Yo considero que no es ilegal, pero quiero un pronunciamiento. <br />	Diputados y senadores de la Décima Región están haciendo un aprovechamiento político, bastante triste, lamentable y vergonzoso, del hecho de que el diputado que habla tenga un tío que es propietario de una radioemisora en la región. Por esto, he sido duramente criticado por algunos de ellos. Los familiares de los congresistas tienen un sinfín de actividades económicas, de toda índole, y pienso que es normal que desarrollen cualquiera de ellas.<br />	Los medios de comunicación social son tremendamente relevantes en las comunas pequeñas: contribuyen a que la gente se informe, a que conozca lo que hacen y lo que no hacen el Gobierno y otros organismos públicos; permiten que la gente tenga comunicación con sus familiares. En definitiva, los medios de comunicación locales juegan un rol insustituible en las comunas pequeñas. Por eso, considero bastante triste y lamentable que algunos pretendan sacar ventajas políticas del parentesco que tiene este diputado socialista con un dueño de un medio de comunicación. Parece que a esos diputados les duele que ese medio de comunicación difunda la gran labor que realiza nuestro gobierno de la Presidenta Bachelet.<br />	He dicho. <br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DEL PROFESOR COPIAPINO DON JOSÉ LATTUS LEIVA.</TITULO><br /><br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />	El señor ROBLES (de pie).- Señor Presidente, el pasado martes 7 de agosto se extinguió la vida de una de las personas más gravitantes en la historia reciente de Copiapó, un profesor de renombre y de trayectoria inigualables. Me refiero a don José Lattus Leiva.<br />	Profesor por décadas en la escuela normal Rómulo J. Peña Maturana y, además, su último director. Don José Lattus Leiva desempeñó ese cargo hasta el momento en que dicha escuela fue cerrada por una de las más malas decisiones del gobierno militar.<br />	Durante su dilatada carrera como docente, Lattus Leiva demostró en cada una de sus actuaciones un alto espíritu de servicio público y, a la vez, un ferviente amor por la enseñanza y la formación educacional de los jóvenes de la Región de Atacama.<br />	El profesor Lattus era de aquellas personas que trabajaban a conciencia, en silencio; pero siempre ocupado en el enfoque de las personas. Su personalidad, inteligencia, humor, agudeza y reciedumbre de carácter, así como su gran empatía y profundo amor por la vida, lo hicieron acreedor del cariño de toda una comunidad que hoy lamenta profundamente su partida.<br />	Todos quienes optan por dedicar su vida a la enseñanza académica gozan de una inquietud distinta en su espíritu. La forma en que han iluminado nuestro camino los profesores, y en particular don José Lattus Leiva, ha quedado por siempre plasmada en el corazón de miles de jóvenes que ayudó a formar y en sus respectivas obras.<br />	La sociedad espera que los maestros entreguen sus conocimientos, talento e inteligencia en toda su magnitud. Ese anhelo lo comprendió siempre nuestro querido profesor Lattus. Sin embargo, sus actuaciones no se limitaron sólo a cumplir con este principio, sino que, junto con proyectar cada día de su vida el mayor esfuerzo posible en la actividad educativa, priorizó su energía, fraternidad y generosidad a la sociedad toda de Atacama antes de pensar en él mismo.<br />	Un ejemplo de vida como la que homenajeamos hoy es, en estos días difíciles de encontrar en la educación y en otras actividades de nuestro quehacer nacional, y es abso-<br />lutamente perentorio de resaltar. Formar la vocación de las futuras generaciones de profesores al alero de las enseñanzas de un maestro como José Lattus Leiva, debe convertirse en nuestro norte y objetivo. Aprender de nuestros próceres siempre será garantía de éxito y bienaventuranza en el desarrollo de los pueblos. En ese sentido, la obra de don José Lattus Leiva permanecerá a perpetuidad y guiará el accionar de todos quienes quieran seguir su ejemplo.<br />	Chile, como República, fue construido bajo los gobiernos radicales, que me honro representar en la Cámara, sobre la base de un gran proyecto educativo. El país fue capaz de dar vida a un proyecto nacional de educación. Quienes participaron de esta empresa tuvieron la misma entrega, disposición y arrojo que el profesor Lattus, quien, durante sus años de ejercicio, siempre reconoció admiración por la tradición educativa que nuestro país ostenta desde los anales de su constitución, de la cual don José terminó por formar un eslabón más en los últimos 50 años en la Región de Atacama.<br />	Hago extensivo este homenaje a todos los educadores que don José Lattus Leiva formó merecidamente en vida y que dan cuenta, en definitiva, del profundo legado que plasmó en la comunidad que siempre amó.<br />	Entre los reconocimientos que este distinguido maestro recibió, quiero mencionar la declaración de Hijo Ilustre de Copiapó, la creación de una sala en la seremía de Educación que lleva su nombre, premios y testimonios entregados por diversas promociones de la escuela normal de Copiapó.<br />	Don José Lattus Leiva trascenderá el tiempo y el olvido. Su obra traspasó los límites de Copiapó y se incorporó a la Región de Atacama toda, lo cual lo convierte en uno de los profesores más brillantes que exhibe la historia de nuestra Atacama.<br />	He dicho.<br />	El señor MEZA (Vicepresidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.35 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Mensaje de S.E. la Presidenta de la República con el que inicia un proyecto de ley que modifica el decreto ley Nº 2.222 de 1978, ley de navegación, en relación al arrendamiento al extranjero de naves nacionales a casco desnudo. (boletín Nº 5258-02)<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo el honor de someter a vuestra consideración un proyecto de ley que modifica el Decreto Ley Nº 2.222 de 1978, Ley de Navegación, a objeto de suprimir la actual exigencia de autorización presidencial para dar en arrendamiento al extranjero y por un período determinado, naves nacionales a casco desnudo, conservando éstas su matrícula chilena, no obstante enarbolar el pabellón del país extranjero en que operen mientras dure el arrendamiento.<br /><br />I. REGULACIÓN VIGENTE.<br /><br />	De conformidad a las disposiciones de la Ley de Navegación, las naves mercantes, según sean mayores, menores o en construcción, así como los artefactos navales, deben matricularse e inscribirse en los registros especiales destinados para tal efecto (Artículo 10).<br />	Para matricular una nave en Chile se requiere, por una parte, que su propietario sea chileno y, por otra, que se cumplan los demás requisitos legales establecidos en el Título II de la Ley de Navegación (Artículo 11). Luego, una vez inscrita en el registro respectivo, la nave será chilena y se entenderá nacionalizada para los efectos aduaneros, pudiendo desde ese momento enarbolar el pabellón nacional, siempre que se reúnan las exigencias que la misma ley establece (Artículo 13).<br />	En este sentido, y si bien toda nave nacional debe enarbolar la bandera chilena, a popa cuando esté en puerto y en el pico de mesana o en el punto más alto de su arboladura cuando esté en navegación (Artículo 9º), la ley dispone que para mantener enarbolado el pabellón nacional se requiere que tanto el capitán de la nave como su oficialidad y tripulación sean chilenos (Artículo 14, inciso 1º).<br />	No obstante, la misma ley permite que el Presidente de la República, por razones de evidente conveniencia para los intereses nacionales, pueda autorizar el que se dé en arrendamiento, por un período determinado, naves nacionales a casco desnudo, las cuales deberán enarbolar pabellón extranjero, subsistiendo sin embargo su matricula chilena.<br />	Por ello, si bien una de las causales de cancelación de la inscripción en el Registro de Matrículas es precisamente el cambio de bandera, la ley también contempla, como excepción a esta regla, el caso de la autorización presidencial para el arrendamiento recién descrito, en cuya virtud se enarbolará el pabellón de un país extranjero, pero se conservarán la inscripción y la matrícula nacional (Artículo 14, inciso final).<br /><br />II. OBJETIVO Y FUNDAMENTOS.<br /><br />	El proyecto de ley que se somete a vuestra consideración, tiene por propósito eliminar la actual obligación de obtener la autorización presidencial para proceder a la celebración de los contratos de arrendamiento de naves chilenas a casco desnudo al extranjero, sin que éstas vean, por ese hecho, cancelada su inscripción en Chile.<br />	Lo anterior se considera necesario, principalmente, en virtud de las siguientes consideraciones:<br />1.	En primer término, por cuanto no se aprecia la existencia de ninguna razón de índole técnica que justifique verdaderamente la exigencia de autorización presidencial para esta clase de operaciones. Aún más, este requisito no se condice en lo absoluto con lo previsto en otras disposiciones de la Ley de Navegación, en cuya virtud los Armadores nacionales pueden enajenar al extranjero o cambiar la bandera de sus naves (salvo en el caso en comento) con entera libertad y sin necesidad de autorización alguna (Artículo 21 Número 5 y 6).<br />2.	En segundo lugar, la eliminación de la exigencia de autorización presidencial resulta conveniente toda vez que ésta, en los hechos, se ha transformado en un traba innecesaria para que los Armadores nacionales puedan dar en arrendamiento a casco desnudo sus naves, con el objeto de que sean operadas en aguas foráneas y enarbolando el pabellón extranjero, sin tener que perder su matrícula nacional.<br />	En efecto, existe consenso en el ámbito naviero nacional en torno a que el procedimiento actualmente previsto en el Artículo 14 de la Ley de Navegación, constituye un trámite engorroso y que en nada favorece el desarrollo de la Marina Mercante nacional. Muy por el contrario, se ha transformado en un inductivo para que los Armadores chilenos matriculen sus naves en registros extranjeros, donde gozan de amplia libertad para este preciso efecto y en los que el arrendamiento a casco desnudo no está sometido a requisitos de la naturaleza del que se pretende suprimir, produciéndose la consiguiente disminución de la Marina Mercante Nacional.<br />	Así, la supresión de este requisito representa un claro incentivo para que las empresas navieras matriculen sus naves en Chile y/o mantengan su matrícula nacional. <br />3.	Por último, la exigencia en comento embaraza la legítima facultad de las empresas navieras nacionales de gozar de las naves que conforman su patrimonio, constituyendo una limitación a su derecho de propiedad que carece del necesario fundamento técnico o económico<br />	En este sentido, su mantenimiento conlleva el serio riesgo de que los Armadores nacionales puedan ver frustrada la posibilidad de concretar el arrendamiento a casco desnudo de sus naves, a raíz del prolongado lapso de tiempo que requiere la obtención de la respectiva autorización presidencial.<br />	Ello, sin duda, adquiere especial relevancia tratándose de naves que, por motivos coyunturales, no están siendo expedidas y explotadas comercialmente, por lo que no rinden utilidad alguna a sus propietarios ni a la economía nacional.<br /><br />III. CONTENIDO.<br /><br />	Para concretar la finalidad ya comentada, el proyecto de ley introduce dos modificaciones a la normativa del Decreto Ley Nº 2.222, Ley de Navegación. Mediante ellas, se elimina la necesidad de contar con autorización presidencial para proceder al arrendamiento antes descrito, y, al mismo tiempo, se evita que las naves así arrendadas vean cancelada su matrícula chilena por enarbolar el pabellón del país extranjero en el cual operen.<br />	Por ello, se suprime el inciso final del Artículo 14, según el cual, “por razones de evidente conveniencia para los intereses nacionales, el Presidente de la República podrá autorizar dar en arrendamiento, por un período determinado, naves nacionales a casco desnudo, las cuales deberán enarbolar pabellón extranjero, subsistiendo sin embargo, su matrícula chilena”.<br />	Enseguida, y de forma concordante con lo anterior, se sustituye el texto del Número 6 del Artículo 21, que establece como causal de cancelación de la inscripción en el Registro de Matrículas “el cambio de bandera, salvo lo previsto en el inciso final del artículo 14”, consagrándose, en su lugar, la “inscripción de la nave en un registro de propiedad extranjero”.<br />	En mérito de lo precedentemente expuesto, someto a vuestra consideración, el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones al Decreto Ley Nº 2.222, de 1978, Ley de Navegación:<br />1)	Suprímese el inciso final del Artículo 14;<br />2)	Sustitúyese el Número 6. del Artículo 21, por el siguiente:<br />	“6. Por inscripción de la nave en un registro de propiedad extranjero.”.”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ GOÑI CARRASCO, Ministro de Defensa Nacional”.<br /><br /><br />2. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley destinado a permitir la presentación del servicio de buses y minibuses por parte de Metro S.A., en los casos que indica. (boletín Nº 5091-15).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />3. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley sobre operación de embalses frente a alertas y emergencias de crecidas, y otras medidas que indica. (boletín Nº 5081-15).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />4.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que regula la instalación de antenas emisoras y transmisoras de servicios de telecomunicaciones. (boletín Nº 4991-15).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />5. Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que reemplaza en los artículos 239 y 240 del Código Penal, la expresión “inhabilitación especial perpetua” por “inhabilitación absoluta temporal”. (boletín Nº 5097-07).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />6.	Moción de los diputados señores Díaz, don Marcelo; Ascencio, Bustos, Ceroni, Eluchans y Palma.<br />	Modifica la ley N° 18.700, estableciendo plazos especiales para acreditar requisitos en materia de declaración de candidaturas. (boletín N° 5255-06)<br /><br />1. Fundamentos.- El sistema para la declaración de candidaturas seguida en la ley de votaciones populares, consagra en su art. 6° un plazo fatal para la declaración de las candidaturas. Conceptualmente, son plazos fatales aquellos que expiran por el sólo ministerio de la ley una vez transcurrido el término correspondiente y, en consecuencia, extingue el derecho o facultad que dentro de él debió haberse ejercido. Lo relevante en este ámbito es que su expiración trae aparejada la extinción del derecho que dentro de él debió realizarse, o sea, trae la caducidad de ese derecho y por ello los plazos fatales, reciben también el nombre de plazos de caducidad, en el caso de la referida ley de cumplir las exigencias formales y de fondo de los candidatos. En relación al precepto comentado, el art. 17 de la citada ley, dispone que el director del Servicio Electoral deberá rechazar las declaraciones de candidaturas que no cumplan con los requisitos establecidos en la Constitución Política, o que se encuentren en alguna de las hipótesis de inhabilidades. Asimismo, rechazará las declaraciones de candidaturas que no cumplan con los requisitos establecidos en la propia ley, que en general son de orden formal, al exigir por ejemplo la designación de mandatarios por escritura pública.<br />	Es por eso, que se hace necesario una modificación en el actual sistema, a fin de establecer una revisión del actual sistema en que se prescinda del excesivo rigor formal, y lo prioritario sea la posibilidad de presentar las candidaturas, y para que luego en un plazo diverso se presenten la documentación necesaria para acreditar los requisitos exigidos en la ley, pues lo relevante es la idoneidad del candidato al momento de inscribir la candidatura respectiva en la idea que en el ejercicio democrático, lo verdaderamente importante es la fiel voluntad del electorado y no exigencias de índole formal.<br />2.	Historia legislativa.- Pese a otros fundamentos, la ley Nº 19.745 (Publicada en el D.O. del 18 de julio de 2001) cuyo origen es el mensaje (Boletín 2757-06), tuvo por finalidad expresa señalar una nueva fecha para realizar la elección de Diputados y Senadores, sus consecuencias “para efectos de certeza y seguridad jurídica en las diversas actuaciones y trámites electorales cuya oportunidad se define en consideración a la fecha de la elección, como por ejemplo el trámite de declaración de candidaturas a que se refiere el artículo 3° de la ley N° 18.700, la norma transitoria especifica que se llevarán a efecto sobre la base de la nueva fecha establecida para la elección”, es decir, de esta manera implícitamente se concretó una ampliación del referido plazo, que pese a lo señalado en el proyecto, buscaba dar una solución normativa al hecho público que significo incurrir en un grave error en la declaración de candidaturas de un subpacto, sin duda, esa falla encuentra una atenuante en que tal omisión no tuvo como propósito la mala fe, como así lo reconoció expresamente el debate parlamentario, que al decir del informe de la Comisión respectiva, tuvo plena conciencia que “esta iniciativa no se originó en la rebaja de costos que significa celebrar comicios esos días, sino en la necesidad de solucionar el problema en que se encuentra nuestro sistema político por el inexplicable error de un partido que, al no cumplir los requisitos consagrados en la Constitución, deja a un número importante de aspirantes a Senadores y Diputados fuera de la elección que debía llevarse a cabo el 11 de diciembre de 2001. En definitiva el nuevo art. 18 transitorio consagrado en la ley comentada estableció en su inciso final que “Las actuaciones electorales y administrativas cuya oportunidad debe determinarse en consideración al día de la elección, se llevarán a efecto sobre la base de la nueva fecha establecida en el inciso primero”.<br />3.	Ideas Matrices.- Es por tales razones, que se propone un plazo ordinario de diez días posterior a la declaración de candidaturas para acreditar los requisitos que exige la Constitución Política a los candidatos. Vencido el término, el Director del Servicio Electoral abrirá un término extraordinario para subsanar defectos formales, luego del cuál, en similar término, resolverá aceptarlas o rechazarlas. De esta manera se evita que, a consecuencia del vencimiento del plazo, pueda afectarse la declaración de candidaturas, individuales o de todo un pacto o subpacto electoral, por errores simplemente formales, y de esta forma, se impida que la voluntad de los electores se refleje de la manera mas fiel posible. Pues en definitiva lo relevante es que el candidato cumpla intrínsecamente los requisitos, pues lo otro es una cuestión esencialmente probatoria.<br />	Es por eso que sobre la base de estos antecedentes y fundamentos venimos en proponer el siguiente:<br /><br />Proyecto de ley<br />	Art. único. Para sustituir en el inciso primero del artículo 17 de la ley N° 18.700, sobre votaciones populares y escrutinios, por el siguiente:<br />	“Los candidatos deberán acompañar los documentos que acrediten los requisitos exigidos por la Constitución, dentro de los diez días siguientes a aquel en que venza el plazo para declaración de candidaturas. El director del Servicio Electoral, dentro de los diez días inmediatamente siguientes al vencimiento del término señalado, abrirá, un término extraordinario para subsanar defectos formales. Vencido este último plazo, y dentro del plazo de diez días, deberá aceptarlas o rechazarlas. Para tal efecto, dictará las resoluciones respectivas que se publicarán dentro de tercero día en el Diario Oficial”.<br />7.	Moción de los diputados señores Araya, Ascencio, González, Ojeda, Olivares, y de las diputadas señoras Goic, doña Carolina; Sepúlveda, doña Alejandra y Soto, doña Laura.<br />	Establece como feriado el día 31 de diciembre de 2007. (boletín N° 5256-06)<br /><br />	“El año en curso, año 2007, finaliza el día lunes 31 de diciembre, siendo este día hábil de trabajo en todo el país.<br />	Es de público y notorio conocimiento que, los días anteriores a feriados, en el sector público la jornada de trabajo se reduce a media jornada. Así lo establece, por ejemplo, el artículo 68 de la ley N° 18.883, Estatuto Administrativo de los Funcionarios Municipales: “Los funcionarios no estarán obligados a trabajar las tardes de los días 17 de septiembre y 24 y 31 de diciembre de cada año”. Esta situación se repite también en gran proporción en el sector privado.<br />	Consideramos necesario hacer extensivo este beneficio a los trabajadores del sector privado.<br />	Es por esta consideración, que el establecer el día 31 de diciembre de este año como feriado no producirá grandes pérdidas económicas en el sector público ni privado.<br />	La experiencia determina que cada víspera de año nuevo en nuestro país se desplazan miles de personas a sus destinos de fin de año. Carabineros de Chile informó que, el día 31 de diciembre del año 2006, cerca de 200.000 vehículos, se desplazaron desde la Región Metropolitana con destino a la Quinta Región y otras ciudades de Norte y Sur.<br />	Nuestro país presenta altos niveles de estrés, según un estudio del Ministerio de Salud 1 de cada 4 personas se siente en un estado permanente de estrés y esta sensación aumenta al realizar los desplazamientos a diversas zonas del país. Establecer la posibilidad de que las personas planifiquen su viaje con tranquilidad, permite un mejor manejo del estrés y la ansiedad, permitiendo una conducción más atenta.<br />	De aprobarse este feriado, miles de trabajadores tendrían 4 días de descanso seguidos, lo cual fortalece las relaciones de familia y disminuye la sensación de insatisfacción de los trabajadores en relación al poco tiempo que sienten dedican a sus familias a causa de las jornadas laborales.<br />	Por lo tanto, venimos en proponer el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	Artículo único: “Declarase feriado legal el día 31 de diciembre de 2007”.<br /><br /><br />8.	Moción del diputado señor Robles.<br />	Modifica el Título VI del Código de Aguas incorporando la Región de Atacama a sus disposiciones. (boletín N° 5257-09)<br /><br />	“Vistos:<br /><br />	Lo dispuesto en los artículos 1°, 19, 63 y 65 de la Constitución Política de la República; en la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional y en el Reglamento de la H. Cámara de Diputados.<br />	Considerando:<br />1°	Que, una de las fuentes más importantes de abastecimiento de agua en el mundo la constituyen los reservorios subterráneos. En ellos se encuentra el 95% del agua dulce fluida disponible en los continentes.<br />2°	Que, las aguas subterráneas desempeñan un papel fundamental en la salud económica y social de muchas zonas urbanas del mundo en desarrollo. No hay estadísticas completas sobre la proporción del suministro de agua en las zonas urbanas que se obtiene de yacimientos subterráneos, pero se estima que más de 1.000 millones e habitantes de ciudades en Asia y 150 millones en América Latina dependen directa o indirectamente de manantiales, pozos y norias.<br />	Por otro lado, debido al costo relativamente bajo y a la calidad por lo general alta de este recurso, el agua subterránea ha sido a menudo la fuente preferida para las redes públicas de abastecimiento de agua potable y se explota ampliamente para usos privados domésticos e industriales, particularmente, en el norte de nuestro país.<br />3°	Que, en Chile nos encontramos frente a un constante y explosivo desarrollo de las aguas subterráneas, especialmente en las cuencas ubicadas entre Arica y Santiago. Se estima que en el decenio 1994-2004, la extracción autorizada de aguas subterráneas aumentó en 4 veces, pasando de 2.436 millones de m3 a 10.300 millones de m³ al año.<br />	Las estimaciones de la Dirección General de Aguas indican que al año 2017, la demanda por agua subterránea se va a duplicar en esta zona, en función de las inversiones que están actualmente en ejecución y las programadas. A esa fecha, las solicitudes alcanzarán unas 20.000 millones de m³ de demanda por agua subterránea a extraer al año, generando una enorme presión sobre los recursos hídricos. Este hecho ha originado un intenso debate científico y legal sobre la sustentabilidad y posibilidad de agotamiento, toda vez que en Chile los derechos sobre caudales se conceden a perpetuidad. Mientras tanto, continúa la expansión, pues al año se solicitan nuevos derechos de explotación por 800 a 1.000 millones de m³. de aguas subterráneas.<br />	A objeto de dimensionar la magnitud de las aguas subterráneas que hoy se extraen en el norte de Chile, estos caudales permitirían el abastecimiento de una población de 60 millones de habitantes, o alternativamente, la puesta en riego tecnificado de 600.000 hectáreas de cultivos y plantaciones. Su uso, sin embargo, está diversificado y la minería consume una porción apreciable en la zona más árida, desde Iquique a Copiapó. Por ejemplo, sólo el consumo de las minas de cobre en la región de Antofagasta equivale al consumo total de agua potable en Santiago, con 6 millones de habitantes.<br />	Un aspecto poco conocido fuera de Chile es que una importante proporción de esta agua subterránea se extrae desde cuencas arreicas y endorreicas, donde prácticamente no existe escurrimiento superficial. En estas cuencas cerradas ubicadas entre Arica y el rio Elqui, existen derechos autorizados de extracción de aguas subterráneas por 1.325 millones de m³. al año, mientras que se han solicitado extracciones adicionales por 1.150 millones de m³. a la fecha.<br />	La constitución de derechos a perpetuidad para la extracción de estos grandes caudales en cuencas sin escurrimiento superficial, supone la existencia de cuantiosos recursos hídricos, confinados en el subsuelo y fuentes de recarga ubicadas a grandes distancias, usualmente en las altas cumbres de los Andes, así como un sistema de escurrimiento subterráneo a través de corrientes preferentes de paso; puesto que se carece de caudales superficiales que expliquen la recarga.<br />	El desarrollo de avanzadas técnicas de prospección y evaluación de aguas subterráneas ha permitido desarrollar estos recursos en las cuencas cerradas del desierto más árido del mundo. Como ejemplo, la extracción de aguas desde los salares de Atacama (100 millones de m³. al año), Ascotán y Ollague (80 millones de m³.), Punta Negra (50 millones de m³.), Coposa (30 millones de m³.), las “vegas” de San Pedro (75 millones de m³.), Llalqui y El León (30 millones m³.). Dichas aguas subterráneas sustentan la minería del cobre, salitre, yodo, litio y bórax, y de igual modo, a ciudades y economías costeras como lquique, que se surte desde Canchones en la Pampa del Tamarugal (62 millones de m³. al año).<br />	El Estado mantiene monitoreo sobre unas 100 cuencas hidrográficas relevantes para la extracción de aguas subterráneas entre Santiago y Arica, mediante modelos de simulación hidrogeológica o balances hídricos. De igual modo, en Chile están avanzados los conocimientos sobre volúmenes de reservas en los acuíferos ubicados en pleno desierto de Atacama o en las tierras altas de los Andes. Por ejemplo, las enormes reservas de aguas subterráneas detectadas en los acuíferos de la Pampa del Tamarugal en Iquique (26.000 millones de m³.) y en los acuíferos altiplánicos de Alto Lauca en Arica (45.000 millones de m³.), pampa Puno y vegas de San Pedro en Calama y de aguas Blancas en Antofagasta, (16.000 millones de m³.).<br />	Por otro lado, en el norte de Chile se han hecho estudios que precisan la recarga o alimentación de estos acuíferos, de por sí complejos y heterogéneos, y se dispone de balances hídricos para determinar la sustentabilidad y seguridad del abastecimiento a largo plazo; ahora, si bien tales estudios son efectuados principalmente por las grandes empresas mineras, para ello resulta relevante determinar las precipitaciones efectivas en las altas cumbres sobre los 4 y 5.000 metros de altitud, y demostrar mediante estudios isotópicos la infiltración de estas aguas a gran profundidad y su circulación por el interior de la tierra, posibilitando la transmisión de caudales entre cuencas hidrográficas.1<br />4°	Que, la expansión del uso de las aguas subterráneas en Chile se basa en un marco legal que las reconoce como “bienes nacionales de uso público”, otorgando a los particulares derechos reales de aprovechamiento a perpetuidad sobre ellas, los cuales pueden transarse en el mercado a valor comercial y no están limitados para un determinado uso preferencial o vinculados a la posesión de la tierra.<br />	El Código de aguas de Chile (vigente desde 1981) asigna al sector privado la prospección y ejecución de inversiones destinadas al aprovechamiento de las aguas subterráneas, manteniendo el Estado un rol de investigación, fiscalizador y normativo. La disponibilidad de aguas subterráneas se comprueba sólo a través de pruebas de bombeo y la autoridad no está facultada para denegar derechos atendiendo sólo a estudios sobre disponibilidades de agua en los acuíferos. Con ello se reconoce que la complejidad de los cuerpos de aguas subterráneas; la heterogeneidad de su composición y recarga y la extensión geográfica que pueden abarcar, no necesariamente correspondiente a la de una cuenca hidrográfica superficial.<br />	La discusión actual radica en que el aumento de la demanda de agua conlleva a una oferta que de por sí es escasa e incierta. Lo primero, por la condición de aridez de la zona norte de Chile; y lo segundo, por las fluctuaciones climáticas y la necesidad de mayor información sobre cantidad, calidad y renovabilidad de las aguas subterráneas, establecida sobre la base del conocimiento científico. Los registros sobre las fuentes y extracciones concluyen que los niveles se mantienen estables o con leves disminuciones, evidenciando recarga moderna en algunas zonas, mientras que en otras se trataría de aguas fósiles remanentes de la última era glacial. Esto último comprometería el concepto de sustentabilidad y seguridad de abastecimiento de agua subterránea a largo plazo, pues en Chile los derechos de aprovechamiento de aguas se otorgan gratuitamente y a perpetuidad, sin cobro de rentas o regalías por parte del Estado.<br />	En los eventos extremos que se han presentado, la autoridad de aguas ha aplicado fuertes sanciones. Están vigentes la prohibición de extracción de nuevos caudales en 2 acuíferos importantes por sobreexplotación (Azapa en Arica y Copiapó), y ha declarado a 13 acuíferos adicionales como zonas de restricción por insuficiente recarga. Estas áreas sumadas abarcan hoy sólo el 12% de los acuíferos bajo monitoreo, pero frente al explosivo aumento de la demanda proyectada a futuro, se sobrepasarán los caudales de explotación sustentables en un número cada vez mayor de áreas. En ciertos acuíferos, y en base a nuevos estudios técnicos, se ha procedido a autorizar extracciones adicionales de magnitud, mientras que en los valles de Azapa (Arica) y Copiapó, donde la actividad agrícola es creciente y existe considerable extracción ilegal, se busca conformar comunidades autogestionarias de aguas subterráneas, a objeto de que el acuífero sea controlado por los mismos usuarios En estos casos extremos, donde el agua subterránea pasa a ser un bien escaso y no puede seguir siendo incrementada en forma de concesión gratuita por el Estado, la reasignación de los derechos de aprovechamiento deberá ser realizada por el mercado.<br />	En el norte de Chile ha quedado demostrado (al igual que en otras zonas desérticas del Mundo), que las aguas subterráneas superan en considerable magnitud a las aguas superficiales. Con la ventaja que están disponibles durante todo el año con escasa variación de caudal, y, además son menos susceptibles de contaminación.<br />	Un buen ejemplo de lo anterior es el caso de la cuenca del río Copiapó, donde se puede determinar que la cantidad de aguas subterráneas susceptibles de extraer en forma orina sustentable es 10 a 12 veces mayor a las aguas superficiales que discurren por el río. En esta cuenca, las extracciones subterráneas autorizadas alcanzan los 500 millones de m³., al año o 15,7 m³/seg. (A la vez que se están solicitando 250 millones de m³. adicionales para nuevos proyectos mineros y agrícolas. En contraste, por el río Copiapó discurren de 40 a 50 millones de m³. de aguas superficiales al año (1,5m³./seg.), las que son utilizadas íntegramente. ¿Cuál es la razón de este volumen de aguas subterráneas? Los cerros del macizo andino, con decenas de cumbres en la cuenca alta sobre 5000 metros, verdaderas “torres de agua” que capturan la precipitación en forma de nieve a lo largo del año, y la infiltran directamente al subsuelo y a las corrientes de agua subterránea a través de las rocas. Los copiapinos señalan como ejemplo que un gran río subterráneo pasa bajo su Plaza de Armas e incluso indican que es posible escucharlo en las noches.<br />	Esta cuenca es un ejemplo de la magnitud e importancia que tienen las aguas subterráneas en el desierto de la costa del Pacífico. Al respecto, son conocidos los conflictos planteados entre mineros (proyectos Aldebarán/Cerro Casale) y agricultores por los usos del agua de Copiapó, y el proyecto minero Pascua Lama con los regantes del valle de Huasco.<br />	La recarga de las aguas subterráneas se sustenta en las precipitaciones (entre los 250 y 1.000 milímetros al año), que se producen en las tierras altas sobre los 4000 metros de altitud y en las cumbres nevadas y ventisqueros, que dan origen tanto a los ríos superficiales como a conductos preferentes de paso de agua subterránea a través de las rocas. El agua superficial del río Copiapó es embalsada y regulada en el tranque Lautaro (indicado con la flecha) y la mayor parte del acuífero del valle se recarga directamente desde las fisuras por donde circulan las aguas subterráneas. Con estos recursos hídricos se desarrollan 86 faenas activas de la gran y mediana minería del oro, plata, cobre y hierro, 16.000 hectáreas de plantaciones frutícolas altamente tecnificadas (uva de mesa y olivos) y los 142.000 habitantes de Copiapó y Tierra Amarilla, al censo del 2002. Además, alimenta al puerto minero de Chañaral, a través de un acueducto de 170 kilómetros de largo.2<br />	Por tanto,<br />	Los diputados que suscriben vienen en someter a vuestra consideración el siguiente,<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />MODIFICA EL TÍTULO VI DEL CÓDIGO DE AGUAS INCORPORANDO<br />LA REGIÓN DE ATACAMA A SUS DISPOSICIONES<br /><br />	Artículo 1°. Modifícase el inciso tercero del artículo 58 del Código de Aguas, reemplazándose su actual texto por el siguiente:<br />	“No se podrán efectuar exploraciones en terrenos públicos o privados de zonas que alimenten áreas de vegas y de los llamados bofedales en las Regiones de Tarapacá, de Antofagasta y de Atacama, sino con autorización fundada de la Dirección General de Aguas, la que previamente deberá identificar y delimitar dichas zonas”<br />	Artículo 2°. Modifícase el inciso segundo del artículo 63 del Código de Aguas, reemplazándose su actual texto por el siguiente:<br />	“Las zonas que correspondan a acuíferos que alimenten vegas y los llamados bofedales de las regiones de Tarapacá, de Antofagasta y ele Atacama se entenderán prohibidas para mayores extracciones que las autorizadas, así como para nuevas explotaciones, sin necesidad de declaración expresa. La Dirección General de Aguas deberá previamente identificar y delimitar dichas zonas”.<br /><br /><br />9.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 1 de agosto de 2007<br /><br />	Oficio Nº 1259<br /><br />Excelentísimo señor<br />Presidente de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada con fecha primero de agosto del año en curso, por este Tribunal Constitucional, referida al proyecto aprobatorio del “Acuerdo de Asociación Económica Estratégica” entre la República de Chile y Japón, enviado a este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 93, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, para que ejerza el control de su constitucionalidad, <br />respecto del artículo 81 del Capítulo 8 “Inversión” y anexo 8 a que se refiere la misma disposición, que modifica la ley Nº 18.840, orgánica constitucional del Instituto Emisor. Rol Nº 830-07-CPR.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />AL EXCMO. SEÑOR<br />PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON PATRICIO WALKER PRIETO<br />HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>