<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="46" FECHA_INICIO="29-01-1997 13:46:00" FECHA_TERMINO="29-01-1997 17:11:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 46ª, en miércoles 29 de enero de 1997<br />(Especial, de 13.46 a 17.11 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia de los señores Martínez Ocamica, don Gutenberg,<br />			y Arancibia Calderón, don Armando.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br />REDACCIÓN DE SESIONES<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN<br />	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		5<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		7<br /><br />	III. 	Actas		7<br /><br />	IV. 	Cuenta		7<br /><br />	V.	Objeto de la sesión.<br />		Mejoramiento especial para profesionales de la educación. Primer trámite constitucional. Acuerdos de los Comités.		8<br /><br />	VI.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, mediante el cual hace presente la urgencia, con calificación de “suma”, para el despacho del proyecto que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica (boletín Nº 1963-04).		35<br />	-	Oficios de S.E. el Presidente de la República, por los cuales comunica que ha resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho de los siguientes proyectos:<br />	2.	Establece incentivos para el desarrollo económico de las Regiones de Aysén y Magallanes y de la provincia de Palena (boletín Nº 1888-03).		35<br />	3.	Faculta al Presidente de la República para dictar el Estatuto de Personal de las Fuerzas Armadas, modificar las leyes de planta de estas instituciones y efectuar encasillamiento de personal (boletín Nº 1955-02).		35<br />	4.	Modifica el Código de Aguas (boletín Nº 876-09).		36<br />	5.	Modifica el régimen jurídico aplicable al sector de servicios sanitarios (boletín Nº 1529-09).		36<br />	6.	Subvenciones a la red colaboradora del Servicio Nacional de Menores (boletín Nº 1922-18).		36<br />	7.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual retira la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica (boletín Nº 1963-04).		37<br />	8.	Informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, recaído en el proyecto que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación (boletín Nº 1963-04).		37<br />	9.	Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación (boletín Nº 1963-04).		53<br />Pág.<br /><br />	10.	Oficio del Tribunal Constitucional, mediante el cual solicita antecedentes del proyecto relativo a los derechos de los consumidores (boletín Nº 446-03).		62<br /><br />	VII.	Otros documentos de la Cuenta.<br />	1.	Oficios:<br />-De la Comisión Especial de Asesoría Externa mediante la cual informa acerca de las diversas postulaciones de entidades interesadas en formar parte del Registro de Asesores Externos.<br /><br /></INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (95)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Allamand Zavala, Andrés<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ávila Contreras, Nelson<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Aylwin Oyarzún, Mariana<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Coloma Correa, Juan Antonio<br />Cristi Marfil, María Angélica<br />Chadwick Piñera, Andrés<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Escalona Medina, Camilo<br />Espina Otero, Alberto<br />Estévez Valencia, Jaime<br />Fantuzzi Hernández, Ángel<br />Ferrada Valenzuela, Luis Valentín<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />Galilea Vidaurre, José Antonio<br />García Ruminot, José<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />González Rodríguez, José Luis<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hamuy Berr, Mario<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jeame Barrueto, Víctor<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />León Ramírez, Roberto<br />Letelier Norambuena, Felipe<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Luksic Sandoval, Zarko<br />Martínez Labbé, Rosauro<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Moreira Barros, Iván<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Navarro Brain, Alejandro<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Paya Mira, Darío<br />Pérez Lobos, Aníbal<br />Pérez Varela, Víctor<br />Pizarro Soto, Jorge<br />Prochelle Aguilar, Marina<br />Prokuriça Prokuriça, Baldo<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Rodríguez Cataldo, Claudio<br />Saa Díaz, María Antonieta<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Salas De la Fuente, Edmundo<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Solís Cabezas, Valentín<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Tohá González, Isidoro<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Ulloa Aguillón, Jorge<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Vega Vera, Osvaldo<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Wörner Tapia, Martita<br />Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Renán Fuentealba y Ramón Pérez.<br /><br />	-Asistió, además, el Ministro de Educación Pública, señor José Pablo Arellano. <br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 13.46. horas.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 42ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 43ª se encuentra a disposición de los señores Diputados.<br /><br /></ACTA>
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Antes de dar lectura a la Cuenta, sugiero a la Sala suspender la sesión por media hora, tanto para que la Comisión de Hacienda termine el estudio del proyecto de ley en tabla, como por otros asuntos que ha hecho presente el señor Secretario.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">	El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, no tenemos el informe en nuestras manos, por lo que votaremos sin conocer previamente el texto del proyecto.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, los Comités acordaron hoy en la mañana que el proyecto sería conocido esta tarde, que después de hora y media de discusión se procedería a su votación en general y, en conocimiento de lo que sucediera en la Comisión de Hacienda, se vería si hay posibilidades o no de entrar en su discusión particular. En caso contrario, se remitirá a la Comisión.<br />	La Comisión de Hacienda no ha sesionado simultáneamente con la Sala -aunque pudo hacerlo- a petición de algunos señores diputados de su bancada, quienes pidieron estar presentes en el debate realizado con ocasión de la reunión anterior. Solicitaron, asimismo, que dicha Comisión funcionara después y que se suspendiera la sesión de Sala -en los términos en que lo estoy haciendo- a fin de proceder a despachar el informe correspondiente.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, la Comisión de Hacienda está haciendo su trabajo y solicito que se nos concedan 45 minutos.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, es más razonable proceder como lo plantea el Diputado señor Estévez, porque, de lo contrario, llegaremos aquí y volverá a producirse la misma situación. Pido que la suspensión sea, como mínimo, de 45 minutos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi.<br /><br />	El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, en el acuerdo de la mañana se entendió que contaríamos con informe, puesto que sin él dicho acuerdo no sirve de nada. Objeto el acuerdo de la mañana y ruego a su Señoría que cite a los Comités para discutirlo de nuevo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Está en su derecho al solicitar reunión de Comités, señor diputado.<br />	Se suspende la sesión por 45 minutos y cito a reunión de Comités, en treinta minutos más, en la Sala contigua a la Presidencia.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Continúa la sesión.<br />	El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría. </INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Para referirse a la Cuenta, tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, tal como se señala en la Cuenta, el lunes se reunió la Comisión Especial para elaborar la nómina de las instituciones que cumplieran los requisitos exigidos para realizar asesorías externas y ponerla a disposición de los parlamentarios que deseen contratarlas. Sin embargo, a pesar de haberse cumplido el plazo, no la veo en los respectivos escritorios. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Su Señoría tiene toda la razón. Se procederá a distribuir de inmediato la nómina de las entidades referidas.<br />	Sobre la Cuenta, tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, en la Cuenta se señala que el Ejecutivo calificó de “suma” la urgencia del proyecto que discutiremos a continuación. ¿En qué momento se retiró y con qué urgencia se ha estado tramitando? Siempre se nos dijo que tenía “suma” urgencia. Si no se ha retirado, ¿por qué se da cuenta de ella?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En efecto, el Ejecutivo le había fijado “suma” urgencia, pero como el plazo venció, la está reiterando mediante oficio.</INTERVENCION_1VICE><br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <OBJETO_SESION TITULO="MEJORAMIENTO ESPECIAL PARA PROFESIONALES DE LA EDUCACIÓN. Primer trámite constitucional. Acuerdo de los Comités..">V. OBJETO DE LA SESIÓN<br /><br />MEJORAMIENTO ESPECIAL PARA PROFESIONALES DE LA EDUCACIÓN. Primer trámite constitucional. Acuerdos de los Comités.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- A continuación, corresponde tratar el proyecto de ley que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación.<br />	Diputado informante de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación es el señor Valenzuela, y de la de Hacienda, el señor Ortiz.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><ANTECEDENTES>	Antecedentes:<br />	-Mensaje, boletín Nº 1963-04, sesión 33ª, en 27 de diciembre de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 1.<br />	-Informes de las Comisiones de Educación y Hacienda. Documentos de la Cuenta Nºs. 8 y 9 de esta sesión.<br /></ANTECEDENTES><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de Comités.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités parlamentarios, bajo la presidencia del señor Gutenberg Martínez, adoptaron los siguientes acuerdos:<br />lº.	Votar en general, en la presente sesión, el proyecto que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación. Para tal efecto, se destinará hasta una hora y media a su debate, incluidos los informes respectivos.<br />2º.	Despacharlo en particular el miércoles 5 de marzo. Para tal efecto, se citará a sesión de 10.30 a 15.30 horas.<br />3º.	Autorizar a la Comisión Especial de Dipreca para que hoy sesione simultáneamente con la Corporación.<br /><br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, sin perjuicio de los acuerdos de los Comités, en la Comisión de Hacienda, que acaba de terminar su informe, se produjo una situación que tal vez nunca se había dado.<br />	El artículo 11 fue rechazado por dicha Comisión -como explicará el diputado informante- por estar mal referida la partida presupuestaria para su financiamiento. Por lo tanto, da lo mismo rechazarlo o aprobarlo porque el proyecto no se financia con el presupuesto del Ministerio de Educación. Parte importante de los gastos que irroga corresponden a jubilaciones, las cuales se financian con el presupuesto del INP. <br />	Por lo tanto, pido un pronunciamiento de la Mesa al respecto, porque no me gustaría que se sentara el precedente de tramitar un proyecto sin que se establezca el ítem del presupuesto con que será financiado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado corresponde discutir y votar la idea de legislar, lo que no significa que la Corporación deba emitir un pronunciamiento respecto de un artículo determinado, que será materia de la discusión particular. Además, debo recordarle que los acuerdos relativos a un proyecto no constituyen precedentes para la tramitación de otras iniciativas.<br />	En este caso, la Mesa llegó a la conclusión de que, atendido que se trata de un debate en general, el problema se resolverá cuando se discuta en particular el artículo. Sobre lo que debe pronunciarse la Sala es si considera procedente legislar en materia de reajuste especial para los profesores.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ORPIS.- Señor Presidente, no estoy tan seguro de la interpretación de la Mesa, porque, independientemente de la idea de legislar, tanto la Constitución como la ley orgánica constitucional del Congreso Nacionales exigen que el proyecto se encuentre debidamente financiado.<br />	Entonces, no se trata de una referencia a un artículo en particular. Si el proyecto no tiene financiamiento, no puede haber pronunciamiento de la Sala ni de ninguna instancia del Congreso.<br />	Creo que el tema no es menor, y el punto específico se refiere al artículo 11. En concreto, el proyecto no tiene financiamiento, y al no tenerlo, no debería tratarse.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.<br /><br />	El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, en la Comisión se discutió este tema y se llegó a la conclusión de que, tal como estaba redactado en el proyecto original, el artículo 11 contiene un error en la cita de su fuente de financiamiento, lo que llevó a la Comisión a rechazarlo por unanimidad.<br />	Nosotros estamos cumpliendo la disposición constitucional y legal, y planteando que en consideración al error del artículo 11, lo rechazamos. Entendimos las disposiciones legales y constitucionales en cuanto a que no podemos despachar un proyecto con un financiamiento inadecuado o que, de alguna manera, no esté bien cubierto. Es lo que hicimos y respecto de lo cual dará cuenta el diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, en realidad, no hago el planteamiento debido al rechazo del artículo 11 por la Comisión de Hacienda.<br />	En el fondo, produce el mismo efecto aprobar o rechazar el artículo 11. Nunca había ocurrido un hecho de esta naturaleza, y la Comisión, en una actitud seria, lo rechazó, porque no procede aprobar un artículo de esta naturaleza. En el caso de que hubiéramos decidido aprobarlo, también estaríamos en el dilema de tener un proyecto sin indicar su fuente de financiamiento.<br />	Su Señoría sostiene la tesis de que estas situaciones no constituyen precedentes. En realidad, no sé qué hechos los constituyen. En el fondo, estamos sentando un precedente que no avalaré, porque no estamos cumpliendo con una norma de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.<br /><br />	El señor PIZARRO.- Señor Presidente, lo que corresponde es discutir y aprobar en general el proyecto, y corregir el error durante su discusión en particular.<br />	No se trata de que el proyecto venga sin financiamiento, sino que hay un error en el artículo 11, que se corrige legislando bien. Estamos en esta Corporación para legislar y enmendar errores tales como la formulación de financiamiento por parte del Ejecutivo. Eso es lo que corresponde hacer, pero no podemos negarnos a aprobar la idea de legislar. Tal como sugirió el señor Presidente, basado en los acuerdos de los Comités, en la discusión en particular deberemos corregir y establecer el financiamiento que corresponde, mediante indicación del Ejecutivo a sugerencia de la Corporación.<br />	Por lo tanto, me parece inoficioso el planteamiento y es mejor que procedamos a la discusión del tema.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señores diputados, el inciso cuarto del artículo 64 de la Constitución señala que el Congreso no podrá aprobar ningún nuevo gasto con cargo a los fondos de la nación sin que se indiquen las fuentes de recursos. Sin embargo, ello se refiere al momento en que se despacha el proyecto, lo que ocurre al término de su tramitación.<br />	Pero hay más. Ésta es la opinión de la Comisión de Hacienda, pero no la de la Sala, y está referida a la idea de legislar. La Sala podría rechazar la idea de legislar. Incluso, la Sala podría rechazar esa idea, amparada en la objeción que acertadamente ha formulado la Comisión de Hacienda, o aprobarla, sin que por ello el proyecto se considere despachado, puesto que para eso deberá terminar su tramitación.<br />	La misma termina disponiendo: “Si la fuente de recursos otorgada por el Congreso -es decir, sus dos ramas- fuere insuficiente para financiar cualquier nuevo gasto que se apruebe, el Presidente de la República, al promulgar la ley, previo informe favorable del servicio o institución a través del cual se recaude el nuevo ingreso, refrendado por la Contraloría General de la República, deberá reducir proporcionalmente todos los gastos, cualquiera que sea su naturaleza.”<br />	Por lo tanto, en opinión de la Mesa, las normas constitucionales y reglamentarias son claras al establecer que, a pesar de existir un argumento muy respetable y fundamentado de la Comisión de Hacienda, el problema tendrá que ser debatido por la Sala.<br />	En segundo lugar, lo que se discutirá en esta sesión es la idea de legislar, pero no se está despachando el proyecto en particular, puesto que para los efectos de la normativa constitucional ello ocurre una vez que ha terminado su tramitación en las dos cámaras.<br />	Por último, hay una instancia constitucional prevista: Si el proyecto no está financiado como corresponde, el Presidente de la República tiene la obligación de deducir, previo informe de la Contraloría, los demás gastos.<br />	Respecto de la duda muy razonable del Diputado señor Longueira en cuanto a los precedentes, me permito recordarle a su Señoría el artículo 23 del Reglamento, que dice: “Las resoluciones sobre aplicación del Reglamento que se tomen ocasionalmente en la discusión de cualquier asunto o en el curso de los procedimientos de una sesión se considerarán como simples precedentes, sin fuerza obligatoria para la práctica sucesiva.”<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, ¿me permite?<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, ¿podría informarme cuáles son los artículos de quórum calificado?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Los artículos 7º y 9º tienen el carácter de ley orgánica constitucional por cuanto señalan una nueva atribución a las municipalidades, y el artículo 8º es de quórum calificado por tratar materias de carácter previsional. <br />	Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela, informante de la Comisión de Educación.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, paso a informar sobre el proyecto que otorga un mejoramiento especial a los profesores, iniciado en mensaje del Presidente de la República y con urgencia calificada de “suma”. Curiosamente, ingresó a la Cámara de Diputados el 24 de diciembre -como regalo de Pascua dicen los profesores-, y fue en la sesión del 14 de enero en curso cuando se dio cuenta de la urgencia, por lo que la Cámara contaba con un plazo de 10 días corridos para su tramitación y despacho, plazo que venció el 24 de enero. Con esto creo contestar la inquietud del Diputado señor Longueira.<br />	En esta oportunidad lo estamos tratando en virtud de una citación que convocó a sesión para hoy, porque no existe sanción alguna por el no cumplimiento del plazo que señala la urgencia.<br />	Durante el análisis del proyecto concurrieron a la Comisión representantes del Ministerio de Educación, del Colegio de Profesores y de las Municipalidades, por ser éstas las partes involucradas. <br />	Por el Ministerio asistió el Subsecretario, don Jaime Pérez de Arce; el Jefe de Gabinete del Ministro de Educación, don Pedro Montt Leiva; el Jefe del Departamento Jurídico del Ministerio de Educación, don Juan Vilches, acompañado de la abogada del Departamento mencionado, doña Manuela Pérez Vargas.<br />	Por el Colegio de Profesores, concurrieron su Presidente, don Jorge Pavez, y los dirigentes nacionales Darío Vásquez, Waldemar Cortés, María Rosas, Hugo Bolívar, y los asesores Luis Urra y Luis Parra.<br />	Por las municipalidades, después de un requerimiento escrito, conseguimos la presencia de los señores Sady Melo Moya, alcalde de la Municipalidad de El Bosque; Gonzalo Duarte Leiva, alcalde de la Municipalidad de La Florida, y Juan Claudio Godoy Sáez, alcalde de la Municipalidad de San Miguel, quienes fueron acompañados por el señor Germán Molina, secretario técnico de la Comisión de Educación de la Asociación pertinente.<br />	En cuanto a los antecedentes fundamentales del proyecto, se propone modificar las remuneraciones del profesorado a contar del 1º de febrero de 1997, y luego en igual fecha de 1998. Se pretende elevar el valor mínimo de las horas cronológicas y aumentar, así, el monto de la renta básica mínima nacional, lo que incidirá, de acuerdo con el Estatuto Docente, en todas las asignaciones permanentes y en el complemento de zona de estos profesionales.<br />	Las siguientes son las seis ideas fundamentales o directrices de este proyecto:<br />1.	Como lo he señalado, modifica el ingreso mínimo;<br />2.	Crea una planilla suplementaria;<br />3.	Incrementa el valor de la unidad de subvención escolar;<br />4.	Establece un mejoramiento para los profesionales de la educación afectos al decreto ley Nº 3.166, que entregó a algunas empresas la administración de algunos establecimientos técnico-profe-sionales;<br />5.	Quizás la segunda en importancia, faculta a los empleadores municipales y a las corporaciones -ahora no omitidas como en el anterior proyecto- a pagar indemnizaciones voluntarias por el retiro del personal docente que jubila, y<br />6.	Establece un aumento de la subvención mínima de 36 a 40 UF respecto de aquellos establecimientos rurales aislados geográficamente o en zonas limítrofes que cuentan con hasta 17 alumnos.<br />	Algunas características de estas seis ideas fundamentales:<br />	Primero, establece un aumento en dos etapas. A contar del 1º de febrero de 1997, establece un aumento del ingreso mínimo, llegando a una cifra de 269.867 pesos, la que, a contar del 1º de febrero de 1998, ascenderá a la suma de 309.907 pesos, para una jornada de 44 horas cronológicas.<br />	Es muy importante destacar este tema, porque si comparamos el ingreso mínimo fijado con anterioridad, éste se incrementa de manera bastante sustancial.<br />	He pretendido no hacer un análisis valorativo, porque no me corresponde como diputado informante; pero la cifra anterior se establecía en relación con un trabajo profesional de 30 horas cronológicas, y ésta corresponde, anticipándonos a lo que será la reforma educacional, a una jornada de 44 horas cronológicas.<br />	En segundo lugar, el proyecto propone una norma que permitirá el pago de una planilla suplementaria a los profesionales de la educación que, después de habérseles aplicado las normas vigentes sobre remuneraciones establecidas en las leyes números 19.070, 19.278 y 19.410, resulten con una remuneración total inferior a las indicadas precedentemente, con el objeto de asegurarles, a lo menos, el valor del ingreso mínimo antes señalado.<br />	En tercer lugar, con el propósito de contribuir al financiamiento del mejoramiento de las remuneraciones, se establece en los artículos 5º y 6º un aumento considerable del valor de la subvención escolar educacional a contar de febrero de 1997 y de febrero de 1998.<br />	En cuarto lugar, se considera la posibilidad de que los establecimientos de educación media profesional administrados por algunas empresas, puedan recibir un aporte adicional para pagar el incremento antes mencionado. Se faculta al Ministerio de Educación para dictar los decretos que determinen el mecanismo de entrega de tales recursos.<br />	Me detengo un poco en lo que constituye la quinta idea fundamental, relacionada con los incrementos remuneratorios, a través de lo cual se faculta a las municipalidades o corporaciones que administran establecimientos educacionales del sector municipal para pagar una indemnización, por cada año de servicio prestado a la misma municipalidad o corporación, a aquellos profesionales de la educación que se acojan a la jubilación, pensión o renta vitalicia, siempre que hayan puesto término a su relación laboral, no quedando obligados los sostenedores a suprimir las horas que servían los profesionales que se acojan a dichos beneficios. <br />	Respecto de este tema fundamental del proyecto y que preocupa a más de 3 mil o 4 mil profesores que pueden acogerse al sistema, quiero destacar que este beneficio se va a financiar con un anticipo a las subvenciones que entregará el Ejecutivo a los sostenedores que lo soliciten, de tal manera que es un procedimiento absolutamente voluntario del empleador con respecto a sus trabajadores. <br />	En seguida, se establece el pago de una indemnización sin tope, es decir, de un mes por año de servicio, lo que significa que aquel profesor que se retira para jubilar podría alcanzar a una indemnización equivalente hasta 16 meses de remuneraciones, dado que el proceso de municipalización se inició en septiembre de 1981. <br />	Este beneficio -repito- es optativo para el empleador y dependerá sólo en la medida que le resulta favorable recibir el anticipo de la subvención para ganar la diferencia que debe producirse entre el mayor sueldo de los profesores que se retiran, por la antigüedad respectiva, y el menor sueldo de los que ingresen al servicio para reemplazarlos. <br />	Al contrario del procedimiento utilizado en la ley Nº 19.410, en este caso no es necesario que se suprima el cargo del profesor que se va, lo que puede ocurrir de otra manera. <br />	A continuación, daré a conocer la opinión de algunos invitados a la Comisión. <br />	El Subsecretario de Educación reseñó el contenido del articulado, explicando que se reajustaba a contar del 1º de febrero el valor mínimo de las horas cronológicas de los profesores en un porcentaje equivalente al 5,87 por ciento. Estableció también -como lo he explicado- que los beneficios jubilatorios están contemplados en la ley Nº 19.410, en forma diferente a la que rige en la actualidad. <br />	Los representantes del Colegio de Profesores reconocieron que el proyecto era el resultado de un acuerdo alcanzado en el gremio, no obstante lo cual tenían algunas discrepancias, tales como la absorción de la planilla complementaria establecida por la ley Nº 19.410, la que modificaría situaciones remuneracionales alcanzadas anteriormente; la situación marginal en que se encontrarían los profesionales que sirven en los establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, ya que no se indicaba la vía por la que los mayores recursos llegarían a los docentes; la brevedad del plazo establecido para acogerse a los beneficios indemnizatorios, ya que es de seis meses a contar de la vigencia de la ley. <br />	Lo que más preocupa a los profesores es lo relativo a las remuneraciones. Señalaron que la ley Nº 19.410 establecía una remuneración total por 30 horas. El proyecto, en cambio, lo hace por 44 horas, lo que no es real, por cuanto la gran mayoría de los profesores se encuentran afectos a una jornada semanal de 30 horas. <br />	Los representantes de la Asociación Chilena de Municipalidades expresaron su rechazo a la forma de reajuste de los sueldos de los profesores por la vía del incremento de la remuneración básica mínima nacional, ya que ello tendría importantes consecuencias negativas para la situación financiera de muchos municipios, puesto que ello implicaba un aumento de la unidad de subvención, sistema de financiamiento de adversas consecuencias, por cuanto se calcula sobre la base de una asistencia nacional del ciento por ciento, siendo que el promedio municipal es sólo del 91 por ciento.<br />	Hicieron presente que, según su análisis, el acuerdo entre el Ministerio y el Colegio de Profesores significaría un déficit de 233 millones de pesos, que afectaría a más de 50 municipios. Por ello, propusieron la formación de un fondo complementario que rectificara las distorsiones que produce el sistema o impidiera que los municipios pagaran el mayor costo.<br />	Curiosamente -es una deducción personal-, el proyecto fue criticado tanto por trabajadores como empleadores, en circunstancias de que ellos mismos suscribieron un acuerdo para ser enviado al Ejecutivo, el que finalmente motivó la presentación de este proyecto.<br />	No analizaré los artículos en particular, pues han sido mencionados de manera general en los comentarios que efectué precedentemente.<br />	Antes de la intervención de los distintos colegas, quiero finalizar destacando que este proyecto es importante, puesto que por segunda vez se establece una indemnización especial para los profesionales de la educación que se retiran luego de una larga jornada. Me pregunto, ¿por qué los trabajadores de la educación, que perciben bajas remuneraciones, no tienen una indemnización sin tope, como ocurre con los del cobre? Quizás, algún día contaremos con una ley que evite, como ocurre todos los años, abocarse al estudio de proyectos especiales sobre la materia.<br />	Por último, el proyecto reafirma la idea de que no existe reforma educacional sin ajuste de rentas para los profesores. Pero a pesar de que la iniciativa incrementa el sueldo base, no existe ninguna norma especial -por lo menos hasta su trámite en la Comisión de Educación; en la de Hacienda se ha hecho una presentación en tal sentido- que asegure que los dineros entregados para mejorar la subvención se canalizarán directamente hacia las remuneraciones de los profesores.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz, informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el Diputado informante de la Comisión de Educación, señor Felipe Valenzuela, ha expresado una gran verdad: el proyecto en discusión es muy importante no sólo en lo que se refiere al aumento de remuneraciones, sino porque hace justicia a los profesores, puesto que si cumplen con los requisitos exigidos -la mujer, 60 años; el hombre, 65 años y, a lo menos, 30 de servicio-, pueden acogerse a jubilación, conservando la última renta y con 16 meses de indemnización. Además, a diferencia de lo establecido en la ley Nº 19.410, vigente hasta el 28 de febrero del presente año, los cargos pueden ocuparse en los respectivos municipios del país.<br />	Menciono lo anterior porque considero que se trata de cuestiones vitales respecto de la equidad en la educación chilena, la que comienza por reconocer el rol que le corresponde a los profesionales de la educación en nuestra sociedad.<br />	El artículo 1º del proyecto establece que desde el 1º de febrero de este año -es decir, en pocos días más-, se incrementarán las remuneraciones del magisterio en 5,87 por ciento, y a partir de 1998, en un 5,1 por ciento.<br />	Estoy haciendo este informe verbal del proyecto, porque la Comisión de Hacienda terminó su labor hace 30 minutos y en este momento, gracias a la eficiencia del personal de la Corporación, se está elaborando el informe oficial para la historia fidedigna de la ley.<br />	Los artículos 1º y 2º del proyecto, que están íntimamente ligados, establecen que a partir del 1 de febrero de 1997 la hora de clases en la enseñanza básica sube en 236 pesos y en 249 pesos en la enseñanza media, quedando la hora cronológica en 4.259 y 4.483 pesos, respectivamente. Ello significa que en 1997, un profesor con 44 horas semanales -así está expresado en el proyecto, en función de dar señales precisas de lo que significa la doble jornada en la educación chilena- no podrá tener una remuneración total inferior a 269.867 pesos mensuales; a contar del 1 de febrero de 1998, dicha cantidad será de 309.907 pesos.<br />	Para ser justos -ya que la doble jornada que se inicia en marzo del presente año podrá desempeñarla un número reducido de profesores, que seguramente no excederá del 20 por ciento, porque sólo estarán afectos a ella el 30 por ciento del total de los 9.200 establecimientos educacionales- a contar del 1 de febrero de 1997, ningún profesor con 30 horas semanales podrá tener una remuneración total inferior a 184 mil pesos mensuales, cantidad que en 1998, será de 211.300 pesos. En la actualidad, perciben 156 mil pesos.<br />	Hago estas comparaciones para que veamos la realidad, pero también quiero ser preciso y reiterativo. El aumento de 5,87 por ciento que establece el artículo 1º para 1997, superior en casi 0.8 por ciento al de 1998, que será de 5,1 por ciento, nos plantea inquietud respecto del financiamiento para los 341 municipios del país que el próximo año tendrán que destinar parte de sus ingresos a financiar este aumento de remuneraciones, que es la consecuencia de un acuerdo celebrado entre el Gobierno, a través del Ministerio de Educación, y el Colegio de Profesores.<br />	Por otra parte, el artículo 4º establece el pago por planilla complementaria de la diferencia que se produzca cuando la remuneración total sea inferior a la que tendrán derecho a percibir los profesores. Dicha planilla tendrá el carácter de imponible y tributable.<br />	El artículo 5º incrementa, desde el 1 de febrero de 1997, el valor unitario mensual de la subvención por alumno, para cada nivel y modalidad de enseñanza a que se refiere el decreto con fuerza de ley N° 2, del Ministerio de Educación, de 1996, y que dice relación con el financiamiento de la educación en nuestro país.<br />	El mayor gasto fiscal por el aumento de la subvención educacional, se estima, desde el 1 de febrero hasta el 31 de diciembre del presente año en 29.476 millones de pesos; y para 1998, en 58.935 millones.<br />	Por su parte, el artículo 6° establece un aporte adicional similar al del artículo 5°. Y quiero ser muy franco. El decreto ley N°3.166, de 1980, traspasó 76 colegios técnico-profesionales a corporaciones privadas, sin fines de lucro, de origen empresarial, los cuales reciben una subvención muchísimo más alta que la de los colegios particulares subvencionados y los pocos que quedan en el sistema municipalizado. Tanto es así, que el incremento del aporte fiscal para pagar el aumento de remuneraciones de los profesores de estos 76 colegios técnico-profesio-nales asciende, para 1997, a 524 millones de pesos, y para 1998, a 1.065 millones.<br />	La Comisión de Educación aprobó una indicación, que fue ratificada ayer en la de Hacienda, que clarifica el artículo 6°, en el sentido de que el aporte por alumno es “con el objeto exclusivo de aumentar las remuneraciones de los profesionales de la educación.”<br />	El artículo 7°, es fruto de diferentes solicitudes y peticiones que parlamentarios que hemos trabajado permanentemente en el tema de la educación hemos hecho al Gobierno, a fin de pagar una indemnización -el artículo 8° plantea el procedimiento para tal efecto- a los profesores que reúnan los requisitos para jubilar, entre el 1 de marzo y el 31 de agosto de 1997.<br />	Personalmente, presenté una indicación -que no la dio a conocer el diputado informante de Educación, debido a que trató de ser lo más breve posible-, en el sentido de aumentar esos seis meses a un año, contado desde la total tramitación del proyecto.<br />	La Comisión de Educación la declaró inadmisible. La reiteramos en la Comisión de Hacienda y el Ministro de Educación asumió el compromiso de estudiar el tema, para darnos, en la primera semana de marzo, una respuesta acerca del costo de esta indicación.<br />	Por otro lado, el artículo 8° del proyecto fija el procedimiento de cálculo de las pensiones de los profesores que jubilan entre el 1 de marzo y el 31 de agosto de este año.<br />	En la actual ley, las pensiones de jubilación de los profesores se calculan de acuerdo con el promedio de las 36 últimas rentas. Con este artículo, desaparecen del primero al duodécimo mes; del decimotercero al vigésimo cuarto, se mantienen en el valor que les corresponde, y del vigésimo quinto al trigésimo sexto mes se multiplican por dos. Mátemáticamente, eso da la posibilidad concreta de jubilar con la última renta del profesor, lo cual es absolutamente justo.<br />	Quiero aprovechar la presencia del Ministro de Educación para recordar que quien habla, hace un mes, en una intervención en esta Sala, solicitó el patrocinio del Ejecutivo -tema en el cual muchos parlamentarios estamos de acuerdo- para que la jubilación con la última renta del magisterio sea -para quienes cumplan con los requisitos- una norma permanente y no transitoria.<br />	Se calcula que en estos seis meses tendrán derecho a jubilar alrededor de 2.500 profesionales de la educación, con un mayor gasto fiscal, en doce meses, de 463 millones de pesos, que es la diferencia que habría si jubilaran con el sistema antiguo.<br />	El artículo 11 fue rechazado por la unanimidad de la Comisión de Hacienda, porque después de recibir el segundo informe financiero, consideramos que tal como se encuentra redactado no estaba claro: Señala: “El mayor gasto que represente la aplicación de la presente ley para el año 1997, se financiará con cargo al presupuesto del Ministerio de Educación, en la partida 09-20-01.”<br />	En el cálculo que hicimos ayer y hoy en la Comisión de Hacienda, nos dimos cuenta de que eso no corresponde, porque todo lo que implique pago de indemnización desde 11 a 16 meses se financiará con un anticipo de los 24 meses a todos los municipios del país. Ayer hicimos un ejercicio real: son 2.500 profesores, quienes sacarían como indemnización, en promedio, alrededor de 4.500.000 pesos, con un costo total máximo de 11.250 millones de pesos. Al respecto, el Ministro y representantes de Hacienda acordaron formular una indicación a fin de clarificar en qué forma se financiará este proyecto.<br />	Quiero aclarar qué significa una indicación aprobada en la Comisión de Educación, la cual fue ratificada en la de Hacienda, que dice relación con la visación del Ministerio de Hacienda de los convenios que firman los respectivos alcaldes o directores de corporaciones con el Ministerio de Educación. La indicación tiene por objeto eliminar dicho acto, y disminuir el trámite administrativo en no menos de dos meses.<br />	He tratado de ser lo más sucinto en la presentación del informe de Hacienda, recaído en este proyecto de ley, el cual espero que aprobemos.<br />	El último acuerdo de la Comisión de Hacienda fue solicitar a esta Corporación que apruebe la idea de legislar, y que durante su trámite en particular, en la primera semana de marzo, sea conocido por las Comisiones de Educación y la de Hacienda, porque en ambas hay un acuerdo para estudiar el financiamiento de la educación en Chile. Para analizar en qué forma, a través de la USE, se pueden financiar las remuneraciones y los gastos de operación, solicitaremos que actúen las Comisiones Unidas de Educación y de Hacienda.<br />	Cito un solo ejemplo: de 341 municipalidades, 250 financian casi exclusivamente las remuneraciones del magisterio con la USE. Además, deben costear los gastos de operaciones, como luz, agua, gas, gastos en infraestructura, etcétera. Las 91 restantes no financian las remuneraciones del magisterio.<br />	En la Comisión de Hacienda hay unanimidad para abordar el tema del financiamiento, porque la educación tiene gastos fijos e ingresos variables, y el promedio de asistencia de alumno por profesor en la educación municipalizada es sólo de 91 por ciento, en circunstancias que debería ser de sobre 93 por ciento para financiarla.<br />	Por otro lado, el promedio de asistencia por alumno en enseñanza básica debería ser, por lo menos, de 29 alumnos, y en la media, de 34; y el promedio es entre 25 y 26, en la primera, y entre 30 y 31, en la segunda.<br />	Es claro que hay un déficit presupuestario -es el gran tema pendiente- que, de no ser resuelto, significará que la reforma educacional no tendrá destino alguno. Y estoy convencido de que todos deseamos que haya una gran reforma educacional en nuestro país.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /><br />	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, sin duda, el mejoramiento de las remuneraciones de los docentes es un elemento muy importante en el funcionamiento del sistema educacional. Si los profesores están mejor remunerados, si acceden al sistema con una renta mayor, podrán desempeñarse mejor y habrá más jóvenes interesados en dedicarse a la docencia y, por lo tanto, en tener una carrera de servicio a la comunidad en ese ámbito.<br />	Este proyecto quiere inscribirse en la línea de mejorar las remuneraciones de los docentes. No es menor el monto de recursos que contempla: 41.713 millones de pesos. No sólo 30 mil millones, que fue parte del convenio directo entre el Colegio de Profesores y el Ministerio de Educación, sino 41.713 millones, si se considera la mejoría en las pensiones y el aporte que se realiza para indemnizar a los profesores.<br />	En mi opinión, la pregunta central es si ésta es la mejor opción que tenemos como país para mejorarles sus remuneraciones.<br />	Tomé nota de lo expresado por el Diputado señor Valenzuela, al final de su informe, cuando dijo: “No hay norma que determine que estos recursos van a ir a remuneraciones de los profesores.”<br />	Es evidente que gran parte de estos recursos se destinará a ese fin. Hay una mejoría de la remuneración básica mínima nacional y del ingreso mínimo docente, que se puede pagar en cualquier establecimiento, sea público, privado o subvencionado.<br />	Sin embargo, no existe norma alguna que establezca que estos recursos se destinarán a mejorar las remuneraciones de los docentes. ¿Cuántos de ellos no se dedicarán a tal efecto? Es algo que podría calcularse, pero no lo sabemos con exactitud. Cuando se llegó al acuerdo, se estimó que de los 30 mil millones de pesos, 5 mil o 6 mil millones no serían destinados a las remuneraciones de los docentes. No obstante, estamos haciendo un aporte, un esfuerzo y un sacrificio como país, porque ellos necesitan mejorar sus rentas.<br />	No olvidemos que dicho acuerdo se produjo tras un largo conflicto, que derivó en una huelga de los profesores, la cual significó destinar a educación y a remuneraciones de los profesores 30 mil millones de pesos adicionales a los recursos presupuestados para el gasto público de este año. Estos recursos van a provenir de los que están provisionados en la ley de Presupuestos. Pero la decisión de destinarlos no es independiente de la que anunció el Presidente de la República -y que nos explicó el Director de Presupuestos hace algunos días en la Comisión de Hacienda- de reducir el gasto en otras reparticiones públicas, porque hubo un compromiso que fue más allá de lo contemplado presupuestariamente.<br />	En definitiva, se recortan recursos en múltiples áreas del sector público para mejorar los ingresos de los profesores -también de los funcionarios de la salud, pero no es éste el tema-; sin embargo, con el proyecto los fondos no necesariamente se destinarán a los profesores. Una parte muy significativa de ellos sí, pero una no menos considerable, no, lo cual me parece absurdo. Cuando en la Comisión de Hacienda se consultó al Ejecutivo por qué no enviaba un proyecto en el cual todos los recursos fueran a los profesores, respondió: “Tenemos un acuerdo con el Colegio de Profesores”. Es decir, dicho acuerdo implica destinar 30 mil millones de pesos a la educación, pero no toda esa cantidad irá a mejorar las remuneraciones de los profesores. Esto me parece más absurdo y más paradójico.<br />	Hace un par de años legislamos para mejorar las remuneraciones del magisterio. Se aprobó la ley Nº 19.410, la cual significó una discusión bastante intensa, porque tenía un texto muy complicado. Se hablaba hasta de un proceso iterativo de cálculo de una bonificación, imponible y tributable, es decir, como si fuera una remuneración base, con todos los derechos para obtener mejor previsión, etcétera. No se otorgó un bono al margen del sistema previsional o remuneracional. Fue muy engorroso, pero la aprobamos y todo el mundo quedó muy contento, porque la totalidad de los recursos establecidos en ella se destinaron a remuneraciones de los profesores.<br />	Sin embargo, en el proyecto en estudio, por imposición del Colegio de Profesores de Chile, no todos los fondos van a los profesores. Esto lo considero paradójico y absurdo. Cuando en la Comisión de Hacienda le pregunté al Subsecretario de Educación qué voluntad tiene el Gobierno para modificarlo a fin de volver a uno similar a la ley Nº 19.410, la respuesta fue: “Tenemos un acuerdo con el Colegio de Profesores, el cual rechazó la idea de una ley como la Nº 19.410”.<br />	Pero el Colegio de Profesores dijo en la Comisión de Educación que estaba preocupado y pidió una norma que obligara al sector particular subvencionado a reajustar en las mismas fechas y porcentajes de aumento de la renta básica mínima nacional, las remuneraciones y beneficios del profesorado bajo su dependencia. ¿Por qué pide esta norma? Porque lo que se está tramitando no va en su totalidad al profesorado. Y pide que se ajusten y se modifiquen las remuneraciones del sector municipal, porque es cierto que en aquellos municipios donde hay problemas de eventuales déficit o de ajustes muy estrechos, toda la plata beneficiará a los profesores, pero en un número no despreciable de municipios –porque sus realidades son muy disímiles- parte de los recursos no se destinará a tal fin. Entonces, como Parlamento y país debemos preguntarnos: ¿Quién debe legislar? ¿Qué normas debemos aprobar? ¿El acuerdo entre el Colegio de Profesores y el Gobierno? O bien, dado que los recursos públicos son escasos, qué parte importante de ellos proviene de reasignaciones, de reducción de gastos en otros servicios públicos, que también requieren fondos, y que queremos aumentar las remuneraciones de los profesores. Entonces digamos que éste no es el mejor proyecto para alcanzar tales objetivos. Y aunque el Colegio de Profesores se haya colocado en una situación que calificaría de porfiada al manifestar que no quería una ley como la Nº 19.410, sino este otro sistema, porque estaba dentro del marco del Estatuto Docente -lo otro también lo estaba-, si hay una norma ya experimentada, de la que los profesores ya se han beneficiado, según la cual todos los recursos iban a remuneraciones y aquí se nos propone una norma en que no todos se dedicarán a ese objetivo, ¿por qué no pedirle al Gobierno que modifique el proyecto que se nos propone para que todos los recursos beneficien a los profesores? Al respecto, me parece absurdo que el Colegio de la orden no quiera esto.<br />	Estamos legislando para mejorar las remuneraciones de los profesores. Y si el dirigente máximo del colegio, gran profesor y luchador, don Jorge Pavez, se equivocó en esta oportunidad, creo que lo más lógico es que reconozca que se equivocó. Pavez es un hombre inteligente, de lucha y también porfiado. He luchado con él durante muchos años, nos hemos encontrado en el mismo lado, y, a veces, en el opuesto, pero estoy seguro de que entenderá, al igual que el directorio y la asamblea del Colegio de Profesores, que es preferible una iniciativa que los beneficie en mayor medida, sobre todo si consideramos que los costos serán pagados por todo el país, a través de menores servicios y prestaciones públicas, como es el caso de parte importante de los recursos destinados en esta iniciativa.<br />	El proyecto no es el mejor para, con los mismos recursos, mejorar las remuneraciones de los profesores. En otra oportunidad, aprobamos uno mejor y podríamos reponer esas normas. No obstante, en general, lo votaré a favor, aunque -como lo hice en la Comisión de Hacienda, en que me abstuve respecto de las normas sobre la forma concreta de distribución de los recursos-, reservo mi opinión, porque espero y confío que de aquí a los primeros días de marzo se mejore para que los 30 mil millones de pesos que se destinan a remuneraciones, efectivamente vayan a ese objetivo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, sin duda, siempre son válidos los esfuerzos que se realicen para mejorar las remuneraciones de los profesores.<br />	Sin embargo, la inquietud que surge es si para lograr ese objetivo estamos haciendo lo correcto, tanto desde el punto de vista de la cuantía del mejoramiento, del compromiso que debe existir en la materia, como de los procedimientos que se han utilizado.<br />	Respecto de los montos, cabe recordar el informe de la Comisión Nacional para la Modernización de la Educación y el acuerdo marco que firmaron los presidentes de los partidos políticos, con representación en el Parlamento, en que se señaló que era fundamental elevar las remuneraciones de los profesores para que se nivelaran con otras profesiones existentes en el país; vale decir, hacerlas socialmente competitivas. Para ello es necesario definir un plan de mejoramiento remuneracional que responda realmente a esa necesidad, porque no se trata sólo de mejorar la situación de los actuales profesores, sino de una cuestión de mucho más largo aliento, como es el hecho de motivar a generaciones de estudiantes, que terminan la educación secundaria, para que ingresen a carreras relacionadas con la educación. Y aquí tenemos un problema serio ad portas. El Gobierno lo sabe. Sabe que se está quedando sin profesores y, lo que es peor, que a mediano plazo el país tendrá un problema mayúsculo, cual es no contar con cantidad y calidad de profesores. Las universidades, formadoras de profesores vienen señalando esta situación cada vez con más fuerza; por eso es urgente e importante que el Gobierno defina una política sobre la materia que permita aspirar a alcanzar una remuneración acorde y, efectivamente, mejorar la calidad de la educación.<br />	A mi juicio, obviar este tema en la tramitación del proyecto sería poco responsable y equivalente a asumir la actitud del avestruz que esconde la cabeza en la arena. Está claro, entonces, que reconocemos el esfuerzo, mas lo consideramos insuficiente y no concordante con lo señalado por la Comisión Nacional para la Modernización de la Educación, llamado también informe Brunner, y el acuerdo marco firmado en esta Corporación.<br />	En relación con los procedimientos que se han utilizado, el Gobierno ha insistido en centralizar las negociaciones. Es decir, a los administradores, municipalidades y particulares subvencionados se les dice que tienen que administrar la educación, pero, el Gobierno negocia por ellos, les fija las remuneraciones, los gastos que deben realizar y, lo que es peor, no les da los recursos necesarios.<br />	Esto deja coja la mesa. Ya nos parece inadecuada la tendencia a la centralización, mucho más que queden fuera de ella quienes forman, en definitiva, su contraparte, los cuales tienen que solventar, muchas veces, los errores de cálculo que voluntaria o involuntariamente cometen en el nivel central, ahogando cada vez más a la educación municipalizada.<br />	Todos sabemos de los déficit que deben enfrentar los municipios, mes a mes, para salvar la difícil situación que viven en materia educacional. Todos sabemos que esos dineros se van restando de las posibilidades de desarrollar obras de adelanto en cada una de las comunidades.<br />	Por eso, es importante tener siempre a la vista este problema, de manera que tarde o temprano -ojalá que temprano- se pueda ver a fondo y tener una solución definitiva.<br />	En relación con el texto mismo, podemos señalar algunas observaciones. <br />	En primer lugar, nos parece bien que respecto del financiamiento se haya optado por mejorar el factor de subvención, a diferencia de otros mejoramientos anteriores. Sin embargo, debemos decir con fuerza que la medida es absolutamente insuficiente y que ello, además, ha quedado refrendado con lo que ha señalado el diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br />	Los representantes de la Asociación de Municipalidades han señalado con claridad que habrá municipios que continuarán desfinanciándose. Incluso, nos hicieron llegar un cuadro que acusa los déficit presupuestarios que se van a producir como consecuencia de la nueva modificación. Inicialmente, nos enviaron una lista de cincuenta municipalidades. En la segunda oportunidad, cuando asistieron a la Comisión de Educación, la rebajaron a veintiuna. Sin embargo, pensamos que ni una sola municipalidad debe generar un problema financiero por aplicación de la ley, ya que no es de su responsabilidad.<br />	En el cuadro aparecen municipios rurales, pequeños, por ejemplo, el de Calle Larga, que sólo por aplicación de esta ley, arrastrará un déficit de 6.230.000 pesos. Ésa, a lo mejor, no es una cantidad significativa para una municipalidad grande; pero puedo asegurar que para una pequeña municipalidad rural, es más que significativa. En todo caso, es cercenar la posibilidad de ayudar, con esos recursos, a un importante número de vecinos.<br />	Entonces, es imposible no asociar esa situación a los déficit históricos que se han producido durante muchos años, además por la situación de UMP y, por qué no decirlo, por la disputa que hoy existe entre el Ministerio y los sostenedores, municipalizados o particulares, respecto de los recursos que se requerirán para la extensión de jornada. Hay allí una discrepancia, que no es menor y que, evidentemente, si no se zanja la tramitación de ese proyecto, va a producir nuevos déficit en las municipalidades que se embarquen en el programa de extensión de jornada.<br />	El artículo 4º establece que los profesores cuya remuneración sea inferior al piso fijado en el proyecto tendrán derecho a percibir la diferencia como planilla complementaria que irá disminuyendo con cargo a futuros reajustes e incrementos remuneracionales. No está claro si este sistema afectará o no las remuneraciones de los profesores, quienes, representados por el Colegio, señalan que sí, y nosotros creemos lo mismo. Sin embargo, el Gobierno sostiene lo contrario, pero no ha habido una exposición que nos permita concluir si eso va a ser de una manera o de otra.<br />	Respecto de las jubilaciones e indemnizaciones que se proponen, es importante valorar el hecho de que en esta oportunidad se incorporen profesores que no podían hacerlo debido a que la ley Nº 19.410 sólo permite el otorgamiento de ese beneficio a aquellas municipalidades donde existe exceso de dotación. El proyecto salva esa situación y recoge lo que fue el espíritu del legislador, con lo cual también se abre la posibilidad para aquellos docentes de comunas donde no existe exceso de dotación.<br />	Sin embargo, debemos señalar que hay algunos inconvenientes bastante serios respecto a esta materia. <br />	En primer lugar, el plazo nos parece absolutamente insuficiente y, para demostrarlo, nada mejor que señalar un ejemplo concreto. <br />	Hace pocos días me llamó el alcalde de Dalcahue para solicitar mi intervención ante el Subsecretario de Educación, porque, a pesar de haber pasado bastante tiempo desde que el alcalde de la época firmara un convenio con el Ministerio de Educación para pagar el beneficio a los profesores, sin embargo, dicho Ministerio, a la fecha no había hecho llegar los recursos a que se había comprometido por escrito. El señor Subsecretario explicó -creo no cometer una infidencia al señalarlo acá- que el motivo fue que la Contraloría encontró algunos inconvenientes y por ello no tomó razón del decreto.<br />	Este ejemplo indica que el plazo es absolutamente insuficiente y que, por lo tanto, es necesario extenderlo para que el beneficio se concrete. Pero, para ese propósito, no sólo será necesario ampliar el plazo, sino, además, definir de mejor manera el sistema de financiamiento del beneficio, porque, tal como se propone en el proyecto, genera grandes dudas respecto de si será suficiente.<br />	Al respecto, pondré otro ejemplo.<br />	La Asociación de Municipalidades, representada por algunos de sus alcaldes, hizo notar que, no obstante haberse acogido seis mil profesores al beneficio establecido en la ley Nº 19.410, sólo a tres mil se les ha podido pagar, lo que significa, ni más ni menos, la ratificación de lo que señalamos cuando se discutió ese proyecto, en el sentido de que creíamos que sólo era una intención y, en definitiva, quedarían frustradas las aspiraciones de un número importante de profesores, porque las municipalidades no estaban en condiciones de financiar la nueva obligación que se les imponía sin que se le entregaran recursos suficientes. <br />	Finalmente, es importante que el señor Ministro estudie la posibilidad -como se hizo en relación con la ley Nº 19.410- de que aquellos profesores afectos a las AFP también reciban el beneficio. Lo contrario significaría una abierta discriminación.<br />	Como no nos gusta sólo criticar, queremos aportar algunas soluciones que, en nuestra opinión, deberían adoptarse. <br />	En primer lugar, creemos que debe definirse claramente una política de financiamiento a largo plazo para la educación, consistente con la prioridad que se dice asignarle, que considere tres elementos: uno, el compromiso del Gobierno de aumentar la subvención en forma sostenida; dos, el decisivo apoyo oficial al financiamiento de la educación compartido con los padres de familia, y tres, incentivo a terceras personas o instituciones para que se comprometan con la educación con franquicias tributarias. <br />	Quiero recordar que estos tres puntos se incluyeron en el acuerdo marco para la modernización de la educación, firmado por los presidentes de los partidos políticos con representación en el Congreso. <br />	En segundo lugar, es necesario flexibilizar el régimen laboral, permitiendo que, a través del pronunciamiento democrático de los propios docentes, puedan optar por el régimen del sector particular; es decir, por el título IV del Estatuto.<br />	En tercer lugar, debe incentivarse la gestión de los propios profesores en los colegios, otorgándoles la posibilidad de estímulos para que asuman la gestión de los establecimientos. Los alcaldes están en condiciones de licitar la administración de esos colegios, manteniendo la supervigilancia sobre la educación municipal.<br />	Finalmente, creemos que se debe avanzar hacia una administración financiera y educacional autónoma, aun cuando los profesores opten por mantenerse en el régimen actual, de manera que participen más activamente en la gestión de los colegios donde trabajan.<br />	Ésas son nuestras observaciones o aportes al proyecto de ley cuya idea de legislar votaremos positivamente. En la discusión particular propondremos una serie de indicaciones, puesto que, a nuestro juicio, la iniciativa contiene deficiencias que se contradicen con el acuerdo marco y con el estudio de la Comisión Nacional para la Modernización de la Educación.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, cada vez que la Cámara recibe algún proyecto referido a educación, se abre un gran debate sobre los diferentes programas y acciones que el país debe enfrentar en la materia. Esto demuestra, a mi juicio, que la gran reforma educacional sigue pendiente. La gestión, calidad y financiamiento son aspectos que no hemos debatido a fondo ni han tenido una proyección legislativa que permita esperar que durante largo tiempo no habrá problemas.<br />	Hoy, el proyecto contiene dos ideas matrices: un reajuste de remuneraciones de los profesores, y un sistema de jubilación especial tanto en cuanto a la pensión como en lo que dice relación con la indemnización. En las dos -y por eso anuncio el voto favorable en general-, es difícil discrepar o estar en desacuerdo. Todos queremos que los profesores tengan mejores rentas que les permitan una mayor motivación para llevar adelante el proceso educativo.<br />	En particular, quienes hemos trabajado en la Comisión de Educación sabemos que muchos docentes -algunas cifras indican seis mil- tienen todos los requisitos para jubilar, pero no lo hacen porque carecen de expectativas económicas y las condiciones en que quedarían significarían pérdidas en sus ingresos. El proyecto, como lo hizo en su momento la ley Nº 19.410, busca generar un sistema que les permita una pensión y una indemnización especial que hagan atractivo ejercer el derecho a jubilar.<br />	Sin embargo, hay dos visiones distintas. La indemnización especial de un mes por año dentro de determinado período -uno puede discutir si largo o corto-, sin duda, es una buena fórmula y puede conversarse con los docentes, con los profesores de los diferentes distritos. Quizás la encuentren adecuada, les permita mirar el futuro mejor y los motive a ejercer el derecho de jubilación. Pero, a su vez, cuando se advierte cómo se va a financiar, inmediatamente se ve que es una esperanza que no será cumplida, una aspiración que no será satisfecha. Por lo tanto, es una disposición que será letra muerta. ¿Por qué? En primer lugar -alguien lo mencionó-, en la ley Nº 19.410 se estableció un sistema similar de indemnizaciones de carácter especial que financia el Estado.<br />	El señor Subsecretario de Educación, en la Comisión, relató cómo había andado. Bastante bajo; no más allá de 200 municipalidades presentaron planes. No en todas se había pagado. En promedio, el Estado había financiado el 30 por ciento de las indemnizaciones especiales.<br />	Según el proyecto que se discute, el Estado no pondrá un peso. Las municipalidades, a través de los adelantos de subvención, tendrán que financiar íntegramente las indemnizaciones especiales. <br />	Por lo tanto, miles de profesores se verán enfrentados a la triste realidad que significó la ley Nº 19.410. Las municipalidades no abrirán camino a las jubilaciones porque no contarán con los recursos suficientes; no les interesará o no les convendrá la anticipación de la subvención. <br />	Tanto es así, que los representantes de la Asociación de Municipalidades que estuvieron en la Comisión de Educación no pudieron responder adecuadamente la pregunta específica de si todas o gran parte de las municipalidades aplicarían el mecanismo de la anticipación de subvención. No hubo respuesta porque según los estudios, los ejercicios y las simulaciones que han hecho la mayoría de las municipalidades no les va a convenir y, por lo tanto, el profesorado que anhela jubilar tendrá que seguir esperando fórmulas distintas. <br />	El diputado informante de la Comisión de Hacienda ha dicho que si se aplicara en su globalidad dicho mecanismo a aproximadamente seis mil profesores, se requeriría un presupuesto de más o menos once mil millones de pesos.<br />	Para jubilaciones especiales de trabajadores de Emporchi se asignaron cifras cercanas a los 50 mil millones de pesos; para los de Enacar, 40 mil millones de pesos; para los de Ferrocarriles, 30 mil millones de pesos. Para trabajadores de Codelco y de otra serie de instituciones del Estado, el Gobierno ha propuesto planes especiales y ha financiado parte importante o la totalidad de las jubilaciones. ¿Por qué para los profesores nunca ha habido un solo peso que permita jubilar a los que tienen todos los requisitos, 30 años de servicios y lo único que anhelan es hacerlo de manera digna? El Gobierno de la Concertación ha negado sistemáticamente la posibilidad de recursos que les permita llevar adelante el anhelo de jubilar.<br />	Estoy seguro de que una de las preguntas más recurrentes de los profesores durante esta semana ha sido sobre la posibilidad de jubilar. Incluso, un diario de circulación nacional, el sábado o el domingo -no recuerdo bien-, informó que con el proyecto de ley que ve la Cámara van a jubilar seis mil profesores, pero con el mecanismo de anticipación de subvención que establece eso no va a pasar. Los propios representantes de la Asociación de Municipalidades dudaron de que un número significativo de municipalidades lo utilice.<br />	Por ende, en general, sin duda, estamos de acuerdo con el reajuste de remuneraciones y con el mecanismo especial de jubilación para los profesores, pero debemos desatar un nudo difícil: el problema del financiamiento. Ahí está nuestra objeción al proyecto, más allá de perfeccionar un conjunto de artículos que la mayoría de los diputados conocen.<br />	Quienes me han antecedido en el uso de la palabra han hecho presente las dificultades del financiamiento. Ha quedado nítido y claro que para un conjunto de municipalidades el aumento de las remuneraciones significa agravar sus déficit. Por lo tanto, se reajustarían las remuneraciones de manera significativa, pero a las municipalidades no se les resolverían adecuadamente sus problemas y, en algunos casos, éstos se agravarían. <br />	En segundo lugar, el mecanismo que se establece, en teoría, aparece muy atractivo para un conjunto de profesores, pero la falta de financiamiento, nudo central de la discusión, lo hace impracticable. Por ello, llama profundamente la atención que a propósito de un proyecto que ingresó a la Cámara el 24 de diciembre, que estuvo largo tiempo sin ser discutido, que en el mes de enero lo empezó a ver la Comisión de Educación y que sólo entre ayer y hoy lo analizó la Comisión de Hacienda, el Gobierno no entregue las informaciones necesarias para resolver la falta de financiamiento. <br />	A mi juicio, no se saca nada con aprobar proyectos que generen grandes expectativas o reajustes de remuneraciones atractivos para los docentes, si en la práctica ocasionan dificultades a los municipios que administran la educación, que se han transformado, según los propios representantes de la Asociación de Municipalidades, sólo en cajas pagadoras. Esto es lo que debiéramos discutir.<br />	Lamentablemente, vamos a aprobar en general un proyecto sin tener claridad sobre su financiamiento, lo que nos lleva a ser mucho más responsables, para que la opinión pública -particularmente los profesores y las municipalidades-, sepa con claridad que este hecho pone en jaque las dos ideas centrales que contiene.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra la Diputada señorita Saa.<br /><br />	La señorita SAA.- Señor Presidente, es indudable que el proyecto apunta al fortalecimiento de la profesión docente. Es importante destacarlo, porque queda un largo camino por recorrer en procura de la dignificación de esta carrera.<br />	El Colegio de Profesores valora el proyecto. Lo considera como parte de un esfuerzo para lograr mayor equidad y calidad en las relaciones laborales del profesorado que pertenece al sector municipal. Es indudable que tiene insuficiencias, algunas de las cuales se han mencionado; pero, en general, significa que la hora docente, que de 4.666 pesos, en 1995, en 1996 se aumentó a 5 mil pesos, para 1997 quedará en 6.133 pesos y para 1998, en 7.047 pesos.<br />	Como lo señaló el Diputado señor Andrés Palma, muchos pensábamos que el reajuste de las remuneraciones era mejor por la vía propuesta por el Ministerio y no por la renta mínima nacional, con los problemas que significa que parte de los aportes no llegue directamente a los profesores, pero el Colegio de Profesores se opuso a ese camino. Creemos que algo de razón hay y la renta mínima nacional asegura que se reajustarán las distintas asignaciones complementarias.<br />	Queda claro, eso sí, como lo han señalado algunos diputados, que es necesario hacer un estudio a cabalidad de las formas de financiamiento de la educación. <br />	En la Comisión de Educación propusimos que el Ministerio y la Asociación de Municipalidades estudien en conjunto los problemas del financiamiento de la educación vía subvención, el cual, desde que fue establecido hace algunos años, perdió su real importancia y es necesario revisarlo a fondo.<br />	Preocupa al Colegio de Profesores y a nosotros, como PPD, asegurar el destino de los recursos que el Estado dará a través de las subvenciones a los sostenedores particulares. ¿Qué hacer para que cumplan su objetivo?<br />	Se ha propuesto buscar una alternativa voluntaria para que los profesores vuelvan al Código del Trabajo. Sin embargo, no se ve tan clara ni tampoco ha dado grandes resultados para los maestros de los colegios subvencionados particulares, que muchas veces no logran negociaciones colectivas convenientes, porque son contratados a plazo fijo. Hay otros sectores de sostenedores particulares que, obviamente, están preocupados y son respetuosos de los términos laborales, pero en éste existen prácticas desleales en relación con la asociación sindical y problemas que, a juicio del Colegio de Profesores, no están en consonancia con lo que realmente significa la educación y la dignidad del profesorado. <br />	En ese sentido, al igual que el Colegio de Profesores, valoramos lo que ha significado el Estatuto Docente, porque genera equidad y calidad en las relaciones laborales. <br />	Respecto de las jubilaciones, cuando aprobamos la ley anterior sobre la materia, pensábamos que dejaba afuera a muchas personas. Creemos que hay que mejorar los mecanismos, por cuanto hemos visto que se han producido retrasos en Contraloría. En la Comisión vimos la forma de agilizar los mecanismos para otorgar las indemnizaciones y jubilaciones a los profesores. Pensamos que es una buena medida haber ampliado este sistema de jubilaciones para que se acojan profesores sin el requisito de que puedan suprimirse sus horas de clases. En ese sentido, es un avance.<br />	Esperamos una indicación del Ejecutivo a fin de que el plazo para acogerse a este beneficio sea mayor y rija a partir de la promulgación de la ley. En la Comisión se estimó conveniente que fuera superior al de seis meses establecido en el proyecto. <br />	En términos del fortalecimiento de la profesión docente, es fundamental ver las condiciones de ingreso a esa carrera. Nivelar las rentas con lo que percibe cualquier profesional que entra en la Administración Pública es una buena señal para los aspirantes a profesores, pero, reitero, es fundamental la promoción de las vocaciones y el ingreso de los alumnos a la universidad o a los institutos donde se imparte la carrera, y que en éstos se estudie en profundidad los requisitos de incorporación para estudiar pedagogía. Es muy importante que no sólo se tome en cuenta el puntaje de la Prueba de Aptitud Académica -porque sabemos que en pedagogía, en general, no se presentan los alumnos con mayor puntaje-, sino también que el rendimiento de los alumnos en la educación media sea un aspecto relevante. <br />	Respecto del financiamiento, es fundamental su estudio y las modificaciones que se introducirán a la iniciativa, sobre todo en caso de que éste sea compartido. Es una medida importante para avanzar. <br />	Por último, anuncio que nuestra bancada va a aprobar el proyecto, y esperamos que el Ejecutivo presente las indicaciones, sobre todo respecto del plazo para acogerse a jubilación, cuando discutamos en particular la iniciativa, en marzo. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allamand, Andrés" DIPUTADOValue="405">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Allamand. <br /><br />	El señor ALLAMAND.- Señor Presidente, ahora que estamos tratando el tema de las remuneraciones del profesorado es la ocasión para hacer un par de reflexiones en relación con lo que debiera ser esta discusión, es decir, detenernos algunos minutos para determinar qué se está debatiendo y, al mismo tiempo, preguntarse -si ello se justifica- qué no se está considerando y sí debiera estar en el centro del debate. <br />	En relación con el primer tema, es bastante evidente que en esta Sala, y en general en el país, no se discute que las remuneraciones de nuestros profesores están en un muy bajo nivel y que, en consecuencia, debieran ser mucho más altas. Cualquier persona que estuviera observando este debate, concluiría en que no ha existido -ni podría existir- una sola voz en esta Sala que no se pronunciase categóricamente en tal sentido. Históricamente, las remuneraciones de nuestros profesores han sido bajas y los aumentos de los últimos años todavía no las llevan al nivel que el país necesita, para que, en su  momento, tengamos la educación que se precisa. Por lo tanto, no está en discusión que las remuneraciones del profesorado deben ser de un mayor nivel.<br />	Sin embargo, después de haber seguido este debate y de haber revisado el proyecto del Ejecutivo, es evidente que hay un aspecto central que no ha recibido un solo comentario. La pregunta es la siguiente: ¿Es el actual sistema de remuneraciones del profesorado el que necesita el país? ¿Es su estructura, su lógica y su funcionamiento el adecuado para, supuestamente, impulsar la gran modificación que la educación chilena requiere? En verdad, este tema, que debería haber presidido este debate, ha estado absolutamente ausente. No ha habido ninguna mención a este aspecto que, sin duda, es crucial. Considero que en una discusión en general, esta Sala no podría no abordarlo porque -repito- es sustantivo.<br />	Y aquí empezamos con las paradojas. Digo esto, porque fue el actual Gobierno del Presidente Frei el que, al inicio de su mandato, designó una Comisión para abordar a fondo el tema de la modernización de la educación, la que emitió un informe, que comúnmente se conoce como “informe Brunner”, en alusión a quien dirigió el trabajo de esa comisión técnica, que hoy se desempeña como Secretario General de Gobierno.<br />	Respecto de la materia en discusión, dicho informe aporta, a lo menos, dos elementos de juicio extraordinariamente significativos. En primer lugar, un diagnóstico de la educación. Dice el informe Brunner que las causas del profundo desajuste de la educación chilena son múltiples, interrelacionadas y complejas, e indica que si queremos que la reforma educacional que el país debe impulsar tenga alguna posibilidad de éxito, al menos dos de ellas deben ser abordadas con urgencia. Doy lectura a la primera:<br />	“El contexto legal-administrativo, esto es, de gestión y de manejo de sus recursos humanos, materiales y de financiamiento en que actualmente operan las escuelas, no ofrece los adecuados incentivos para mejorar su calidad, aumentar su efectividad y, por esta vía, tornarse más equitativa.” Y continúa: “En las escuelas y liceos municipales, esta situación se ve agravada por las rigideces adicionales que introduce la ley Nº 19.070, Estatuto de los profesionales de la Educación.”<br />	Entonces, es difícil entender esta aparente contradicción. Por una parte, los parlamentarios de la Concertación hacen en esta Sala grandes elogios del Estatuto Docente, y por otra, en su conclusión, la comisión sobre modernización de la Educación, nombrada por el Presidente Frei, efectúa una critica a fondo del Estatuto en esta materia.<br />	Pero eso no es todo. Cuando entramos más directamente en el tema de las remuneraciones y de la forma en que está organizado el campo laboral, el informe Brunner -opinión oficial del Gobierno en esta materia- es mucho más contundente. Señala que el campo laboral y el sistema de remuneraciones están muy mal organizados, lo que se debe a que la demanda se halla determinada, básicamente, por el nivel de gasto del Estado, que es, con mucho, el empleador dominante, y que en esa situación, los profesores son llevados a negociar nacionalmente, con el objeto de conseguir -atención con esto- rentas mínimas, bonificaciones y otros beneficios iguales para todos y, en lo posible, un estatuto que garantice la estabilidad del empleo y una carrera basada en la antigüedad en el cargo. “Esta forma de organizar el campo laboral de la profesión docente -continúa el informe Brunner- no ha beneficiado ni a los propios profesores, como está a la vista, ni a la profesión como tal; no ha promovido la calidad de la enseñanza ni su efectividad, ni tampoco responde a las exigencias que tiene el país. El resultado ha sido más bien catastrófico.”<br />	En consecuencia, sería interesante que el señor Ministro de Educación pudiera explicar a esta Sala y al país por qué el Gobierno insiste en impulsar un sistema, una estructura, una lógica de la organización del campo laboral del profesorado que, en opinión de la comisión técnica que el propio Gobierno designó, ha generado resultados catastróficos. Verdaderamente, aquí hay una especie de agresión al sentido común.<br />	Si el Gobierno considera que la forma en que está organizado el campo laboral docente del profesorado, que su lógica y sistema de remuneraciones producen efectos catastróficos, sería muy interesante que el señor Ministro de Educación explicara por qué el Gobierno insiste en un sistema que él mismo designa como catastrófico.<br />	Se ha mencionado otro antecedente. En 1995, se firmó en la Cámara de Diputados el denominado acuerdo marco para el perfeccionamiento de la educación. ¿Qué dice este acuerdo y cuáles son los compromisos adquiridos por el Gobierno en 1995? Me referiré en forma breve a este punto.<br />	Precisamente en la materia que estamos tratando, el Gobierno de la Concertación y los presidentes de todos los partidos políticos que la integran se comprometieron a que las condiciones laborales y de remuneración de los profesores consideraran a futuro los siguientes criterios:<br />1º.	Simplificar la actual estructura de remuneraciones. <br />	Al respecto, pregunto: ¿este proyecto la simplifica? La respuesta es no.<br />2º.	Fortalecer el sistema descentralizado, procurando que la toma de decisiones en esta materia sea crecientemente dependiente del nivel local.<br />	Pregunto: ¿este proyecto hace que las decisiones de remuneraciones sean crecientemente dependientes del nivel local o, por el contrario, las centraliza hasta el extremo?<br />3º.	Privilegiar las remuneraciones en función de la calidad de desempeño por sobre la antigüedad. <br />	Pregunta para el señor Ministro de Educación: ¿qué artículo, palabra o mención existe en este proyecto que apunte al compromiso asumido por el Gobierno en orden a avanzar en un sistema de remuneraciones que privilegie la calidad por sobre la antigüedad? Mejoro la pregunta, casi como una especie de interrogante intelectual: en estos dos años, o en este mismo proyecto, ¿qué artículo, cláusula o disposición se refiere, siquiera, a la calidad como un elemento fundamental de la estructura de remuneraciones? La respuesta es muy simple: absolutamente ninguno.<br />	Más aún, dice el acuerdo marco que hay que avanzar hacia un sistema que remunere, en términos socialmente competitivos, el desempeño de los profesionales de la educación -cosa en que estamos todos de acuerdo-, garantizando por ley un ingreso mínimo docente y otorgando grados crecientes de autonomía a los sostenedores, para que puedan adoptar esquemas de pago por mérito. <br />	Eso es, justamente, lo que el proyecto no hace: premiar la iniciativa. <br />	Esos son los resultados, lo que no hace el proyecto, todo ello apoyando el progreso mediante aumentos en las subvenciones.<br />	Para no insistir más de la cuenta en lo que resulta suficientemente categórico y lapidario, el Gobierno sostenía que estaba funcionando una Comisión para proponer esta reforma.<br />	En dos palabras, aquí estamos avanzando exactamente en la dirección incorrecta, lo que no tiene que ver con estar a favor o en contra de que se aumenten las remuneraciones del profesorado, porque todos estamos de acuerdo en ello.<br />	En síntesis, ¿qué se le puede pedir a un gobierno en esta materia?<br />	En primer lugar, que legisle bien, lo que no hace el proyecto. Los propios parlamentarios de la Concertación han señalado el conjunto de sus deficiencias técnicas.<br />	En segundo lugar, que legisle de manera coherente con lo que piensa, exactamente lo que no hace el proyecto, porque el Gobierno dice que hay que avanzar en una dirección en este camino, pero a la hora de enviar los proyectos, avanza en la dirección contraria.<br />	En tercer lugar, que legisle cumpliendo sus compromisos, puesto que el simple contraste entre el acuerdo marco, suscrito con gran solemnidad, y este proyecto de ley refleja claramente que en esta materia el Gobierno no los ha cumplido.<br />	Termino haciendo presente que en este país no podemos seguir diciendo que la reforma educacional es la gran prioridad y discutiendo los temas que son la médula de esta reforma de manera superficial o con tanta inconsistencia. Éste es un mal proyecto, puesto que perpetúa un sistema de remuneraciones equivocado, que genera efectos perversos y avanza, precisamente, en la dirección incorrecta. Vamos a seguir insistiendo en estos puntos de vista y, sin duda, los haremos presentes durante la discusión particular. Aquí se requiere mayor rigurosidad intelectual del Gobierno, mayor coherencia con su pensamiento y, por último, mayor fidelidad con los compromisos asumidos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Ha terminado el tiempo destinado a la discusión general del proyecto. Sin embargo, el Comité Socialista me ha indicado que, de acuerdo con el artículo 132 del Reglamento, le corresponde hacer uso de la palabra por 10 minutos, debido a que no tuvo ocasión de hacerlo en la oportunidad anterior.<br />	Están inscritos los Diputados señores Ulloa, José García y Villouta; sin embargo, de acuerdo con la citada disposición, corresponde que haga uso de la palabra, por 10 minutos, el Diputado señor Montes.<br />	Tiene la palabra su Señoría.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- Señor Presidente, quiero partir señalando que los diputados socialistas votaremos favorablemente el proyecto, ya que nos parece importante que se destinen 30 mil millones de pesos, en 1997, y 60 mil millones, en 1998, para mejorar las remuneraciones mínimas y adicionales de los profesores.<br />	Valoramos cualquier aumento de remuneraciones de los profesores, porque creemos que es una base fundamental para mejorar la calidad de la enseñanza. Sabemos que esto no es suficiente y que falta mucho por hacer; pero conviene recordarle al Diputado señor Allamand que en 1990 el sueldo de los profesores, en moneda actual, era de 42 mil pesos. Con este proyecto estamos subiendo, en 1997, las 44 horas a 270 mil pesos y, en 1998, a 310 mil pesos, y las 30 horas a 184 mil, en 1997, y a 211 mil pesos, en 1998. No obstante ser tremendamente insuficiente, el esfuerzo realizado responde a una visión del rol fundamental de los profesores en el proceso de mejoramiento de la calidad de la educación.<br />	Estamos de acuerdo con la idea de legislar, porque se destinan recursos a ese objetivo. Sabemos que falta mucho y que debemos seguir haciendo esfuerzos por mejorar las remuneraciones de los profesores, pues el nivel inicial era muy bajo. Además, hay que asumir el tema de la jubilación, porque muchos profesores mayores no tuvieron alternativas y es necesario crearlas. Por estas dos razones, creemos que el proyecto apunta a solucionar problemas muy importantes.<br />	Estamos discutiendo sobre financiamiento y gestión; sin embargo, ha habido muy pocas oportunidades de discutir a fondo sobre educación propiamente tal.<br />	Parece necesario que exista una discusión sobre educación a fines de este siglo, de lo que hoy significa aprender a aprender; de lo que significa la cultura; de lo que significa la escuela como institución cultural, no sólo como fábrica de alumnos, sino como un lugar donde se aprende a convivir entre distintas personas, a deliberar e intercambiar puntos de vista y a acceder a los grandes temas de la modernidad. <br />	Desgraciadamente, no hemos debatido sobre educación, puesto que toda nuestra discusión está centrada en los temas de financiamiento y gestión. Es necesario, de una vez por todas, que busquemos soluciones a estos dos problemas para abrir un espacio que nos permita acceder a un debate más global y de fondo sobre el tipo de educación que una sociedad como la nuestra requiere en esta etapa de la historia de Chile y de la humanidad.<br />	Respecto del financiamiento, compartimos la idea de que hay que repensarlo globalmente porque, de la noche a la mañana y, entre gallos y medianoche, se incorporó la idea del financiamiento compartido como un componente del financiamiento. Esto hay que revisarlo por los problemas que está provocando. La relación entre el Estado y los municipios adolece de centralismo. Se supone que desde el centro se tomarán mejores decisiones que las que se adopten en colegios y comunas. Es necesario ir estableciendo gradualmente un sistema que dé más facultades a los municipios para gestionar, para tomar decisiones respecto de la asignación de los recursos y, fundamentalmente, de la orientación de la educación.<br />	También es necesario modificar la relación entre el Estado y los sostenedores particulares subvencionados, porque hoy ellos son controlados en forma burocrática; no tienen control de calidad ni se comprueba si los recursos que reciben se están destinando a los objetivos que el Estado se propone al asignarlos. Algunos los cumplen, otros no. Hay que llevar a cabo una discusión más de fondo sobre esta materia, que surge como necesidad urgente para todos los miembros de las Comisiones de Educación y de Hacienda. Esto debe superarse para pasar a un debate sobre los temas más de fondo de la educación chilena.<br />	Creemos que lo anterior está ligado al tema de la gestión. Quiero decirle al Diputado señor Allamand, que señala que las cosas tienen que ser de una u otra manera, que me cuesta entender su punto de vista. Me costó entenderlo cuando, hace poco, tuvimos una discusión sobre los directores de los colegios -claves en la gestión de los colegios municipales- y toda la bancada de Renovación Nacional votó en contra de un mecanismo que asegurara flexibilidad y nuevos directores que asumieran la dirección de los colegios. No logro entenderlo. Por un lado, pide toda la flexibilidad y la aplicación del Código del Trabajo, pero, por el otro, no permite que los establecimientos tengan la posibilidad de ir cambiando los directores para asegurar que los mejores estén a la cabeza de los colegios. No logro entenderlo; no veo esa gran coherencia que él pide en otras materias.<br />	Debemos tener un debate con mucho rigor, pensando en el país. Aquí no se trata de privatizar las relaciones en los colegios municipales, porque los particulares subvencionados, que desde 1980 están regidos por el Código del Trabajo y que tienen empresarios a cargo -sacando los colegios pertenecientes a iglesias-, están en una situación similar -en lo que respecta a la prueba Simce- a la de los colegios municipales.<br />	Por lo tanto, no se mejora la calidad privatizando las relaciones laborales o generando empresarios en los colegios. Asumamos lo que hay -la mitad es particular, y la otra, municipal-, y veamos cómo empujamos el sistema hacia adelante.<br />	Como dispongo de tiempo limitado, sólo quiero decir que, respecto de este proyecto, nos gustaría que el sistema de transferencia de recursos a los profesores asegure que ellos los recibirán. Comparto plenamente la reflexión del Diputado señor Andrés Palma de que la forma planteada en el proyecto no asegura que los profesores recibirán los recursos. De acuerdo con la ley Nº 19.410, era obligatorio asignarlos y que ellos fueran a los profesores. Por ejemplo, en el colegio Lovaina, de La Florida, los sostenedores ni siquiera están entregando la asignación de desempeño que sí tiene que ver con la calidad que exige el Diputado señor Allamand. No sé si él recuerda que aprobamos una ley para estimular la calidad, que entiendo que apoyó, pero parece que ahora se le olvidó.<br />	Los recursos para asignación de desempeño son entregados al colegio por el Ministerio, pero ellos no se entregan necesariamente a los profesores, porque no hay manera de controlar que así se proceda. En esta iniciativa ni siquiera es obligatorio entregarlos. En ese sentido, apoyamos lo planteado por el Colegio de Profesores y por distintas organizaciones de profesores, en cuanto a que hay que asegurar un mecanismo que garantice que estos recursos vayan a los profesores y que no queden en otro circuito, y establecer una sanción si hay incumplimiento, porque son recursos destinados a mejorar el nivel de remuneraciones del profesorado, que está en muy malas condiciones.<br />	Para estos efectos, el Diputado señor Valenzuela presentó una indicación que fue considerada inadmisible. Sin embargo, pedimos al Ministerio de Educación que busque una solución para asegurar esto en los colegios particulares subvencionados y, en algunos casos, en los municipalizados.<br />	En relación con el tema de la jubilación, creemos que el proyecto anterior partió del supuesto que sobraban profesores. Los hechos han demostrado lo contrario. Distinto es que haya profesores que tienen una edad o están en condición de salud que requieren alternativas de jubilación, para quienes hay que crear los mecanismos respectivos. Aquí se plantean más recursos para la jubilación de otros profesores, que cumplen con los requisitos. Sin embargo, nos parece muy discutible la manera en que se transfieren los recursos, porque aquí se dice que el Estado dará un anticipo a la municipalidad, y que ella cambiará un profesor que tiene un ingreso alto por otro con ingreso menor.<br />	Creemos que este cambio puede tener implicancias muy serias en la calidad de la educación, porque muchas veces la calidad tiene algo que ver con el nivel de remuneraciones. Nos preocupa que en la educación media los profesores de física o de química y los de mayor edad sean reemplazados por personas sin experiencia, sin trayectoria educativa, situación que puede afectar la calidad. Hay que buscar un mecanismo mediante el cual el Estado dé la oportunidad a los municipios de incorporar a personas de menor edad, pero sin usar este sistema perverso, que estimula y crea un sistema de financiamiento muy poco claro.<br />	Por lo que sé, esta situación en el sector rural es muy seria. No es fácil reemplazar a un profesor en ese sector. Se pretende reemplazar a un maestro con trayectoria, con larga experiencia, por otro que ganará 184 mil pesos, porque ello permitirá financiar el proyecto. Hay algo ahí que no está plenamente estructurado y ordenado.<br />	Creemos que el proyecto avanza en resolver el tema de las remuneraciones de los profesores y en buscar una alternativa para su jubilación, y por eso lo votaremos a favor.<br />	A nuestro juicio, hay que abrir espacios quizás no en torno a un proyecto de ley, sino para un debate más de fondo. Le digo, una vez más al Diputado señor Allamand que el informe Brunner no es el oficial, que nunca lo ha sido, que es un punto de vista de una comisión muy importante, que enriqueció el debate y que, sin duda, es un planteamiento abierto que requiere enriquecerse y desarrollarse a la luz del debate que debemos realizar aquí y en muchos sectores de la sociedad.<br />	Durante la discusión en particular trataremos de mejorar el sistema de transferencia de recursos, para asegurar un incremento real de las remuneraciones de los profesores y para que la forma de financiar las jubilaciones no afecte la calidad, sino que, por el contrario, la mejore.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Juan Pablo Arellano, ministro de Educación.">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Ministro de Educación.<br /><br />	El señor ARELLANO (Ministro de Educación).- Señor Presidente, agradezco a la Mesa por haber convocado a esta sesión especial para tratar un proyecto que propone otorgar un mejoramiento especial para el profesorado.<br />	Durante la discusión, han surgido varios temas que espero que podamos tratar en detalle en la discusión en particular. Sin embargo, quiero hacer dos referencias a la importancia de esta iniciativa.<br />	En primer lugar, como parte de los esfuerzos y de las iniciativas para llevar a cabo la reforma educacional, estamos proponiendo un mejoramiento significativo de las remuneraciones del profesorado, por encima del reajuste general acordado en diciembre.<br />	Deseo destacar que esto forma parte de la política que se ha estado llevando adelante desde 1990 a la fecha, período en que cada año se han reajustado las remuneraciones del profesorado, no sólo por encima de la inflación, sino por sobre el reajuste de remuneraciones otorgado al resto del país. De aprobarse este proyecto, los profesores tendrán en promedio, durante 1997, una remuneración equivalente prácticamente al doble de la que registraban en 1990, en moneda de igual valor.<br />	Por cierto, quisiéramos llevar todavía a un nivel más alto las remuneraciones del profesorado. Sin embargo, quiero destacar el esfuerzo sistemático que, a través de distintas normas legales y procedimientos, ha permitido cada año ir otorgando al profesorado un aumento de remuneraciones por encima del aumento que registra el resto del país, hasta lograr que se dupliquen, después de la aprobación de este proyecto, en cuanto a su poder adquisitivo. No era ésta la situación en los años inmediatamente anteriores, en que las remuneraciones fueron deteriorándose en forma sistemática, hasta llegar a los niveles que registraban en 1990.<br />	Dentro de las formas de mejoramiento por distintos conceptos, se incluyen aquellas dirigidas a estimular el mejor desempeño de los docentes. Por primera vez en un sector del ámbito laboral del país, durante 1996, se pagó una asignación destinada a incentivar a los profesores cuyos establecimientos registraron un mejor desempeño escolar.<br />	El otro aspecto importante de esta iniciativa dice relación con un sistema mejorado de jubilaciones para el profesorado, extendiendo la normativa vigente a partir de la ley Nº 19.410 por un período de seis meses, a contar de la publicación de esta ley. Mejora las jubilaciones para que los profesores puedan acogerse a retiro, y otorga una indemnización extraordinaria, ambos beneficios velando por que el financiamiento para las comunas y sostenedores sea acorde con los recursos que se aportan por la vía de la subvención y por que el proyecto, como se ha explicado en las Comisiones y como quedará claro en su discusión particular, no genere ningún tipo de desfinanciamiento a los municipios, sino, por el contrario, les garantice, al menos, los recursos para pagar el mayor costo que implican los beneficios propuestos.<br />	Por eso, el proyecto, en la línea de los mejoramientos de años anteriores, da un paso más para incrementar las remuneraciones del profesorado durante 1997 y 1998, en una política que quisiéramos continuar en los años siguientes.<br />	Muchas gracias.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allamand, Andrés" DIPUTADOValue="405">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Allamand.<br /><br />	El señor ALLAMAND.- Señor Presidente, por su intermedio, ¿puedo formular una breve pregunta al Ministro?<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala?<br /><br />	Varios señores diputados.- No.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- No hay acuerdo, señor diputado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO>	Se suspende la sesión por cinco minutos.<br /><br />	-Se suspendió la sesión.<br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.<br />	Corresponde votar en general el proyecto.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, es conveniente clarificar que para aprobar la idea de legislar se requiere de quórum especial.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, lo que corresponde es efectuar cuatro votaciones: Una, para aprobar en general el proyecto; dos, para aprobar los dos artículos que requieren quórum de ley orgánica constitucional, y, una cuarta para votar la norma que requiere de quórum calificado.<br />	En votación general el proyecto.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 73 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobada la idea de legislar.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allamand, Arancibia, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Bombal, Caminondo, Ceroni, De la Maza, Dupré, Elgueta, Escalona, Estévez, Fantuzzi, Gajardo, Galilea, García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Jara, Jeame Barrueto, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Felipe), Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Masferrer, Melero, Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pizarro, Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Salas, Seguel, Silva, Solís, Sota, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Venegas, Vilches, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aplicará el mismo quórum para las votaciones siguientes.<br />	No hay acuerdo.<br /><br />	En votación el artículo 8º, que requiere quórum calificado para su aprobación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 71 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado en general el artículo 8º.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Bombal, Caminondo, Ceroni, De la Maza, Dupré, Elgueta, Escalona, Estévez, Fantuzzi, Gajardo, Galilea, García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Jara, Jeame Barrueto, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Masferrer, Melero, Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pizarro, Prokuriça, Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Salas, Seguel, Silva, Solís, Sota, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Venegas, Vilches, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Habría acuerdo para aplicar el mismo quórum de votación a los artículos 7º y 9º?<br />	Acordado.<br />	Se deja constancia que votaron más de los 67 señores diputados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br /><br />Al artículo 1º<br />1.	De la Comisión de Hacienda para reemplazar la expresión “desde el” por la contracción “del”.<br /><br />Al artículo 2º<br />2.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “desde el” por la contracción “del”.<br /><br />Al artículo 3º<br />Inciso primero<br />3.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “desde el” por la contracción “del”.<br /><br />Inciso segundo<br />4.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “desde el” por la contracción “del”.<br /><br />Al artículo 5º<br />Inciso tercero<br />5.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “desde el” por la contracción “del”.<br /><br />Al artículo 6º<br />Inciso primero<br />6.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la preposición “desde” por la expresión “del mes de”.<br /><br />Inciso tercero<br />7.	De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “de febrero” por “del mes de febrero”.<br /><br />Inciso quinto<br />8.	De la Comisión de Hacienda para reemplazar la frase “a partir desde el 1 de febrero de 1998” por “del 1º de febrero de 1998”.<br /><br />Artículo nuevo<br />9.	Del señor Felipe Valenzuela para incorporar, a continuación del artículo 6º, el siguiente nuevo:<br />	“Los sostenedores educacionales, tanto de carácter municipal o privado, que no destinen totalmente los incrementos adicionados a la U.S.E. en los artículos 5º y 6º, a las remuneraciones de los profesionales de la educación, serán sancionados con presidio menor en su grado mínimo.”.<br /><br />Al artículo 8º<br />10. De la Comisión de Hacienda para eliminar la conjunción copulativa “y” que figura a continuación de la palabra “marzo”.<br /><br />Al artículo 11<br />11. De la Comisión de Hacienda para rechazarlo.<br /><br /></INDICACIONES>-o-<br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Secretario me infor-ma que hay una propuesta para que el proyecto vuelva a Comisiones Unidas de Educación y Hacienda, con el objeto de cumplir con el acuerdo de tratarlo en la sesión del miércoles 5 de marzo hasta su total despacho.<br />	Solicito el asentimiento de la Sala para proceder de esta manera.<br />	No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OBJETO_SESION>
    <FIN_SESION>	Habiéndose cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 17.11 horas.<br /><br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica. (Boletín Nº 1963-04).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que establece incentivos para el desarrollo económico de las Regiones de Aysén y Magallanes y de la Provincia de Palena. (Boletín Nº 1888-03).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />3.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que faculta al Presidente de la República para dictar el Estatuto de Personal de las Fuerzas Armadas, modificar las leyes de planta de estas instituciones y efectuar encasillamiento de personal. (Boletín Nº 1955-02).<br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />4.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que modifica el Código de Aguas. (Boletín Nº 876-09).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />5.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que modifica el régimen jurídico aplicable al sector de servicios sanitarios. (Boletín Nº 1592-09).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />6.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley sobre Subvenciones a la red colaboradora de Sename. (Boletín Nº 1922-18).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br />7.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica. (Boletín Nº 1963-04).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />8.	Informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación recaído en el proyecto de ley que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica. (boletín Nº 1963-04)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación viene en informar el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.<br />	Para el despacho de esta iniciativa, el Jefe del Estado ha hecho presente la urgencia, la que ha calificado de suma para todos sus trámites constitucionales. En consecuencia, habiéndose dado cuenta de la urgencia en la Sala en la sesión del día 14 de enero en curso, la Cámara cuenta con un plazo de 10 días corridos para su tramitación y despacho, plazo que vence el 24 de enero de 1997. <br />	Durante el análisis de este proyecto, la Comisión contó con la colaboración de las siguientes personas:<br />	Don Jaime Pérez de Arce Araya, Subsecretario de Educación.<br />	Don Pedro Montt Leiva, Jefe de Gabinete del Ministro de Educación.<br />	Don Juan Vilches Jiménez, Jefe del Departamento Jurídico del Ministerio de Educación.<br />	Doña Manuela Pérez Vargas, abogado, integrante del Departamento mencionado.<br />	Don Jorge Pavez Urrutia, Presidente del Colegio de Profesores.<br />	Don Darío Vásquez, Tesorero Nacional del Colegio.<br />	Don Waldemar Cortés Carabantes, Protesorero Nacional del Colegio.<br />	Doña María Rosas Velázquez, Directora del Colegio de Profesores.<br />	Don Hugo Bolívar, Director del Colegio de Profesores.<br />	Don Luis Urra, asesor económico del Colegio.<br />	Don Luis Parra Véliz, asesor jurídico del Colegio.<br />	Don Sady Melo Moya, Alcalde de la Municipalidad de El Bosque, Vicepresidente de la Asociación Chilena de Municipalidades.<br />	Don Gonzalo Duarte Leiva, Alcalde de la Municipalidad de La Florida, representante de la misma Asociación.<br />	Don Juan Claudio Godoy Sáez, Alcalde de la Municipalidad de San Miguel, representante de la Asociación.<br />	Don Germán Molina, Secretario Técnico de la Comisión de Educación de la Asociación.<br /><br />ANTECEDENTES<br /><br />1.	El Mensaje de S. E. el Presidente de la República señala que el Gobierno, en cumplimiento del acuerdo celebrado con los representantes de los profesionales de la educación en el mes de octubre pasado, ha decidido remitir a consideración de esta Cámara de Diputados un proyecto de ley mediante el cual se les otorga un mejoramiento especial de remuneraciones, independientemente del que les corresponde por concepto del reajuste general del sector público.<br />	Al efecto, se propone modificar, primeramente, a partir del 1 de febrero de 1997, y luego en igual fecha de 1998, el valor mínimo de las horas cronológicas, aumentando así el monto de la renta básica mínima nacional; lo que incidirá, de acuerdo al Estatuto Docente, en todas las asignaciones permanentes y en el complemento de zona de estos profesionales.<br />	También, e igualmente en dos etapas, se establece a partir de las fechas ya señaladas, que los profesionales de la educación percibirán un ingreso mínimo de $ 269.867.-, en febrero de 1997, y de $ 309.907.-, en febrero de 1998, para una jornada de 44 horas.<br />	A continuación, el proyecto propone una norma que permitirá el pago de una planilla complementaria a los profesionales de la educación que, después de habérseles aplicado las normas vigentes sobre remuneraciones establecidas en las leyes Nºs. 19.070, 19.278 y 19.410, resulten con una remuneración total inferior a las indicadas precedentemente.<br />	Con el propósito de contribuir al financiamiento del mejoramiento de remuneraciones propuesto, se establece, también en las mismas dos etapas, un incremento del valor unitario mensual de la subvención por alumno para cada nivel y modalidad de enseñanza, según lo señala el artículo 9º de la Ley de Subvenciones, con los valores de la subvención expresados en unidades de subvención educacional (USE), que se indican, a partir desde febrero de 1997 y febrero de 1998, respectivamente.<br />	Igualmente, para los efectos de poder cumplir con dicho mejoramiento de remuneraciones respecto de los profesionales de los establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, de 1980, se establece un aporte adicional, de características similares al de los establecimientos subvencionados. Asimismo, se fija un procedimiento para su determinación y se faculta al Ministerio de Educación para fijar internamente los mecanismos de entrega de los recursos.<br />	Además de los incrementos remuneratorios señalados, la iniciativa también faculta a las municipalidades o corporaciones que administran establecimientos educacionales del sector municipal, para pagar una indemnización por cada año de servicio prestado a la misma municipalidad o corporación, a aquellos profesionales de la educación que se acojan a jubilación, pensión o renta vitalicia, siempre que hayan puesto término a su relación laboral respecto del total de horas que servían, no quedando obligados los sostenedores a suprimir las horas que servían los profesionales de la educación que se acojan a dichos beneficios.<br />	Asimismo, se consignan normas similares a las de la ley Nº 19.410 para el caso de reincorporación de un profesional en el sector municipal y respecto de la compatibilidad de cualquier otra indemnización.<br />	Para los profesionales de la educación imponentes del Instituto de Normalización Previsional (INE), que jubilen entre el 1 de marzo y el 31 de agosto de 1997, se establece en las mismas condiciones que las señaladas en el artículo 8º transitorio de la ley Nº 19.410, una fórmula especial de cálculo de la jubilación.<br />	Igualmente, en relación al financiamiento del beneficio indemnizatorio, el que es completamente de cargo de los respectivos empleadores, se establece que quienes no cuenten con recursos suficientes, podrán solicitar anticipos de la subvención de escolaridad, hasta el monto que se señala, los cuales serán reintegrados en cuotas mensuales, iguales y sucesivas, en un plazo máximo de 24 meses, que se descontarán de la respectiva subvención mensual. Corresponderá al Ministerio de Educación fijar el procedimiento para el otorgamiento, entrega, rendición de cuenta y devolución del anticipo.<br />	De acuerdo a los términos empleados por el Mensaje, todo lo anterior responde plenamente a lo planteado por la Asociación Chilena de Municipalidades. <br />	A continuación, se modifica el inciso quinto del artículo 12 del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, a objeto de posibilitar una mejora, tanto en la gestión financiera de los establecimientos rurales aislados geográficamente o de zonas limítrofes, que cuenten con hasta 17 alumnos, mediante el aumento de la subvención mínima, desde 36 a 40 unidades de subvención educacional a partir desde febrero de 1997 y a 42 de las mismas unidades, desde febrero de 1998, más el incremento establecido en el artículo 11 de la Ley de Subvenciones, como para permitirles financiar el aumento de remuneraciones propuesto.<br />	Por último, se efectúa la imputación presupuestaria de los gastos que ocasione esta normativa.<br />2.	La ley Nº 19.070, que fija el Estatuto de la Profesión Docente, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley Nº 1, del Ministerio de Educación, de 1996.<br />	En lo que interesa a este informe, cabe citar las siguientes disposiciones:<br />	Su artículo 50 señala que la asignación por desempeño en condiciones difíciles, cuyo monto podrá alcanzar hasta un 30% calculado sobre la remuneración básica mínima nacional, corresponderá a los docentes que trabajen en establecimientos calificados como de desempeño difícil por razones de ubicación geográfica, marginalidad, extrema pobreza u otras características análogas. Además, encomienda a los departamentos de administración educacional proponer las prioridades, conforme a los criterios y disposiciones reglamentarias, que permitirán seleccionar los establecimientos que darán derecho al pago de esta asignación.<br />	Su artículo 74 señala respecto de los profesionales de la educación cuya relación laboral hubiere terminado con una determinada municipalidad o corporación, por la causal de supresión de las horas que sirvan, y que hubieren percibido la correspondiente indemnización, la imposibilidad, por cinco años contados desde la fecha de su percepción, de reincorporarse en la dotación docente de la misma municipalidad o corporación en calidad de contratado.<br />	En caso que el profesional postulare a un concurso en la misma corporación o municipalidad y fuere elegido, podrá optar entre retener la indemnización recibida si acepta que se estipule en su contrato o decreto de designación, para los efectos del pago de una nueva indemnización, la no consideración del tiempo servido para ese empleador por el período de años por el cual se le pagó la que retiene; o bien devolverla previamente con reajustes e intereses.<br />	Su artículo 5º transitorio señala los valores mínimos de las horas cronológicas para los profesionales que sirvan en la educación media científico humanista y técnico profesional y de adultos. Reglamenta también el complemento que, por concepto de zona, se adiciona a la remuneración básica mínima nacional y que ha recibido el nombre de complemento o incremento de zona.<br />3.	El decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996, que establece la Ley de Subvenciones del Estado a los Establecimientos Educacionales.<br />	De acuerdo a las materias que trata este informe, corresponde citar los siguientes artículos:<br />	Su artículo 9º que fija el valor unitario mensual de la subvención por alumno, para cada nivel y modalidad de la enseñanza, expresándolo en unidades de subvención educacional (U.S.E.).<br />	Su inciso segundo fija el valor máximo de la subvención por alumno, por clase efectivamente realizada, para los establecimientos que impartan cursos gratuitos de Educación Fundamental, de Capacitación Técnico Profesional o de Enseñanza Práctica de cualquier rama de la Educación de Adultos.<br />	Su artículo 11 establece que el valor unitario por alumno de la subvención fijado por el artículo 9º, se incrementará en el porcentaje de asignación de zona establecido para el sector fiscal, según sea el lugar en que esté ubicado el establecimiento<br />	Su artículo 12 fija el factor por el cual deberá multiplicarse el valor de la subvención educacional para determinar la subvención de ruralidad, define el concepto de establecimiento rural y fija los requisitos que darán derecho a la subvención de ruralidad que la misma norma establece.<br />	Su inciso quinto se refiere específicamente a este tipo de establecimientos que, al 30 de junio de 1994, estuvieren ubicados en zonas limítrofes o de aislamiento geográfico y tuvieren una matrícula igual o inferior a 17 alumnos. En este caso no se aplicará la tabla de subvenciones que señala el artículo 9º y gozarán de una subvención total mensual de 36 unidades de subvención educacional, más el incremento que corresponda por zona; es decir, se establece a favor de ellos un piso o tope mínimo para la subvención que les corresponde percibir.<br />4.	La ley Nº 19.410 que modificó el Estatuto de la Profesión de Docente y la Ley de Subvenciones.<br />	Su artículo 7º establece para los profesionales de la educación dependientes tanto del sector municipalizado como del sector particular subvencionado, un ingreso mínimo nacional, a partir desde enero de 1995, de $ 130.000.-, para una jornada de 30 horas semanales, y de $ 150.000.-, a partir desde enero de 1996.<br />	Su artículo 9º dispone, en beneficio de los profesionales de la educación que perciban una remuneración total inferior a dicho ingreso mínimo nacional señalado en el artículo 7º, “que tendrán derecho a percibir la diferencia como planilla complementaria para alcanzar las cantidades indicadas.”. Esta planilla es imponible y tributable y será absorbida por futuros reajustes e incrementos de remuneraciones.<br />	Su artículo 17 reglamenta la forma de cálculo que los sostenedores deberán efectuar para el pago de la subvención por desempeño de excelencia que crea, a partir desde 1996, el artículo 15 de esta ley; señala las características de esta bonificación, determinando su imponibilidad y tributabilidad, disponiendo que no servirá de base para el cálculo de ningún otro beneficio, se percibirá mientras el establecimiento reciba la subvención especial y no se considerará para la determinación de la remuneración básica mínima nacional; por último, señala que no podrán ser incluidos en la asignación de la bonificación los profesionales que tengan una calificación deficiente, y aquéllos con sumario administrativo pendiente tendrán derecho a ella sólo si son absueltos o sobreseídos.<br />	Su artículo 8 transitorio establece, a contar desde la vigencia de esta ley y hasta febrero del año en curso, una fórmula especial para el cálculo de las pensiones que correspondan a los profesores que teniendo todos los requisitos para jubilar, se acojan a retiro siendo imponentes del Instituto de Normalización Previsional y debiendo sus pensiones determinarse en base a las últimas 36 remuneraciones. Al afecto, se considerarán para el cálculo respectivo, que las de los primeros doce meses, “sean las correspondientes a los doce últimos meses que sirven para su determinación y no las efectivamente percibidas.”.<br />5.	El decreto ley Nº 3.166, de 1980, que autoriza la entrega de la administración de determinados establecimientos de educación técnico-profesional a las instituciones o a las personas jurídicas que indica.<br />	De acuerdo a su artículo 1º, la entrega se refiere a establecimientos de educación técnico-profesional de carácter fiscal que se confían a instituciones del sector público o a personas jurídicas que no persigan fines de lucro, cuyo objetivo diga relación directa con las finalidades perseguidas con la creación del respectivo establecimiento educacional.<br />	Para los efectos anteriores, el Ministerio podrá celebrar contratos que permitan el uso de los correspondientes inmuebles y el uso y goce de los bienes muebles necesarios para el funcionamiento de los establecimientos.<br />	Por su parte el artículo 4º autoriza al Ministerio de Educación para asignar anualmente recursos a estos establecimientos, destinados a gastos de operación y funcionamiento.<br /><br />IDEAS MATRICES O FUNDAMENTALES DEL PROYECTO Y SÍNTESIS DE SU CONTENIDO.<br /><br />	Las ideas centrales o matrices del proyecto se orientan a:<br />1)	Otorgar un mejoramiento especial a las remuneraciones de los profesionales de la educación que se desempeñan en los establecimientos tanto del sector municipal como del sector particular subvencionado, comprendiendo también en el beneficio a quienes trabajan en los establecimientos de educación técnico-profesional afectos al decreto ley Nº 3.166, de 1980; y,<br />2)	Restablecer o prorrogar temporalmente la vigencia de disposiciones que permiten a dichos profesionales de la educación acogerse a jubilación en mejores condiciones que las normales y a percibir el pago de indemnizaciones por años de servicios cuando pongan término a su relación laboral.<br />	Tales ideas y objetivos, los que son materias propias de ley de la exclusiva iniciativa presidencial al tenor de lo establecido en los artículos 60 Nºs. 2, 8 y 14 de la Constitución Política, en relación con el artículo 62, incisos tercero y cuarto Nºs. 4 y 6 de la misma Carta Fundamental, el proyecto los concreta por medio de once artículos que expresan los contenidos ya reseñados en este capítulo y en el anterior.<br /><br />DISCUSIÓN DEL PROYECTO.<br /><br />a)	Síntesis de las opiniones de las personas invitadas a la Comisión.<br />	El señor Subsecretario de Educación hizo presente que el proyecto representaba el cumplimiento de los compromisos adquiridos con el Colegio de Profesores que puso término al conflicto suscitado en octubre pasado y que, en líneas generales, representa un aumento especial de las remuneraciones de los docentes y una ampliación del plazo establecido en la ley Nº 19.410 para que estos personales puedan acogerse a jubilación.<br />	Reseñó en seguida, el contenido del articulado, explicando que se reajustaba a partir del 1 de febrero de 1997 el valor de las horas cronológicas, vigente al 31 de enero del mismo año, equivalente a $236.- y a $ 249.- para los profesores de la enseñanza básica y media respectivamente, lo que significaba un mejoramiento de la renta básica mínima nacional en un 5,87%. A contar del 1 de febrero de 1998, un nuevo reajuste daría lugar a un incremento aproximado de 5,4% de la misma renta básica, incidiendo ello en el conjunto de asignaciones que el Estatuto Docente establece para el Magisterio.<br />	Se aumentaba también el ingreso mínimo docente, dejándolo en $ 269.867.- mensuales para los profesores con 44 horas cronológicas, a partir del 1 de febrero del presente año, y en $ 309.907.- a contar del 1 de febrero de 1998, asegurándose este mínimo por medio de una planilla complementaria para quienes percibieran una cantidad menor.<br />	Agregó que el financiamiento de estas medidas se aseguraba mediante dos incrementos sucesivos de la subvención por alumno.<br />	En lo que se refiere a los beneficios jubilatorios, precisó que los contemplados en la ley Nº 19.410, que vencen el 28 de febrero próximo, se prorrogaban a partir del 1 de marzo y hasta el 31 de agosto del presente año, permitiendo que los municipios puedan pagar a quienes se acojan a jubilación, pensión o renta vitalicia, una indemnización sin tope y sin que estén obligados a suprimir las horas que servían quienes se jubilen, tal como lo dispone la ley Nº 19.410.<br />	Asimismo, se establecía la posibilidad de que aquellos municipios impedidos de financiar las prestaciones que por esta iniciativa se les imponen, pudieran solicitar un anticipo de la subvención, reembolsable en 24 meses y con un tope de no poder exceder del 80% del monto de la subvención percibida por el sostenedor en febrero de 1997.<br />	Los representantes del Colegio de Profesores reconocieron que el proyecto era el producto de un acuerdo alcanzado con el gremio, no obstante lo cual tenían algunas discrepancias, tales como la absorción de la planilla complementaria establecida por la ley Nº 19.410, la que modificaría situaciones remuneracionales alcanzadas anteriormente; la situación marginal en que se encontrarían los profesionales que sirven en los establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, ya que no se indicaba la vía por la que los mayores recursos llegarían a los docentes; la brevedad del plazo establecido para acogerse a los beneficios indemnizatorios, ya que la práctica demostraba la mucha demora en dar curso a convenios de indemnización suscritos largo tiempo atrás. En todo caso, el inicio del plazo debiera computarse a partir de la fecha de vigencia como ley del proyecto. <br />	En lo que se refiere a las remuneraciones, señalaron que la ley Nº 19.410 establecía una remuneración total por 30 horas; el proyecto, en cambio, lo hacía por 44 horas, lo que no sería real por cuanto la gran mayoría del profesorado se encuentra afecto a un jornada semanal de 30 horas. Por último, pidieron una norma que obligara al sector particular subvencionado, a reajustar, en las mismas fechas y porcentajes de aumento de la renta básica mínima nacional, las remuneraciones y beneficios del profesorado bajo su dependencia.<br />	Los representantes de la Asociación Chilena de Municipalidades expresaron su rechazo a la forma de reajuste de los sueldos de los profesores por la vía del incremento de la remuneración básica mínima nacional, ya que ello tendría importantes consecuencias negativas para la situación financiera de muchos municipios, puesto que ello implicaba un aumento de la unidad de subvención, sistema de financiamiento de adversas consecuencias por cuanto se calcula sobre la base de una asistencia nacional del 100%, siendo que el promedio municipal es sólo del 91%. Además, este mecanismo incide también en el incremento de las asignaciones vinculadas a la renta básica mínima nacional, lo que obliga a un mayor aporte municipal.<br />	Hicieron presente que, de acuerdo a sus análisis, el acuerdo entre el Ministerio y el Colegio de Profesores, significaría un déficit de $233.000.000.- que afectaría a más de cincuenta municipios. Por ello propusieron la formación de un fondo complementario que rectificara las distorsiones que produce el sistema e impidiera que los municipios pagaran el mayor costo.<br />	Finalmente, solicitaron se estableciera en forma obligatoria para el Ministerio la entrega del anticipo para el financiamiento de las indemnizaciones y no quedara ello a su arbitrio, ya que esa forma constituiría un impedimento para la buena gestión del programa.<br />b)	Discusión en general.<br />	Una vez terminadas las exposiciones de los distintos invitados, la Comisión procedió a aprobar la idea de legislar por unanimidad, estimando estar plenamente conformes con la necesidad de mejorar la situación remuneracional del profesorado y, especialmente, arreglar la situación de aquellos profesores en condición de jubilar, impedidos de hacerlo por los problemas presentados en la aplicación de las disposiciones de la ley Nº 19.410, todo ello sin perjuicio de la posibilidad de introducir modificaciones al articulado, que permitieran salvar las aprensiones expresadas por el Colegio de Profesores y la Asociación Chilena de Municipalidades.<br />c)	Discusión en particular.<br />	Durante la discusión pormenorizada del proyecto, la Comisión llegó a los siguientes acuerdos:<br /><br />Artículo 1º.<br />	Señala que el valor de las horas cronológicas mínimas a partir del 1 de febrero de 1997, será de $ 4.259.- y de $ 4.483.- para los profesores de educación básica y media, respectivamente.<br />	No se produjo debate y se lo aprobó, en los mismos términos, por unanimidad.<br /><br />Artículo 2º.<br />	Señala el valor de estas mismas horas cronológicas mínimas a partir del 1 de febrero de 1998.<br />	No se produjo debate, aprobándoselo en los mismos términos, por unanimidad.<br /><br />Artículo 3º.<br />	Fija el valor de la remuneración total que corresponderá a los profesores con 44 horas cronológicas semanales, en una suma que no podrá ser inferior a los $ 269.867.- y a los $ 309.907.- mensuales, a partir del 1 de febrero de 1997 y 1 de febrero de 1998, respectivamente.<br />	El señor Ulloa hizo presente que en leyes anteriores estos valores se habían fijado sobre la base de jornadas de 30 horas semanales. Sostuvo que lo adecuado sería concordar la nueva normativa con lo ya vigente.<br />	El señor Valenzuela no vio problemas en la proposición por cuanto ella misma establece que tales valores se aplicarán en proporción a las horas contratadas.<br />	Cerrado el debate, se aprobó, en los mismos términos, por unanimidad.<br /><br />Artículo 4º.<br />	Establece el derecho de los profesionales de la educación que reciban remuneraciones totales inferiores a los mínimos señalados, a percibir la diferencia por planilla complementaria.<br />	Los representantes del Ejecutivo señalaron que la fórmula utilizada era la misma empleada en la ley Nº 19.410 y su objetivo era asegurar que los docentes recibieran el ingreso mínimo declarado.<br />	El señor Valenzuela pidió votación separada por incisos, por discordar con el segundo, ya que, a su juicio, la absorción de la planilla significaría una disminución de beneficios incorporados al patrimonio del trabajador.<br />	Cerrado el debate y dividida la votación, el inciso primero resultó aprobado en los mismos términos, por unanimidad.<br />	El inciso segundo, en cambio, se aprobó, en iguales términos, por mayoría de votos (7 votos a favor y 3 en contra).<br />	Se declaró, en consecuencia, aprobado el artículo por mayoría de votos.<br /><br />Artículo 5º. <br />	Fija el valor unitario mensual de la subvención por alumno para cada nivel y modalidad de enseñanza a partir del 1 de febrero de 1997 y 1 de febrero de 1998.<br />	El señor Rodríguez anunció su abstención respecto de esta norma por no tener certeza de que los valores establecidos fueren suficientes para financiar los gastos.<br />	El señor Ulloa señaló que aprobaría la norma, pero dejando constancia de la insuficiencia de los valores.<br />	Cerrado el debate, se aprobó el artículo por mayoría de votos (10 votos a favor, ninguno en contra y 1 abstención).<br /><br />Artículo 6º.<br />	Señala que los establecimientos educacionales afectos al decreto ley Nº 3.166, recibirán un aporte por alumno, con el objeto de aumentar las remuneraciones de sus profesores.<br />	La señorita Saa presentó una indicación para intercalar en el inciso primero, entre la palabra “objeto” y la preposición “de”, la expresión “exclusivo”.<br />	Fundamentó su indicación, señalando que con ello se buscaba reforzar la finalidad perseguida por la norma, en el sentido de que el aporte que se hacía tenía por único destino el mejoramiento de las rentas del profesorado.<br />	Los representantes del Ejecutivo señalaron que ése era, precisamente, el propósito perseguido.<br />	Cerrado el debate, se aprobó la indicación por unanimidad, al igual que el artículo con la indicación.<br /><br />Artículo 7º.<br />	Establece que desde el 1 de marzo y hasta el 31 de agosto de 1997, los municipios podrán pagar una indemnización a los profesores que se acojan a jubilación y que hayan puesto término a su relación laboral respecto del total de horas que servían.<br />	Los representantes del Ejecutivo, ante algunas prevenciones formuladas por los señores Diputados, hicieron presente que ellos consideraban que el plazo que se establecía debía ser de seis meses, pero como estaban conscientes de la posibilidad de demora en la tramitación del proyecto, coincidían en que el plazo debiera comenzar a contarse a partir de la fecha de publicación del proyecto como ley.<br />	Igualmente, la señora Aylwin y los señores Ortiz, Valenzuela y Ulloa estimaron que el plazo era muy breve y dado lo engorroso de los mecanismos de tramitación, podría ello provocar problemas o afectar el sistema.<br />	El señor Valenzuela consideró que el aumento de plazo a iniciativa parlamentaria, no podría vulnerar la Constitución porque el endeudamiento de los municipios no podría exceder del 80% del valor de la subvención, tal como se señala en la parte final del inciso segundo del artículo 9º.<br />	La Comisión acordó dejar constancia de su solicitud al Ejecutivo en cuanto otorgar su patrocinio a una indicación, a presentarse en la Comisión de Hacienda, que dispusiera, de ahora en adelante, que siempre los profesores que cumplieren con los requisitos para jubilar, puedan hacerlo con su última renta en actividad.<br />	Asimismo, se acordó dejar constancia del parecer de la Comisión en cuanto a que el plazo debe extenderse por un año y comenzar a computarse a partir de la fecha de vigencia como ley del proyecto.<br />	Cerrado el debate, se aprobó el artículo por mayoría de votos ( 6 votos a favor, ninguno en contra y 5 abstenciones).<br /><br />Artículo 8º.<br />	Se refiere a la forma especial de cálculo de las pensiones de los profesores imponentes del instituto de Normalización Previsional, a contar desde el 1 de marzo de 1997 y hasta el 31 de agosto del mismo año.<br />	La Comisión estimó que respecto de este artículo eran procedentes las mismas prevenciones formuladas respecto del anterior.<br />	Cerrado el debate, se aprobó, en los mismos términos, por mayoría de votos (6 votos a favor, ninguno en contra y 5 abstenciones).<br /><br />Artículo 9º.<br />	Establece que aquellos municipios que no cuenten con los medios para financiar las indemnizaciones que dispone el proyecto, podrán solicitar un anticipo de subvención que no exceda del 80% que corresponde a cada sostenedor durante febrero de 1997.<br />	El Diputado señor Ortiz presentó una indicación para reemplazar en el inciso segundo el porcentaje “80%” por “70%” y para agregar, a continuación del punto final, la siguiente frase: “Con todo en aquellas municipalidades o corporaciones que no deban reemplazar los docentes a quienes se les haya puesto término a su relación laboral, el anticipo de la subvención podrá ser de un monto equivalente al 80% de la correspondiente al mes aquí indicado.”.<br />	En el inciso tercero, propuso reemplazar la frase “visado por el Ministerio de Hacienda, se establecerá el procedimiento para el otorgamiento del anticipo y su entrega”, por la siguiente: “se fijará el monto del anticipo que se entregará a”, y para agregar la siguiente oración final “todo ello dentro de los límites señalados en el inciso anterior.”.<br />	Fundó su indicación en lo que respecta al inciso segundo, señalando que se rebajaba el porcentaje del anticipo a fin de permitir que el reembolso que se hiciera en el plazo máximo de 24 meses, no excediera del 2,9% del monto de la subvención, cantidad aceptable para la Asociación de Municipalidades. El porcentaje del 80% se mantenía, en cambio, para aquellas entidades que no tuvieran necesidad de reemplazar a los docentes retirados, es decir, para aquellas a quienes el retiro de sus profesores significara una disminución de dotación.<br />	En lo que respecta al inciso tercero, señaló que buscaba agilizar la tramitación de las solicitudes por medio de suprimir el trámite de la visación del Ministerio de Hacienda.<br />	Los representantes del Ejecutivo coincidieron con la indicación por cuanto, por una parte, acogía los planteamientos de la Asociación Chilena de Municipalidades en cuanto a agilizar el procedimiento para la entrega de los anticipos, evitando la dictación de un reglamento para ello y bastando sólo el decreto del Ministerio de Educación; por otra parte, el nuevo tope significaba que las municipalidades que debieran reemplazar a los profesores retirados, no comprometerían en el reembolso del anticipo, más de un 2,9% de su ingreso mensual por concepto de subvención, pero tratándose de los casos en que el reemplazo no fuera necesario, la mayor holgura alcanzada con ello, permitiría mantener el porcentaje del 80%, con un porcentaje de reembolso mensual no superior al 3,3% del monto de la subvención mensual.<br />	Cerrado el debate se aprobó la indicación por unanimidad, como también el artículo con la indicación.<br /><br />Artículo 10.<br />	Modifica el inciso quinto del decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996, Ley de Subvenciones, para permitir que los establecimientos educacionales ubicados en zonas limítrofes o de aislamiento geográfico, con una matrícula igual o inferior a 17 alumnos, puedan pagar el aumento de remuneraciones a sus profesores, elevando la subvención mínima de 36 unidades de subvención educacional a 40 durante 1997 y a 42 desde el 1 de febrero de 1998.<br />	Se aprobó, sin debate, en los mismos términos, por unanimidad.<br /><br />Artículo 11.<br />	Establece la imputación presupuestaria del mayor gasto que signifique el proyecto.<br />	Se aprobó sin debate, por unanimidad, en los mismos términos.<br /><br />CONSTANCIA.<br /><br />	Para los efectos de lo establecido en los números 2º, 4º, 5º y 7º del artículo 287 del Reglamento de la Corporación, la Comisión dejó constancia de lo siguiente:<br />1º	Que los artículos 7º y 9º, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 107 de la Constitución Política, tienen el carácter de ley orgánica constitucional por cuanto señalan una nueva atribución a las municipalidades; y que el artículo 8º, de conformidad a lo establecido en el artículo 19 Nº 18 de la Carta Fundamental, es norma de quórum calificado por tratar materias de carácter previsional.<br />2º	Que todas las disposiciones del proyecto son de la competencia de la Comisión de Hacienda.<br />3º	Que el proyecto fue aprobado en general por unanimidad.<br />4º	Que no hubo artículos o indicaciones rechazados por la Comisión.<br /><br />INDICACIONES DECLARADAS INADMISIBLES.<br /><br />	El Presidente de la Comisión, en uso de la facultad que le concede el artículo 25 de la ley Nº 18.918, procedió a declarar inadmisibles las siguientes indicaciones:<br />1.	La del Diputado señor Ortiz para reemplazar la primera parte del inciso tercero del artículo 5º por el siguiente:<br />	“A partir del 1º de febrero de 1998, el valor unitario mensual de la subvención por alumno, a que se refiere el artículo 9º del citado decreto con fuerza de ley, vigente al 31 de enero de 1998, se incrementará con los valores de la subvención expresadas en unidades de subvención educacional, señalados en el primer inciso de este artículo (U.S.E.), divididos por el factor “1” más el porcentaje de reajuste general de remuneraciones del sector público de Diciembre de 1997, dividido por cien, si lo hubiere.”.<br />2.	La de las Diputadas señoras Aylwin y Saa para substituir la frase inicial del inciso primero del artículo 7º, por la siguiente:<br />	“A contar desde la promulgación de esta ley y hasta 6 meses después...”.<br />3.	La de los Diputados señores Errázuriz, Ortiz, Ulloa y Valenzuela para substituir la frase inicial del inciso primero del artículo 7º, por la siguiente:<br />	“A contar desde el 1º de Marzo y hasta un año después de la fecha de entrada en vigencia de esta ley...”.<br />4.	La del Diputado señor Ortiz para substituir la frase inicial del artículo 8º, por la siguiente:<br />	“A contar desde el 1º de Marzo de 1997 y hasta un año después de la fecha de entrada en vigencia de esta ley...”. <br />5.	La del Diputado señor Errázuriz para agregar el siguiente inciso final al artículo 9º:<br />	“Las municipalidades no podrán destinar recursos propios al pago de las indemnizaciones a que se refiere el inciso primero. Estas se pagarán exclusivamente con los anticipos de la subvención a que se refiere el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 5, de Educación, de 1993.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Por las razones expuestas y las que en su oportunidad dará a conocer el señor Diputado Informante, esta Comisión recomienda aprobar el proyecto, al cual, además, se le han introducido algunas modificaciones de forma que no se detallan y que se incluyen en el siguiente texto:<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo 1º.- A partir desde el 1 de febrero de 1997, los valores de las horas cronológicas mínimas establecidos en el artículo 5º transitorio de la ley 19.070, vigentes al 31 de enero de 1997, serán de $ 4.259.- y de $ 4.483.-, respectivamente.<br />	Artículo 2º.- A partir desde el 1 de febrero de 1998, los valores de las horas señaladas en el artículo anterior, vigentes al 31 de enero de 1998, aumentarán en $ 236 y $ 249, respectivamente.<br />	Artículo 3º.- A partir desde el 1 de febrero de 1997, los profesionales de la educación a que se refiere el inciso primero del artículo 7º de la ley Nº 19.410, tendrán una remuneración total que no podrá ser inferior a $269.867.- mensuales, para quienes tengan una designación o contrato de 44 horas cronológicas semanales. Dicho valor se aplicará en proporción a las horas establecidas en las respectivas designaciones o contratos, si éstas fueren inferiores a 44.<br />	A contar desde el 1 de febrero de 1998, el valor establecido en el inciso anterior será de $ 309.907.<br />	Para los efectos de la aplicación de esta ley, se considerará que constituyen remuneración total las contraprestaciones en dinero que deban percibir los profesionales de la educación de sus empleadores, incluidas las que establece este cuerpo legal.<br />	No obstante, no se considerarán para el cálculo de la remuneración total a que se refieren los incisos anteriores de este artículo, las asignaciones por desempeño difícil de la ley Nº 19.070, la bonificación de excelencia del artículo 17º de la ley Nº 19.410, ni las remuneraciones por horas extraordinarias, tanto para los profesionales de la educación que se desempeñen en establecimientos educacionales del sector municipal como del particular subvencionado.<br />	Artículo 4º.- Los profesionales de la educación de establecimientos dependientes del sector municipal y del sector particular subvencionado que tengan una remuneración total inferior a las cantidades señaladas en el artículo anterior, tendrán derecho a percibir la diferencia como planilla complementaria para alcanzar las cantidades indicadas.<br />	Dicha planilla complementaria tendrá el carácter de imponible y tributable y será absorbida con futuros reajustes y otros incrementos de remuneraciones. Asimismo, esta planilla complementaria absorberá la establecida en el artículo 9º de la ley Nº 19.410.<br />	Artículo 5º.- A partir desde el 1 de febrero de 1997, el valor unitario mensual de la subvención por alumno para cada nivel y modalidad de enseñanza, a que se refiere el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996, se incrementará con los valores de subvención expresados en unidades de subvención educacional (USE), que a continuación se indican:<br /><br /><br />NIVEL Y MODALIDAD DE	VALOR SUBVENCIÓN<br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE 	EN U.S.E.<br />EL ESTABLECIMIENTO<br /><br />Educación Parvularia <br />(2º nivel de transición)	0,0780<br />Educación General Básica <br />( 1º, 2º, 3º, 4º, 5º y 6º)	0,0781<br />Educación General Básica (7º y 8º)	0,0851<br />Educación General Básica de Adultos	0,0574<br />Educación General Básica Especial <br />Diferencial	0,2593<br />Educación Media Humanístico Científica.	0,0950<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Agrícola y Marítima.	0,1420<br />Educación Media Técnico Profesional <br />Industrial	0,1103<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Comercial y Técnica.	0,0987<br />Educación Media Humanístico Científica<br />y Técnico Profesional de Adultos<br />(Con a lo menos 20 y no más de 25 horas<br />semanales presenciales de clases)	0,0654<br />Educación Media Humanístico Científica<br />y Técnico Profesional de Adultos<br />(Con a lo menos 26 horas semanales<br />presenciales de clases)	0,0797<br /><br /><br />	Los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno, expresados en unidades de subvención educacional (USE), se determinarán mediante decreto del Ministerio de Educación, suscrito además por el Ministro de Hacienda.<br />	A partir desde el 1 de febrero de 1998, el valor unitario mensual de la subvención por alumno, a que se refiere el artículo 9º, del citado decreto con fuerza de ley, vigente al 31 de enero de 1998, se incrementará con los valores de la subvención expresados en unidades de subvención educacional (USE) que a continuación se indican, divididos por el factor “1” más el porcentaje de reajuste general de remuneraciones del Sector Público de diciembre de 1997 dividido por cien, si lo hubiere:<br /><br /><br />NIVEL Y MODALIDAD DE	VALOR SUBVENCIÓN<br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE 	EN U.S.E.<br />EL ESTABLECIMIENTO<br /><br />Educación Parvularia <br />(2º nivel de transición)	0,0734<br />Educación General Básica <br />(1º, 2º, 3º 4º, 5º y 6º)	0,0736<br />Educación General Básica (7º y 8º)	0,0802<br />Educación General Básica de Adultos	0,0540<br />Educación General Básica Especial <br />Diferencial	0,2443<br />Educación Media Humanístico Científica.	0,0895<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Agrícola y Marítima.	0,1338<br />Educación Media Técnico Profesional <br />Industrial.	0,1039<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Comercial y Técnica.	0,0929<br />Educación Media Humanístico <br />Científica y Técnico Profesional <br />de Adultos (Con a lo menos 20 y no<br />más de 25 horas semanales presenciales<br />de clases)	0,0616<br />Educación Media Humanístico <br />Científica y Técnico Profesional <br />de Adultos (Con a lo menos 26 horas <br />semanales presenciales de clases)	0,0751<br /><br /><br />	Los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno, expresados en unidades de subvención educacional (USE), se determinarán mediante decreto del Ministerio de Educación, suscrito además por el Ministro de Hacienda.<br />	Artículo 6º.- A partir desde febrero de 1997, los establecimientos de educación técnico-profesional que el Ministerio de Educación haya entregado en administración a instituciones del sector público, o a personas jurídicas de derecho privado, de conformidad al decreto ley Nº 3.166, de 1980, recibirán un aporte por alumno, con el objeto exclusivo de aumentar las remuneraciones de los profesionales de la educación que en ellos se desempeñan, que será equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la unidad de subvención educacional, a que se refiere el inciso primero del artículo anterior, por rama de especialidad.<br />	El número de alumnos a considerar por establecimiento se calculará tomando en cuenta la matrícula anual del año inmediatamente anterior al del aporte a que se refiere este artículo, de todos los establecimientos que administren esas instituciones o entidades, multiplicada por el porcentaje promedio nacional de asistencia media del mismo año, de los establecimientos de educación media técnico profesional regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996.<br />	Adicionalmente, a partir de febrero de 1998 se entregará a las entidades que administran los establecimientos a que se refiere el inciso primero de este artículo, un aporte por alumno que será equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la subvención educacional, a que se refiere el inciso tercero del artículo anterior, por rama de especialidad y, con el mismo sistema establecido en el inciso segundo de este artículo, para la determinación del número de alumnos a considerar por establecimiento.<br />	El Ministerio de Educación fijará internamente los procedimientos de entrega de los recursos a las entidades administradoras a que se refiere este artículo. Dichos recursos se transferirán por medio de la Subsecretaría de Educación.<br />	Los valores que se determinen en conformidad a este artículo, a partir desde el 1 de febrero de 1997 y desde el 1 de febrero de 1998, incrementarán los montos permanentes de los convenios de que se trate, a partir desde el l de febrero de 1998 y 1 de febrero de 1999, respectivamente.<br />	Artículo 7º.- A contar desde el 1 de marzo y hasta el 31 de agosto de 1997, las municipalidades o las corporaciones que administren los establecimientos educacionales del sector municipal, podrán pagar una indemnización de un mes de la última remuneración devengada por cada año de servicios o fracción superior a seis meses prestados a la misma municipalidad o corporación, o la que hubieren pactado a todo evento con su empleador de acuerdo al Código del Trabajo, si esta última fuere mayor, a los profesionales de la educación que se acojan a jubilación, pensión o renta vitalicia, en cualquier régimen previsional, y siempre que hayan puesto término a su relación laboral, respecto del total de horas que servían.<br />	Estas indemnizaciones no serán imponibles ni constituirán renta para ningún efecto legal, salvo acuerdo en contrario respecto de las pactadas a todo evento. Asimismo, les será aplicable lo establecido en el artículo 74 de la ley Nº 19.070, de acuerdo al texto refundido, coordinado y sistematizado fijado por el decreto con fuerza de ley Nº 1, del Ministerio de Educación, de 1996.<br />	Si el profesional de la educación proviniere de otra municipalidad o corporación sin solución de continuidad, tendrá derecho a que le sea considerado todo el tiempo servido en esas condiciones.<br />	Mientras dichas indemnizaciones no sean pagadas efectivamente, los profesionales de la educación afectados continuarán en el desempeño de sus funciones y mantendrán su derecho a las remuneraciones y demás beneficios, tanto legales como contractuales.<br />	Esta indemnización será incompatible con toda otra que por concepto de término de relación laboral o de los años de servicios en el sector, pudiere corresponder al profesional de la educación, cualquiera que sea su origen y a cuyo pago concurra el empleador. En todo caso, deberá pagarse al referido profesional la indemnización por la que opte.<br />	Artículo 8º.- A contar desde el 1 de marzo y hasta el 31 de agosto de 1997, las pensiones de los profesionales de la educación que jubilen, en su calidad de imponentes del Instituto de Normalización Previsional y cuyas pensiones se determinan sobre la base de las 36 últimas remuneraciones, serán calculadas en la siguiente forma: Se considerarán como tales las 36 últimas remuneraciones imponibles efectivamente percibidas hasta el 28 de febrero de 1997 y, las de los doce primeros meses computables, se reemplazarán por las doce últimas efectivamente percibidas hasta el 28 de febrero de 1997.<br />	Artículo 9º.- Aquellas municipalidades o corporaciones que no tengan disponibilidad financiera inmediata para solventar íntegramente las indemnizaciones que procede pagar por la aplicación de esta ley, podrán solicitar, para estos efectos, anticipos de la subvención a que se refiere el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996, cuyo monto máximo será igual al monto total de las indemnizaciones a pagar y será reembolsado en cuotas iguales, mensuales y sucesivas, en un plazo máximo de veinticuatro meses, contado desde la total tramitación del decreto que disponga la entrega de dicho anticipo.<br />	En ningún caso el total de este anticipo podrá exceder del 70% del monto de dicha subvención, que haya percibido cada sostenedor en el mes de febrero de 1997. Con todo, en aquellas municipalidades o corporaciones que no deban reemplazar los docentes a quienes se les haya puesto término a su relación laboral, el anticipo de la subvención podrá ser de un monto equivalente al 80% de la correspondiente al mes aquí indicado.<br />	Por decreto del Ministerio de Educación, se fijará el monto del anticipo que se entregará a las municipalidades o corporaciones que administran los establecimientos educacionales del sector municipal, y los mecanismos de rendición de cuenta de su utilización y devolución si procediere, todo ello dentro de los límites señalados en el inciso anterior.<br />	Artículo 10.- Sustitúyese, a contar del 1 de febrero de 1997, en el inciso quinto del artículo 12 del decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1996, la oración: “percibirán una subvención total mensual de 36 USE., más el incremento a que se refiere el artículo 11, no siéndoles aplicables el artículo 9º y el inciso primero de este artículo”, por la oración: “percibirán una subvención mínima de 40 unidades de subvención educacional (U.S.E), más el incremento a que se refiere el artículo 11”. A contar del 1 de febrero de 1998, dicho valor se sustituirá por “42 unidades de subvención educacional (U.S.E.)”.<br />	Artículo 11.- El mayor gasto que represente la aplicación de la presente ley para el año 1997, se financiará con cargo al presupuesto del Ministerio de Educación, en la partida 09-20-01.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Sala de la Comisión, a 21 de enero de 1997.<br /><br />	Se designó Diputado Informante al señor Felipe Valenzuela Herrera.<br /><br />	Acordado en sesiones de fechas 7, 14, 15 y 21 de enero de 1997, con la asistencia de los Diputados señores Edmundo Villouta Concha (Presidente), Nelson Ávila Contreras, Mariana Aylwin Oyarzún, Maximiano Errázuriz Eguiguren, José Miguel Ortiz Novoa, Víctor Pérez Varela, Claudio Rodríguez Cataldo, Jaime Rocha Manrique, María Antonieta Saa Díaz, Valentín Solís Cabezas, Jorge Ulloa Aguillón y Felipe Valenzuela Herrera.<br />	En reemplazo de la señora Mariana Aylwin Oyarzún, asistió el Diputado señor Homero Gutiérrez Román.<br />	Asistieron también a las sesiones los Diputados señores Andrés Allamand Zavala, Carlos Montes Cisternas y Rodolfo Seguel Molina.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario.”<br /><br />9.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que otorga un mejoramiento especial para los profesionales de la educación que indica. (boletín   Nº 1963-04)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a informaros el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.<br />	La iniciativa tiene su origen en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República, calificada de “suma” urgencia para su tramitación legislativa.<br />	Asistieron a la Comisión durante el estudio del proyecto los señores José Pablo Arellano, Ministro de Educación; Jaime Pérez de Arce, Subsecretario de Educación; Pedro Montt, Jefe de Gabinete del Ministro de Educación; Juan Vilches y Manuela Pérez, Jefe del Departamento Jurídico y Abogado del Ministerio de Educación, respectivamente, y José Espinoza, Asesor de la Dirección de Presupuestos.<br />	Concurrieron especialmente invitados los representantes del Colegio de Profesores, señor Jorge Pavez y María Rosas, Presidente y Directora, respectivamente, y en representación de la Asociación Chilena de Municipalidades, los señores Juan Claudio Godoy, Alcalde de la Municipalidad de San Miguel, y Germán Molina, Secretario Técnico de la Comisión de Educación de la referida Asociación.<br />	El propósito de la iniciativa consiste en otorgar un mejoramiento especial de remuneraciones a los profesionales de la educación que se desempeñan en los establecimientos tanto del sector municipal como particular subvencionado y en los establecimientos de educación técnico-profesional afectos al decreto ley Nº 3.166, de 1980.<br />	Asimismo, se restablece o prorroga la vigencia de disposiciones que permiten a dichos profesionales de la educación acogerse a jubilación en mejores condiciones que las normales y a percibir el pago de indemnizaciones por años de servicios, cuando pongan término a su relación laboral.<br />	Los representantes del Colegio de Profesores plantearon diversas inquietudes respecto de la iniciativa en informe, especialmente, en relación con la efectividad del mecanismo propuesto para lograr que los aumentos de ingresos que establece el proyecto para las rentas sobre ciento ochenta y cuatro mil pesos vayan en directo beneficio de los profesores del sistema particular subvencionado.<br />	Respecto de la proposición del proyecto tendiente a que los profesores puedan jubilarse en las condiciones excepcionales propuestas, consideraron que el plazo de 6 meses para acogerse al sistema es insuficiente y, además, plantearon que no podrían asegurar que se va a contar con los recursos para cubrir tales beneficios.<br />	Los representantes de la Asociación de Municipalidades reiteraron los conceptos de Nota de 23 de enero de 1997, dirigida al Presidente de la Comisión de Hacienda, en la cual formulan sus discrepancias con los criterios con que se han estimado los factores de incremento de subvención para financiar el aumento de RBMN para el año 1998, acordado entre el Mineduc y el Colegio de Profesores.<br />	Sostuvieron que si bien la propuesta de financiamiento no representa una fórmula óptima, ella permite iniciar un proceso de renovación del profesorado, con el cual las municipalidades están plenamente de acuerdo.<br />	Plantearon también que el efecto financiero global del proyecto para 1997 significa una incidencia negativa en aproximadamente 20 municipios, lo cual sería subsanado mediante medidas administrativas complementarias. Sin embargo, afirmaron que con el proyecto en trámite no se estarían recogiendo las observaciones de la Asociación de Municipalidades, por lo cual estiman que en 1998 se vería agravada la situación en más de 100 municipios.<br />	En la Comisión de Hacienda varios señores diputados plantearon dudas de fondo, tanto respecto de los mecanismos propuestos para aumentar las remuneraciones del profesorado como del financiamiento del proyecto.<br />	En tal sentido, se argumentó que las cifras alumno vs. profesor existente en la mayoría de los establecimientos educacionales de que trata el proyecto llevan a pensar en el colapso de la educación básica y media en el mediano plazo, si no se modifica el esquema de financiamiento de la educación municipal y particular subvencionada.<br />	Se formularon dudas respecto de que el financiamiento del programa de jubilaciones que el proyecto contempla, por la vía de la contratación de docentes sin experiencia en reemplazo de aquellos que se acojan a jubilación, se sostenga en supuestos válidos y realistas.<br />	Los representantes de la Asociación de Municipalidades pusieron hincapié en que si el programa de jubilaciones, que en definitiva se apruebe, es expedito y se recogen las observaciones por ellos formuladas, aprobándose el proyecto en un tiempo razonable, no temen al hecho que la iniciativa no cumpla con sus objetivos.<br />	El señor Subsecretario de Educación aclaró que el proyecto, en lo que a renovación del profesorado y programas especiales de jubilación se refiere, recoge una solicitud de los propios municipios y serán ellos quienes lo gestionen.<br />	El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos señala que el mayor gasto fiscal por el incremento del valor unitario mensual de la subvención por alumno, conforme al artículo 5º del proyecto, en 1997, se estima en $ 29.476 millones y en 1998, de $ 58.935 millones.<br />	Por su parte, el incremento del aporte fiscal que, por convenio, suscriben los establecimientos educacionales bajo el régimen del decreto ley Nº 3.166, de 1980, contemplado en el artículo 6º del proyecto, significaría un mayor gasto de $ 524 millones y de $ 1.065 millones para los años 1997 y 1998, respectivamente.<br />	En relación con el artículo 8º, se estimó un mayor gasto fiscal de $ 463 millones en doce meses si se considera que jubilarán 2.500 profesionales. Este gasto deberá ser ejecutado a través de la partida 15-08-01, Instituto de Normalización Previsional.<br />	Respecto del artículo 11, se precisa que el gasto se ejecutará a través de la partida 09-20-01, Subvenciones a Establecimientos Educacionales del Ministerio de Educación. De ellos,  $ 3.500 millones deberán ser reasignados del presupuesto del Ministerio y el resto transferido desde la provisión para financiamientos comprometidos de la partida del Tesoro Público.<br />	La Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento de todos los artículos aprobados por ella.<br />	En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:<br />	En el artículo 1º del proyecto, se señala que los valores de las horas cronológicas mínimas establecidas en el artículo 5º transitorio de la ley Nº 19.070, serán de $ 4.259.- y $ 4.483.-, respectivamente, a partir del 1 de febrero de 1997.<br />	El señor Subsecretario de Educación sostuvo que, según antecedentes que maneja el Ministerio de Educación, el déficit municipal no alcanzaría a más de 15 municipios en el año 1998.<br />	En el artículo 2º, se aumentan en $ 236 y $ 249, respectivamente, a partir del 1 de febrero de 1998, los valores de las horas señaladas en el artículo anterior.<br />	Puestos en votación los artículos 1º y 2º, fueron aprobados por 3 votos a favor y una abstención.<br />	En el artículo 3º, se establece para los profesionales de la educación referidos en el inciso primero del artículo 7º de la ley Nº 19.410, con designación o contrato de 44 horas cronológicas semanales, una remuneración total que no podrá ser inferior a $ 269.867.- mensuales. Si éstas son inferiores a 44 horas el valor anterior se aplicará en forma proporcional.<br />	En su inciso segundo, se dispone que a contar del 1 de febrero de 1998, el valor antes referido será de $ 309.907.<br />	En su inciso tercero, se precisa qué constituye la remuneración total para los efectos del proyecto.<br />	En su inciso cuarto, se excluyen del cálculo de la remuneración total las asignaciones, bonificaciones y remuneraciones que señala.<br />	Los Diputados señores José García, Jürgensen y Longueira, formularon la siguiente indicación para adecuar las cifras propuestas a las 30 horas cronológicas semanales, que constituye la regla general en la actualidad:<br />a)	para reemplazar en el inciso primero el valor “ $ 269.867.-” por “ $ 184.000.-”;<br />b)	para sustituir en el inciso primero el número “44” por “30”;<br />c)	para eliminar en el inciso primero la frase “, si éstas fueren inferiores a 44”, y<br />d)	para reemplazar en el inciso segundo el valor “ $ 309.907.-” por “ $ 211.300.-”.<br />	Puesta en votación la indicación precedente fue rechazada por 3 votos a favor y 4 votos en contra.<br />	En el artículo 4º, se dispone que los profesionales de la educación que señala, que tengan una remuneración total inferior a las cantidades indicadas en el artículo anterior, tendrán derecho a percibir la diferencia como planilla complementaria.<br />	En su inciso segundo, se otorga carácter de imponible y tributable a dicha planilla, la cual será absorbida con futuros reajustes y otros incrementos de remuneraciones. Además, absorberá la establecida en el artículo 9º de la ley Nº 19.410.<br />	Puestos en votación los artículos 3º y 4º, fueron aprobados por 3 votos a favor y una abstención.<br />	En el artículo 5º, se establece un incremento del valor unitario mensual de la subvención por alumno para cada nivel y modalidad de enseñanza, referido en el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, a partir del 1 de febrero de 1997.<br />	En su inciso segundo, se contempla que la determinación de los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno expresados en unidades de subvención educacional (USE), se hará mediante decreto del Ministerio de Educación suscrito, además, por el Ministro de Hacienda.<br />	En los incisos tercero y cuarto, se estipula la forma de cálculo del incremento del valor unitario mensual de la subvención por alumno, a partir del 1 de febrero de 1998, y la determinación de los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno.<br />	En el artículo 6º, se señala que los establecimientos de educación técnico-profesional que indica, recibirán, a partir del mes de febrero de 1997, un aporte por alumno equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la unidad de subvención educacional, a que se refiere el inciso primero del artículo anterior, por rama de especialidad, para aumentar las remuneraciones de los profesionales de la educación que en ellos se desempeñan.<br />	En su inciso segundo, se precisa la forma de calcular el número de alumnos a considerar por establecimiento.<br />	En su inciso tercero, se determina que, a partir del mes de febrero de 1998, se entregará a las entidades que señala un aporte por alumno equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la subvención educacional.<br />	En el inciso cuarto, se establece que el Ministerio de Educación fijará internamente los procedimientos de entrega de los recursos a las entidades administradoras respectivas.<br />	En el inciso quinto, se preceptúa que los valores que se determinen a partir de las fechas indicadas, incrementarán los montos permanentes de los convenios, a partir del 1 de febrero de 1998 y 1 de febrero de 1999, respectivamente.<br />	Puestos en votación los artículos 5º y 6º, en tercera votación, fueron aprobados por 1 voto a favor y 3 abstenciones.<br />	En el artículo 7º, se señala que las municipalidades o las corporaciones que administren los establecimientos educacionales del sector municipal, desde el 1 de marzo hasta el 31 de agosto de 1997, podrán pagar una indemnización de un mes de la última remuneración devengada por cada año de servicios o fracción superior a seis meses o la que hubieren pactado a todo evento con su empleador, si esta última fuere mayor, a los profesionales de la educación que se acojan a jubilación, pensión o renta vitalicia, en cualquier régimen previsional, y siempre que hayan puesto término a su relación laboral, respecto del total de horas que servían.<br />	En su inciso segundo, se dispone que dichas indemnizaciones no serán imponibles ni constituirán renta para ningún efecto legal, salvo acuerdo en contrario respecto de las pactadas a todo evento.<br />	En su inciso tercero, se otorga el derecho al profesional de la educación a que le sea considerado todo el tiempo servido que indica, si proviene de otra municipalidad o corporación sin solución de continuidad.<br />	En su inciso cuarto, se preceptúa que mientras dichas indemnizaciones no sean pagadas efectivamente, los profesionales de la educación afectados continuarán en el desempeño de sus funciones y mantendrán su derecho a las remuneraciones y demás beneficios, tanto legales como contractuales.<br />	En su inciso quinto, se establece la incompatibilidad de dicha indemnización con toda otra que pudiere corresponder al profesional de la educación, cualquiera sea su origen y a cuyo pago concurra el empleador.<br />	En el artículo 8º, se señala la forma de cálculo de las pensiones de los profesionales de la educación que jubilen entre el 1 de marzo y el 31 de agosto de 1997, en su calidad de imponentes del Instituto de Normalización Previsional y cuyas pensiones se determinan sobre la base de las 36 últimas remuneraciones.<br />	En el artículo 9º, se establece el mecanismo de anticipo de la subvención que podrán solicitar aquellas municipalidades o corporaciones que no tengan disponibilidad financiera inmediata para solventar íntegramente las indemnizaciones que otorga el proyecto.<br />	Los artículos 7º, 8º y 9º fueron aprobados por 8 votos a favor y una abstención.<br />	Por el artículo 10, se sustituye, a contar del 1 de febrero de 1997, en el inciso quinto del artículo 12 del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, Ley de Subvenciones, la oración: “percibirán una subvención total mensual de 36 USE., más el incremento a que se refiere el artículo 11, no siéndoles aplicables el artículo 9º y el inciso primero de este artículo”, por la oración: “percibirán una subvención mínima de 40 unidades de subvención educacional (U.S.E.), más el incremento a que se refiere el artículo 11”, con lo cual se eleva la subvención mínima para los establecimientos educacionales ubicados en zonas limítrofes o de aislamiento geográfico. A contar del 1 de febrero de 1998, dicho valor se sustituirá por “42 unidades de subvención educacional (U.S.E.)”.<br />	Puesto en votación este artículo fue aprobado por unanimidad.<br />	En el artículo 11, se señala que el mayor gasto que origine el proyecto en el año 1997, se financiará con cargo al presupuesto del Ministerio de Educación.<br />	Puesto en votación este artículo fue rechazado por unanimidad.<br /><br />CONSTANCIAS<br /><br />1.	Indicación rechazada.<br />	-De los Diputados señores José García, Jürgensen y Longueira al artículo 3º.<br />2.	Indicación inadmisible.<br />	-Del Diputado señor Letelier, don Felipe, para agregar el siguiente artículo 7º nuevo:<br />	“Artículo 7º.- Los sostenedores educacionales, tanto de carácter municipal o privado, que no destinen totalmente los incrementos adicionales a la U.S.E. en los artículos 5º y 6º, a las remuneraciones de los profesionales de la educación serán sancionados con presidio menor en su grado mínimo.”.<br />3.	Disposición rechazada.<br />	El artículo 11.<br /><br />CONCLUSIÓN<br /><br />	En virtud de lo antes expuesto, de los antecedentes que os dará a conocer oportunamente el señor Diputado Informante y con el objeto de consignar en el texto aprobado por esta Comisión las modificaciones formales que en él se expresan, se recomienda la aprobación del siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo 1º.- A partir del 1 de febrero de 1997, los valores de las horas cronológicas mínimas establecidos en el artículo 5º transitorio de la ley Nº 19.070, vigentes al 31 de enero de 1997, serán de $ 4.259.- y de $ 4.483.-, respectivamente.<br />	Artículo 2º.- A partir del 1 de febrero de 1998, los valores de las horas señaladas en el artículo anterior, vigentes al 31 de enero de 1998, aumentarán en $ 236 y $ 249, respectivamente.<br />	Artículo 3º.- A partir del 1 de febrero de 1997, los profesionales de la educación a que se refiere el inciso primero del artículo 7º de la ley Nº 19.410, tendrán una remuneración total que no podrá ser inferior a $269.867.- mensuales, para quienes tengan una designación o contrato de 44 horas cronológicas semanales. Dicho valor se aplicará en proporción a las horas establecidas en las respectivas designaciones o contratos, si éstas fueren inferiores a 44 horas.<br />	A contar del 1 de febrero de 1998, el valor establecido en el inciso anterior será de $ 309.907.<br />	Para los efectos de la aplicación de esta ley, se considerará que constituyen remuneración total las contraprestaciones en dinero que deban percibir los profesionales de la educación de sus empleadores, incluidas las que establece este cuerpo legal.<br />	No obstante, no se considerarán para el cálculo de la remuneración total a que se refieren los incisos anteriores de este artículo, las asignaciones por desempeño difícil de la ley Nº 19.070, la bonificación de excelencia del artículo 17º de la ley Nº 19.410, ni las remuneraciones por horas extraordinarias, tanto para los profesionales de la educación que se desempeñen en establecimientos educacionales del sector municipal como del particular subvencionado.<br />	Artículo 4º.- Los profesionales de la educación de establecimientos dependientes del sector municipal y del sector particular subvencionado que tengan una remuneración total inferior a las cantidades señaladas en el artículo anterior, tendrán derecho a percibir la diferencia como planilla complementaria para alcanzar las cantidades indicadas.<br />	Dicha planilla complementaria tendrá el carácter de imponible y tributable y será absorbida con futuros reajustes y otros incrementos de remuneraciones. Asimismo, esta planilla complementaria absorberá la establecida en el artículo 9º de la ley Nº 19.410.<br />	Artículo 5º.- A partir del 1 de febrero de 1997, el valor unitario mensual de la subvención por alumno para cada nivel y modalidad de enseñanza, a que se refiere el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, se incrementará con los valores de subvención expresados en unidades de subvención educacional (USE), que a continuación se indican:<br /><br /><br />NIVEL Y MODALIDAD DE	VALOR SUBVENCIÓN<br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE 	EN U.S.E.<br />EL ESTABLECIMIENTO<br /><br />Educación Parvularia <br />(2º nivel de transición)	0,0780<br />Educación General Básica <br />( 1º, 2º, 3º, 4º, 5º y 6º)	0,0781 <br />Educación General Básica (7º y 8º)	0,0851 <br />Educación General Básica de Adultos	0,0574<br />Educación General Básica Especial <br />Diferencial	0,2593<br />Educación Media Humanístico Científica.	0,0950<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Agrícola y Marítima.	0,1420<br />Educación Media Técnico Profesional <br />Industrial	0,1103<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Comercial y Técnica.	0,0987<br />Educación Media Humanístico Científica<br /> y Técnico Profesional de Adultos <br />(Con a lo menos 20 y no más de 25 horas<br /> semanales presenciales de clases)	0,0654<br />Educación Media Humanístico Científica <br />y Técnico Profesional de Adultos <br />(Con a lo menos 26 horas semanales<br />presenciales de clases)	0,0797 <br /><br /><br />	Los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno, expresados en unidades de subvención educacional (USE), se determinarán mediante decreto del Ministerio de Educación, suscrito, además, por el Ministro de Hacienda.<br />	A partir del 1 de febrero de 1998, el valor unitario mensual de la subvención por alumno, a que se refiere el artículo 9º, del citado decreto con fuerza de ley, vigente al 31 de enero de 1998, se incrementará con los valores de la subvención expresados en unidades de subvención educacional (USE) que a continuación se indican, divididos por el factor “1” más el porcentaje de reajuste general de remuneraciones del Sector Público de diciembre de 1997 dividido por cien, si lo hubiere:<br /><br /><br />NIVEL Y MODALIDAD DE 	VALOR SUBVENCIÓN<br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE 	EN U.S.E.<br />EL ESTABLECIMIENTO<br /><br />Educación Parvularia <br />(2º nivel de transición)	0,0734<br />Educación General Básica <br />(1º, 2º, 3º 4º, 5º y 6º)	0,0736<br />Educación General Básica (7º y 8º)	0,0802<br />Educación General Básica de Adultos	0,0540<br />Educación General Básica Especial <br />Diferencial	0,2443<br />Educación Media Humanístico Científica.	0,0895<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Agrícola y Marítima.	0,1338<br />Educación Media Técnico Profesional <br />Industrial.	0,1039<br />Educación Media Técnico Profesional<br />Comercial y Técnica.	0,0929<br />Educación Media Humanístico <br />Científica y Técnico Profesional <br />de Adultos (Con a lo menos 20 y no<br />más de 25 horas semanales presenciales<br />de clases)	0,0616<br />Educación Media Humanístico <br />Científica y Técnico Profesional <br />de Adultos (Con a lo menos 26 horas <br />semanales presenciales de clases)	0,0751 <br /><br /><br />	Los nuevos valores resultantes de la subvención por alumno, expresados en unidades de subvención educacional (USE), se determinarán mediante decreto del Ministerio de Educación, suscrito además por el Ministro de Hacienda.<br />	Artículo 6º.- A partir del mes de febrero de 1997, los establecimientos de educación técnico-profesional que el Ministerio de Educación haya entregado en administración a instituciones del sector público, o a personas jurídicas de derecho privado, de conformidad al decreto ley Nº 3.166, de 1980, recibirán un aporte por alumno, con el objeto exclusivo de aumentar las remuneraciones de los profesionales de la educación que en ellos se desempeñan, que será equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la unidad de subvención educacional, a que se refiere el inciso primero del artículo anterior, por rama de especialidad.<br />	El número de alumnos a considerar por establecimiento se calculará tomando en cuenta la matrícula anual del año inmediatamente anterior al del aporte a que se refiere este artículo, de todos los establecimientos que administren esas instituciones o entidades, multiplicada por el porcentaje promedio nacional de asistencia media del mismo año, de los establecimientos de educación media técnico profesional regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación.<br />	Adicionalmente, a partir del mes de febrero de 1998, se entregará a las entidades que administran los establecimientos a que se refiere el inciso primero de este artículo, un aporte por alumno que será equivalente al monto en pesos que represente el aumento de los valores de la subvención educacional, a que se refiere el inciso tercero del artículo anterior, por rama de especialidad y, con el mismo sistema establecido en el inciso segundo de este artículo, para la determinación del número de alumnos a considerar por establecimiento.<br />	El Ministerio de Educación fijará internamente los procedimientos de entrega de los recursos a las entidades administradoras a que se refiere este artículo. Dichos recursos se transferirán por medio de la Subsecretaría de Educación.<br />	Los valores que se determinen en conformidad a este artículo, a partir desde el 1 de febrero de 1997 y desde el 1 de febrero de 1998, incrementarán los montos permanentes de los convenios de que se trate, a partir del 1 de febrero de 1998 y 1 de febrero de 1999, respectivamente.<br />	Artículo 7º.- A contar desde el 1 de marzo hasta el 31 de agosto de 1997, las municipalidades o las corporaciones que administren los establecimientos educacionales del sector municipal, podrán pagar una indemnización de un mes de la última remuneración devengada por cada año de servicios o fracción superior a seis meses prestados a la misma municipalidad o corporación, o la que hubieren pactado a todo evento con su empleador de acuerdo al Código del Trabajo, si esta última fuere mayor, a los profesionales de la educación que se acojan a jubilación, pensión o renta vitalicia, en cualquier régimen previsional, y siempre que hayan puesto término a su relación laboral, respecto del total de horas que servían.<br />	Estas indemnizaciones no serán imponibles ni constituirán renta para ningún efecto legal, salvo acuerdo en contrario respecto de las pactadas a todo evento. Asimismo, les será aplicable lo establecido en el artículo 74 de la ley Nº 19.070, de acuerdo al texto refundido, coordinado y sistematizado fijado por el decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1996, del Ministerio de Educación.<br />	Si el profesional de la educación proviniere de otra municipalidad o corporación sin solución de continuidad, tendrá derecho a que le sea considerado todo el tiempo servido en esas condiciones.<br />	Mientras dichas indemnizaciones no sean pagadas efectivamente, los profesionales de la educación afectados continuarán en el desempeño de sus funciones y mantendrán su derecho a las remuneraciones y demás beneficios, tanto legales como contractuales.<br />	Esta indemnización será incompatible con toda otra que por concepto de término de relación laboral o de los años de servicios en el sector, pudiere corresponder al profesional de la educación, cualquiera que sea su origen y a cuyo pago concurra el empleador. En todo caso, deberá pagarse al referido profesional la indemnización por la que opte.<br />	Artículo 8º.- A contar desde el 1 de marzo hasta el 31 de agosto de 1997, las pensiones de los profesionales de la educación que jubilen, en su calidad de imponentes del Instituto de Normalización Previsional y cuyas pensiones se determinan sobre la base de las 36 últimas remuneraciones, serán calculadas en la siguiente forma: Se considerarán como tales las 36 últimas remuneraciones imponibles efectivamente percibidas hasta el 28 de febrero de 1997 y, las de los doce primeros meses computables, se reemplazarán por las doce últimas efectivamente percibidas hasta el 28 de febrero de 1997.<br />	Artículo 9º.- Aquellas municipalidades o corporaciones que no tengan disponibilidad financiera inmediata para solventar íntegramente las indemnizaciones que procede pagar por la aplicación de esta ley, podrán solicitar, para estos efectos, anticipos de la subvención a que se refiere el artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, cuyo monto máximo será igual al monto total de las indemnizaciones a pagar y será reembolsado en cuotas iguales, mensuales y sucesivas, en un plazo máximo de veinticuatro meses, contado desde la total tramitación del decreto que disponga la entrega de dicho anticipo.<br />	En ningún caso el total de este anticipo podrá exceder del 70% del monto de dicha subvención, que haya percibido cada sostenedor en el mes de febrero de 1997. Con todo, en aquellas municipalidades o corporaciones que no deban reemplazar los docentes a quienes se les haya puesto término a su relación laboral, el anticipo de la subvención podrá ser de un monto equivalente al 80% de la correspondiente al mes aquí indicado.<br />	Por decreto del Ministerio de Educación, se fijará el monto del anticipo que se entregará a las municipalidades o corporaciones que administran los establecimientos educacionales del sector municipal, y los mecanismos de rendición de cuenta de su utilización y devolución si procediere, todo ello dentro de los límites señalados en el inciso anterior.<br />	Artículo 10.- Sustitúyese, a contar del 1 de febrero de 1997, en el inciso quinto del artículo 12 del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, del Ministerio de Educación, la oración: “percibirán una subvención total mensual de 36 USE., más el incremento a que se refiere el artículo 11, no siéndoles aplicables el artículo 9º y el inciso primero de este artículo”, por la oración: “percibirán una subvención mínima de 40 unidades de subvención educacional (U.S.E), más el incremento a que se refiere el artículo 11”. A contar del 1 de febrero de 1998, dicho valor se sustituirá por “42 unidades de subvención educacional (U.S.E.)”.<br /><br />	SALA DE LA COMISIÓN, a 29 de enero de 1997.<br /><br />	Acordado en sesiones de fechas 23, 28 (C), y 29 de enero de 1997, con la asistencia de los Diputados señores Longueira, don Pablo (Presidente); Estévez, don Jaime (Valenzuela, don Felipe); Galilea, don José Antonio; García, don José; Jocelyn-Holt, don Tomás; Jürgensen, don Harry; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Palma, don Andrés, y Saa, señorita María Antonieta.<br />	Se designó Diputado Informante al señor ORTIZ, don JOSÉ MIGUEL.<br /><br />	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión.”<br /><br /><br />10. Oficio del Excmo. Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Oficio Nº 1250<br /><br />Excmo. señor Presidente<br />de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo el honor de transcribir a V.E. la resolución dictada por este Tribunal en los antecedentes Rol Nº 251, referido al proyecto de ley relativo a los derechos de los consumidores, cuyo texto es el siguiente:<br />	“Santiago, diecisiete de enero de mil novecientos noventa y siete.<br />	Para entrar a la vista de la causa, ofíciese a la honorable Cámara de Diputados para que proporcione a este Tribunal los siguientes antecedentes:<br />1.	Historia fidedigna del establecimiento del inciso tercero del artículo 50 del proyecto de ley remitido;<br />2.	Quórum de aprobación de dicha disposición, en sus diversos trámites constitucionales, y<br />3.	Informe de la Excma. Corte Suprema, sobre el mismo inciso.<br />	Esta resolución fue adoptada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don Manuel Jiménez Bulnes, y los Ministros señor Marcos Aburto Ochoa, señora Luz Bulnes Aldunate, señores Ricardo García Rodríguez, Osvaldo Faúndez Vallejos, Servando Jordán López y Juan Colombo Campbell.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MANUEL JIMÉNEZ BULNES, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />AL EXCMO. SEÑOR PRESIDENTE<br />DE LA HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON GUTENBERG MARTÍNEZ OCAMICA<br />PRESENTE”<br /><br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>