<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="13" FECHA_INICIO="07-11-1995 11:00:00" FECHA_TERMINO="07-11-1995 14:22:00" TIPO="Ordinaria">
    <br />
    <br />
    <br />
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 332ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión  13ª, en martes 7 de noviembre de 1995 <br />(Ordinaria, de 11:00 a 14:22 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ACUERDO DE LOS COMITÉS<br />	VI.-	FÁCIL DESPACHO<br />	VII.-	ORDEN DEL DIA<br />	VIII.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	IX.-	INCIDENTES<br />	X.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	XI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />ÍNDICE GENERAL<br />			Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		9<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		11<br /><br />	III.	Actas		11<br /><br />	IV.	Cuenta		11<br />Minuto de silencio por asesinato del Primer Ministro de Israel, señor Yitzhak Rabin		<br /><br />-o-<br /><br />		Envío de proyecto a Comisión de Relaciones Exteriores		<br /><br />-o-<br /><br />	V.	Acuerdo de los Comités		12<br /><br />	VI.	Fácil Despacho.<br />		Derogación de ley Nº 17.454. Primer trámite constitucional		14<br /><br />	VII.	Orden del Día.<br />-	Creación de comuna de Concón. Tercer trámite constitucional		16<br />-	Incompatibilidad de cargos de ministros y subsecretarios con los de directores de empresas con aportes públicos. Primer trámite constitucional. (Continuación)		19<br />-	Modificación del aporte fiscal indirecto a las instituciones de educación superior. Primer trámite constitucional		31<br /><br />-o-<br /><br />		Modificación de Ley de Tránsito. Integración de Comisión Mixta		34<br /><br />-o-<br /><br />	VIII.	Proyectos de acuerdo.<br />-	Procedimiento para fijar los factores de la unidad de subvención escolar (Continuación)		34<br />-	Condena a atentado en contra del Primer Ministro de Israel		35<br />-	Rentabilidad de fondos de pensiones		35<br /><br />			Pág.<br /><br />	IX.	Incidentes.<br />-	Función parlamentaria y ética periodística		40<br />-	Cesantía de mineros en comuna de Andacollo. Oficios		44<br />-	Protección de Pesca artesanal en Queule, comuna de Toltén. Oficios		45<br />-	Control de plaga en el Valle de Azapa, comuna de Arica. Oficio		46<br />-	Homenaje al Teniente Hernán Merino Correa al cumplirse 30 años de su muerte		47<br />-	Antecedentes respecto de empresas contratistas de División El Teniente, Codelco-Chile. Oficios		48<br />-	Realización de Sexta Cumbre Iberoamericana de jefes de gobierno en Punta Arenas. Oficio		50<br />-	Cierre de oficina del Banco Central de la ciudad de Arica. Oficios		51<br />-	Verificación por Contraloría General de la República de fundamentos y corrección de sumario en contra de funcionario del Sag. Oficio		51<br /><br />	X.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Mensaje de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual inicia la tramitación de un proyecto, con urgencia calificada de "suma", que modifica la ley N° 19.420, que establece incentivos para el desarrollo económico de las provincias de Arica y Parinacota, con el objeto de corregir errores e imprecisiones (boletín N° 1727-05).		53<br />	2.	Mensaje de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante el cual da inicio a la tramitación de un proyecto, que modifica el decreto ley N° 825, de 1974, relativo al impuesto adicional a las bebidas alcohólicas (boletín N° 1732-05).		54<br />	3.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República, por el cual otorga un incremento remuneracional al personal de las Fuerzas Armadas, de Orden y Seguridad Pública (boletín N° 1729-05).		56<br />		-Oficios de S.E. el Presidente de la República, por los cuales retira y hace presente las urgencias, con calificación de "suma", para el despacho de los siguientes proyectos : <br />	4.	Transforma a Codelco en conglomerado de empresas (boletín N° 1204-08).		58<br />	5.	Concede beneficios que indica a los profesionales funcionarios y becarios de la ley N° 15.076, que se desempeñan en jornadas diurnas en los servicios de salud (boletín N° 1698-11). 		58<br />	6.	Modifica el decreto ley N° 701, sobre fomento forestal (boletín N° 1594-01).		59<br />	7.	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual hace presente la urgencia, con calificación de "suma", para el despacho del proyecto sobre desarrollo de la astronomía en Chile (boletín N° 1665-19).		59<br />		-Oficios de S.E. el Presidente de la República, mediante los cuales retira y hace presente las urgencias, con calificación de "simple", para el despacho de los siguientes proyectos : <br />	8.	Fija el nuevo Estatuto de Capacitación y Empleo (boletín N° 1329-13).		59<br />	9.	Sobre copropiedad inmobiliaria (boletín N° 1627-14).		60<br />			Pág.<br /><br />	10.	Moderniza el sector portuario estatal (boletín N° 1688-09).		60<br />	11.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual incluye en la actual legislatura extraordinaria de sesiones el proyecto de acuerdo relativo al Convenio Cultural entre los Gobiernos de la República de Chile y de la República de Filipinas (boletín N° 1426-10).		61<br />	12.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, con enmiendas, el proyecto que crea la comuna de Concón, en la provincia de Valparaíso, Región de Valparaíso (boletín N° 1662-06).		61<br />	13.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha rechazado el proyecto que modifica la ley N° 18.290, de Tránsito, con el objeto de establecer una regulación legal para el uso de distintivos en los vehículos de las personas con discapacidad, por lo que corresponde la formación de una Comisión Mixta (boletín N° 1036-09).		63<br />	14.	Segundo informe de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, recaído en el proyecto sobre copropiedad inmobiliaria (boletín N° 1627-14).		64<br />		-Informes de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, recaídos en los siguientes proyectos :<br />	15.	Convenio sobre la prohibición del desarrollo, producción, almacenamiento y empleo de armas químicas y sobre su destrucción (boletín N° 1258-10). 		85<br />	16.	Acuerdo entre los Gobiernos de la República de Chile y de la República Checa, sobre la promoción y protección recíproca de las inversiones, suscrito en Praga el 24 de abril de 1995 (boletín N° 1711-10).		95<br />	17.	Acuerdo entre los Gobiernos de la República de Chile y Rumania para la promoción y protección recíproca de las inversiones y su protocolo, suscrito en Bucarest, el 4 de julio de 1995 (boletín N° 1712-10).		105<br />		-Informes de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en los siguientes proyectos :<br />	18.	Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, estableciendo limitaciones en cuanto a gastos que efectúen los candidatos, y adopta medidas para la transparencia del proceso electoral (boletín N° 1146-07).		120<br />	19.	Establece sanciones penales a los procedimientos ilegales o abusivos en cobranza de créditos (boletín N° 1700-07).		139<br />	20.	Informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, recaído en el proyecto que autoriza la erección de un monumento en Valparaíso en memoria de la insigne benefactora doña Juana Ross de Edwards (boletín N° 1082-04).		144<br />	21.	Informe de la Comisión de la Familia, recaído en el proyecto que regula el derecho de visita de los hijos sometidos a tuición de uno de los padres (boletín N° 1551-18).		147<br />			Pág.<br /><br />	22.	Oficio del Tribunal Constitucional, por el cual remite copia autorizada de la sentencia recaída en el requerimiento formulado al proyecto sobre libertad de expresión e información y ejercicio del periodismo (boletín N° 1035-07).		160<br /><br />	XI.	Otros Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Comunicaciones:<br />	-Del señor Presidente de la Cámara, quien de conformidad con lo dispuesto en el inciso tercero del artículo 14, del Reglamento la Corporación, ha procedido a declarar inadmisible la moción que autoriza a reincorporarse al régimen previsional público o municipal administrado por el Instituto de Normalización Previsional. <br />	-De los Diputados señores Bartolucci y Prokuriça, quienes de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informan que se ausentarán  del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 30 de octubre próximo pasado y 10 de noviembre en curso, respectivamente. <br />	2.	Oficios:<br />	-Oficio de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para que se le remita el proyecto que modifica el artículo 293, del Código de Procedimiento Penal, para establecer el derecho de los detenidos o presos a que se informe su detención a su familia o abogado (boletín N° 1543-07).		<br />	-De la Contraloría General de la República, por medio de los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-De los señores Latorre, Arancibia, Gutiérrez, Ojeda y Reyes, relacionado con denuncia formulada por accionistas de la Empresa Eléctrica Colbún Machicura S.A.<br />	-De los señores Urrutia (don Raúl), Vilches, Vega y Álvarez-Salamanca, relativo a investigación y auditoría externa al Banco del Estado de Chile.<br />	-Del señor Masferrer, referente a investigación sobre constitución de empresas entre funcionarios de la Secretaría de Planificación y Cooperación de la Municipalidad de Viña del Mar con particulares.<br />	-Del señor Bayo, respecto de fiscalización practicada en la Municipalidad de Purén.<br />	-Del señor Bombal, con referencia a contrataciones de personal a honorarios.<br />	-Del Ministerio del Interior, por el que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor García-Huidobro, relativo a preocupación por la situación de inseguridad ciudadana que existiría en la Sexta Región.<br />	-Del señor Kuschel, relacionado con la posibilidad de incorporar la comuna de Hualaihué a la provincia de Llanquihue.<br /><br /><br />-Del señor Naranjo, respecto de gastos en viáticos, honorarios y horas extraordinarias realizados por la Intendencia de la Séptima Región desde 1992 a la fecha.<br />	-Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, relativo a procedimientos para tramitación de privilegios industriales.<br />	-Del Ministerio de Hacienda, mediante el cual responde el enviado en nombre de los Diputados señores Galilea, Karelovic y Kuschel, referente a crédito especial para ganaderos de la Novena Región.<br />	-Del Ministerio de Educación, por medio de los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor Pérez (don Ramón), relacionado con la posibilidad de crear un parvulario en Chiapa.<br />	-Del señor Vilches, respecto de petición de apoyo económico para pagar personal docente y no docente.<br />	-Del Ministerio de Obras Públicas, mediante los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor Vargas, relativo a disminución de velocidad en ruta F-30-E, tramo Concón-Quintero, Quinta Región.<br />	-Del señor Valcarce, relacionado con pavimentación del camino que une la ruta 5-Codpa, comuna de Camarones.<br />-Del señor Jürgensen, referente a obras de asfalto en comuna de Purranque.<br />	-Del Ministerio de Bienes Nacionales, con los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor Seguel, relacionado con terrenos desocupados en Avenida De-partamental.<br />-De la señora Wörner, sobre cárcel de Cañete, Octava Región.<br />	-Del señor Kuschel, saneamiento de títulos en las localidades de Guatral, San Agustín y Rulo, Calbuco, Décima Región.<br />	-Del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor García (don José), relativo a situación previsional de pensionados ex funcionarios de Ferrocarriles del Estado.<br />	-Del Ministerio de Salud, con el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, referente a especialización médica.<br />	-Del Ministerio de Minería, por medio de los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor Kuschel, respecto de avance de la carta metalogénica correspondiente a la Décima Región.<br />	- Del señor Munizaga, sobre contratos especiales de operación con el Estado para explorar y explotar yacimientos existentes bajo las aguas marítimas.<br />	-Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br /><br /><br />	-Del señor Leay, relacionado con terrenos destinados a espacios comuni-tarios de la denominada "Villa Ríos", Población Juan Antonio Ríos, sector III B.<br />	-Del señor Montes, sobre situación que afecta a un grupo de vecinos de la Población Nuevo Amanecer de la comuna de La Florida.<br />	-Del señor Moreira, respecto de programa de pavimentación participativa, en comuna El Bosque.<br />	-Del señor Longueira, referente a situación de calle Los Héroes, comuna de Paine.<br />	-Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, por el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, relativo al destino de transbordador Caupolicán, en la comuna de Maullín.<br />	-De la Corporación de Fomento de la Producción, con los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />	-Del señor Navarro, relacionado con plantas de tratamiento de aguas servidas de las poblaciones La Greda y Santa Rosa.<br />	-Del señor Pérez (don Ramón), problemas de agua potable en la comuna de Huara.<br />	-Del Consejo de Defensa del Estado, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Moreira, relativo a proceso que involucra al ex alcalde de la Municipalidad de La Cisterna.<br />	-De la Municipalidad de Los Muermos, mediante los cuales responde el enviado en nombre del Diputado señor Jürgensen, referente a Escuela G-666 del sector rural de Estaquilla, comuna de Los Muermos.<br /><br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores Diputados: (110)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Allamand Zavala, Andrés<br />Allende Bussi, Isabel<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Ávila Contreras, Nelson<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Aylwin Oyarzún, Mariana<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cantero Ojeda, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Coloma Correa, Juan Antonio<br />Cornejo González, Aldo<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />Cristi Marfil, María Angélica<br />Chadwick Piñera, Andrés<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />Fantuzzi Hernández, Ángel<br />Ferrada Valenzuela, Luis Valentín<br />Fuentealba Vildósola, Renán<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />García García, René Manuel<br />García Ruminot, José<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />Girardi Lavín, Guido<br />González Rodríguez, José Luis<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hamuy Berr, Mario<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jeame Barrueto, Víctor<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Karelovic Vrandecic, Vicente<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />León Ramírez, Roberto<br />Letelier Morel, Juan Pablo<br />Letelier Norambuena, Felipe<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Luksic Sandoval, Zarko<br />Makluf Campos, José<br />Martínez Labbé, Rosauro<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Matthei Fornet, Evelyn<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Moreira Barros, Iván<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Naranjo Ortiz, Jaime<br />Navarro Brain, Alejandro<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Paya Mira, Darío<br />Pérez Lobos, Aníbal<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Pérez Varela, Víctor<br />Pizarro Soto, Jorge<br />Prochelle Aguilar, Marina<br />Prokuriça Prokuriça, Baldo<br />Rebolledo Leyton, Romy<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Ribera Neumann, Teodoro<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Rodríguez Cataldo, Claudio<br />Saa Díaz, María Antonieta<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Solís Cabezas, Valentín<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Tohá González, Isidoro<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Ulloa Aguillón, Jorge<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Vargas Lyng, Alfonso<br />Vega Vera, Osvaldo<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Walker Prieto, Ignacio<br />Wörner Tapia, Martita<br />Zambrano Opazo, Héctor<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 11:05.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El acta de la sesión 10ª se declara aprobada.<br />	Las actas de las sesiones 11ª y 12ª quedan a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor LOYOLA (Secretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Terminada la Cuenta.<br /><br /><OTRO><TITULO>MINUTO DE SILENCIO POR ASESINATO DEL PRIMER MINISTRO DE ISRAEL, SEÑOR YITZHAK RABIN.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Honorable Sala, en nombre de la Mesa de la Corporación y en el de los Diputados señores José Makluf, Presidente del Grupo Chileno- Palestino, y Francisco Bayo, Presidente del Grupo Chileno-Israelí, solicitamos guardar un minuto de silencio en memoria de don Yitzhak Rabin, quien fue vilmente asesinado por trabajar por la paz en el Medio Oriente.<br /><br />	-Los Diputados y funcionarios presentes en la Sala, así como los asistentes a las tribunas, de pie, guardan un minuto de silencio.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Muchas gracias, señoras y señores parlamentarios.<br /></INTERVENCION_1VICE></OTRO>-o-<br /><OTRO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Los señores parlamentarios habrán advertido que en el primer lugar de la Cuenta figura un mensaje de Su Excelencia el Vicepresidente de la República, por el cual inicia la tramitación de un proyecto, con urgencia calificada de “suma”, que modifica la ley Nº 19.420, sobre incentivos para el desarrollo económico de las provincias de Arica y Parinacota, con el objeto de corregir errores e imprecisiones.<br />	En nombre de la Mesa, debo expresar que tales errores o imprecisiones no son de responsabilidad de la Corporación.<br />	La Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía solicita el asentimiento de la Sala para que sea tramitado a esa Comisión el proyecto de ley, actualmente radicado en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, que modifica el artículo 293 del Código de Procedimiento Penal, para establecer el derecho de los detenidos o presos a que se informe de su detención a su familia o a su abogado.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Varios señores DIPUTADOS.- No.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">	La señora WÖRNER.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, doy excusas por mi desatención de hace un momento, pero quisiera solicitarle que reiterara a la Sala la petición de la Comisión de Derechos Humanos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputada señora Wörner, la Mesa solicitó dos veces la unanimidad de la Sala, pero no hubo acuerdo. Se puede reiterar la petición, siempre y cuando se advierta que existe acuerdo entre los señores Diputados.</INTERVENCION_1VICE><br /></OTRO><br /><OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISIÓN DE RELACIONES EXTERIORES.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, solicito que el proyecto que modifica el decreto ley Nº 825, radicado en la Comisión de Hacienda, también sea enviado a la Comisión de Relaciones Exteriores, puesto que las materias de que trata dicen relación con acuerdos comerciales internacionales.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para acceder a la solicitud del Diputado señor Munizaga?<br /><br />	-Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor BALBONTÍN.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, pido a Su Señoría que solicite el asentimiento de la Sala para incluir entre los proyectos de acuerdo que se tratarán hoy el relativo al lamentable asesinato del Primer Ministro de la República de Israel señor Yitzhak Rabin. Creo que existe consenso en cuanto a que la Cámara debe pronunciarse sobre este hecho que constituye un atentado a los esfuerzos por conseguir la paz en el mundo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Balbontín, Su Señoría debe formular esa petición al inicio de la votación de los proyectos de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><br /></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ACUERDO_COMITE>V. ACUERDO DE LOS COMITÉS.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hoy, los jefes de los Comités parlamentarios, reunidos bajo la presidencia de quien habla, adoptaron, por unanimidad, previa petición de señores Diputados que han participado en las respectivas comisiones, el siguiente acuerdo:<br />	Facultar a la Mesa de la Corporación a fin de coordinar con los Ministros de Estado pertinentes la fecha para celebrar sesiones especiales relacionadas con la industria textil, el turismo y la pobreza y desarrollo rural.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MELERO.- Señor Presidente, me da la impresión de que hay acuerdos de Comités que no ha dado a conocer. Es el caso de la situación que afecta al Ministerio de Salud en cuanto a la legalidad del pago de una bonificación a los trabajadores de la Fenats, y a la cual me referí en la reunión de Comités.<br />	Al respecto, solicitaré luego la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).-Señor Diputado, yo di lectura al único acuerdo de Comité. <br />	El Diputado señor Melero, quien seguramente por otras actividades llegó tarde a la reunión de Comités, sólo pidió que se tratara ese tema.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">El señor MAKLUF.- No hubo acuerdo sobre ese punto, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Efectivamente, no hubo acuerdo. Ese tema se verá mañana en una reunión de la Mesa con los Comités que se celebrará a las 15:30 horas.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MELERO.- Señor Presidente, precisamente el acuerdo fue citar a una sesión especial de Comités para mañana a las 15:30, para abocarse a otro tema, y especialmente a éste que preocupa mucho a la opinión pública, ya que se ha puesto en seria duda la función legislativa por haberse pagado un bono sin el respaldo de una ley aprobada por el Congreso. Eso se debatirá mañana. Es importante que la Sala sepa que se adoptó ese acuerdo. Además, debe saber que se ha solicitado un completo informe a la Oficina de Informaciones y que también varios Diputados le hemos pedido a la Contraloría General de la República un pronunciamiento sobre la materia. Por eso, le pedí que informara sobre este acuerdo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">	El señor MAKLUF.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, nosotros insistimos en que no hubo un acuerdo de Comités al respecto. El tema se tratará mañana con las informaciones que se solicitarán. Lo que hay es una citación del señor Vicepresidente a una reunión de Comités con la Mesa de la Corporación para tratar dos temas respecto de los cuales hay controversia.<br />	El Diputado señor Melero tiene una opinión sobre el tema relacionado con el Ministerio de Salud; nosotros tenemos otra. Vamos a recabar información y mañana lo discutiremos. 	No me parecía pertinente aprovechar la Cuenta para hacer alusión a un tema que es discutible, ya que nosotros no compartimos las apreciaciones del Diputado señor Melero. Encuentro que fue inconveniente que él haya hecho uso de la palabra en estas circunstancias y que el Presidente le haya tenido que contestar, porque entre los acuerdos de Comités, de los cuales el señor Secretario de la Corporación es ministro de fe, no estaba el que señaló el Diputado señor Melero.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">	El señor BAYO.- Señor Presidente, pido la palabra. <br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor BAYO.- Señor Presidente, aquí se ha dicho que se ha cuestionado la acción legislativa, lo que de ninguna manera corresponde a la realidad. Si hay un cuestionamiento a un hecho determinado no es a este Poder del Estado. Quiero dejar en claro que debemos abordar el tema con tranquilidad, lo que sólo podrá hacerse si contamos con los antecedentes previos que tendremos mañana.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></ACUERDO_COMITE>
    <br />
    <br />
    <FACIL_DESPACHO>VI. FÁCIL DESPACHO<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1716-06">DEROGACIÓN DE LEY Nº 17.454. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En la tabla de Fácil Despacho, corresponde ocuparse, en primer trámite constitucional, del proyecto que deroga la ley Nº 17.454, y elimina la denominación de “Plaza Yugoslavia” a un terreno de Punta Arenas.<br />	Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Regional es el señor Karelovic.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />	-Antecedentes:<br /><br />	-Moción, boletín Nº 1716-06, sesión 4ª, en 10 de octubre de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 12.<br /><br />	-Informe de la Comisión de Gobierno Interior, sesión 6ª, en 17 de octubre de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 9.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Karelovic, Vicente" DIPUTADOValue="453">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.<br /><br />	El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, por encargo de la Comisión de Gobierno Interior paso a informar sobre el proyecto de ley, de origen en una moción de los Diputados señores Bartolucci, Karelovic, Kuschel, Longueira, Melero, Moreira, Paya, Pérez, don Ramón; Pérez, don Víctor, y Valcarce, que deroga la ley Nº 17.454, de 1971.<br />	Esta norma designó con el nombre de “Plaza Yugoeslavia” al paño de terreno ubicado en Avenida Bulnes, entre las calles Ovejero y Hornillas, donde se encuentra instalado el monumento al inmigrante yugoslavo, en la ciudad de Punta Arenas.<br />	La Constitución Política de la República, en su artículo 107, inciso tercero, preceptúa que una ley orgánica constitucional determinará las funciones y atribuciones de las municipalidades.<br />	El artículo 5º de la ley Nº 18.695, orgánica constitucional de Municipalidades, en su letra c), señala entre las atribuciones esenciales de los municipios la de administrar los bienes municipales y los nacionales de uso público existentes en la comuna, salvo que, en atención a su naturaleza o fines y de conformidad a la ley, la administración de estos últimos corresponda a otros órganos de la Administración del Estado. Agrega que en ejercicio de esta atribución les corresponderá, previo informe del Consejo Económico y Social de la comuna, asignar y cambiar la denominación de tales bienes. Asimismo, con el acuerdo de los dos tercios de los concejales en ejercicio, podrán hacer uso de esta atribución respecto de poblaciones, barrios y conjuntos habitacionales, en el territorio bajo su administración.<br />	Por su parte, la disposición sexta transitoria de la Carta Fundamental indica que, no obstante lo dispuesto en el artículo 32, Nº 8, de la misma -norma en la que se contiene la potestad reglamentaria del Presidente de la República-, mantendrán su vigencia los preceptos legales que a la fecha de promulgación de la Constitución hubieren reglado materias no comprendidas en el artículo 60 -que enumera aquellas que son propias de ley- mientras ellas no sean expresamente derogadas por ley.<br />	Los Diputados que suscribimos la iniciativa en informe, luego de sostener que la citada ley Nº 17.454 se encuentra plenamente vigente en razón de la referida disposición transitoria de la Constitución, sostenemos que su texto ha perdido completamente su sentido, toda vez que Yugoslavia ha dejado de existir como Estado dando paso a nuevas repúblicas, acorde con las divisiones étnicas de la región, lo que ha movido a la colonia magallánica residente, en su inmensa mayoría de origen croata, a expresar su sentir de que se le asigne el nombre de “Croacia” al paño de terreno en cuestión, lo cual no se ha podido materializar por el municipio de Punta Arenas por la existencia de la ley cuya derogación se propicia.<br />	La comunidad de Punta Arenas también ha manifestado su voluntad de actualizar la denominación de la referida plaza, llamándola “Croacia”, de manera de respetar el espíritu de homenaje a los inmigrantes que llegaron a esa zona y que en su inmensa mayoría eran de esa nacionalidad.<br />	Tales argumentaciones fueron reiteradas en la Comisión por el Diputado que habla, quien asistió a la sesión en que la iniciativa fue tratada.<br />	En conformidad con lo exigido por el artículo 286, Nº 1, del Reglamento de la Corporación y para los efectos de lo preceptuado en los artículos 66 y 70 de la Constitución Política y 24 y 32 de la ley Nº 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, cabe señalar que la idea matriz o fundamental de la iniciativa es eliminar la denominación, por ley, de “Plaza Yugoslavia” a un terreno de la ciudad de Punta Arenas.<br />	La iniciativa consta de un artículo, por el cual se hace una derogación expresa de la ley Nº 17.454, publicada en el Diario Oficial del 28 de julio de 1971.<br />	De conformidad con lo prescrito en el artículo 253 del Reglamento de la Cámara de Diputados, la discusión de la iniciativa se realizó en general y en particular a la vez.<br />	La Comisión prestó, por asentimiento unánime, su aprobación a la idea de legislar sobre la materia, como asimismo al artículo único del proyecto en cuestión.<br />	Como consecuencia de lo anteriormente expuesto, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recomienda la aprobación del siguiente proyecto de ley:<br />	“Artículo único.- Derógase la ley Nº 17.454, publicada en el Diario Oficial del 28 de julio de 1971”.<br />	Señor Presidente, en la sesión del 19 de octubre del presente año se aprobó, en primer trámite constitucional, el proyecto que deroga la ley Nº 15.740, que denomina “Yugoslavia” a una calle de Punta Arenas, oportunidad en la cual no alcanzó a tratarse este proyecto que elimina la denominación de “Plaza Yugoslavia” a un terreno de la misma ciudad.<br />	Por lo tanto, solicito a la honorable Cámara que apruebe, sin discusión, el presente proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 48 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobado en general el proyecto.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Alvarado, Ascencio, Balbontín, Bayo, Bombal, Caminondo, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elizalde, Encina, Errázuriz, Fantuzzi, García (don René Manuel), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Latorre, León, Morales, Moreira, Munizaga, Muñoz, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Sabag, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villegas, Villouta y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:<br />	De la Maza, Elgueta y Seguel.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Como no ha sido objeto de indicaciones ni de modificaciones, queda aprobado también en particular.<br />	Despachado el proyecto en su primer trámite constitucional.<br /></INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>VII. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1662-06">CREACIÓN DE COMUNA DE CONCÓN. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar, en tercer trámite constitucional, el proyecto de ley que crea la comuna de Concón, en la provincia de Valparaíso.<br /><br />	-Antecedentes:<br />	-Modificaciones del Senado, boletín Nº 1662-06. Documentos de la Cuenta Nº 12, de esta sesión.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente). Esta iniciativa contiene disposiciones de quórum calificado.<br />	Están inscritos para intervenir los Diputados por el distrito de Viña del Mar señores Raúl Urrutia y José Makluf.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Raúl Urrutia.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">	El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, las modificaciones del honorable Senado se deben a indicaciones presentadas por el Ejecutivo, las que realmente no alteran lo sustancial del proyecto.<br />	En primer lugar, ha consultado un artículo 2°, nuevo, que tiene por objeto señalar los límites no sólo de la futura comuna de Concón, sino que también de las de Viña del Mar, Limache y Quintero, que estarán alrededor de aquélla.<br />	En cuanto a las modificaciones a los artículos transitorios, ellas corresponden a meras adecuaciones propuestas por el Ejecutivo. En el artículo 3º, intercaló un inciso segundo que establece que la disposición con fuerza de ley a que se refiere el inciso anterior determinará la proporción de los cargos de las Municipalidades de Viña del Mar, Limache y Quintero que deberá ser adscrita a la nueva Municipalidad de Concón, y que para tales efectos esas municipalidades tendrán que ponderar la proporción de la población que cada una de ellas aporta a la nueva comuna que se crea.<br />	Después, en el inciso segundo, que ha pasado a ser tercero, sustituyó las expresiones “podrá ejercer directamente o” por “será ejercida,” sólo para hacer más clara la norma.<br />	En el inciso primero del artículo 4º suprimió la frase “el que deberá ser suscrito además por el Ministro de Hacienda,” porque, a su juicio, estaba de más. Asimismo, reemplazó el inciso segundo, que dispone: “Los alcaldes de Viña del Mar, Limache y Quintero, señalarán los funcionarios titulares que se traspasan a la Municipalidad de Concón, y en cuya planta el respectivo alcalde deberá nombrarlos a contar de la instalación del nuevo municipio,” etcétera.<br />	En el artículo 5º transitorio también introdujo modificaciones que tienen por objeto adecuar la norma original aprobada por la Cámara de Diputados. Así, en su inciso quinto eliminó la expresión “Por su parte”, que dice relación con los conservadores de bienes raíces y el Servicio de Registro Civil e Identificación, que tienen la obligación de inscribir, en forma gratuita, todos los inmuebles y vehículos que sean traspasados, por ministerio de la ley, a la nueva Municipalidad de Concón.<br />	En el artículo 6º, también hizo adecuaciones de frases.<br />	En síntesis, las modificaciones del honorable Senado tienen por objeto, en primer lugar, adecuar la normativa aprobada por la Cámara y, en segundo, posibilitar que quede redactada con tal claridad que impida que se produzcan interpretaciones erróneas, sobre todo en la aplicación de las disposiciones relativas al traspaso de los funcionarios. Por otra parte, las enmiendas a los artículos permanentes apuntan a señalar expresamente los límites de las comunas, los que fueron modificados con la creación de la nueva comuna de Concón.<br />	Por las razones expuestas, considero fundamental que la Cámara apruebe en su tercer trámite constitucional el proyecto que crea la comuna de Concón, por cuanto ello satisfará las necesidades de un grupo de personas que viven en la actual comuna de Viña del Mar. Sin embargo -como se dijo en un principio en la Cámara y después en el honorable Senado-, lo ideal habría sido incorporar a otros sectores a la comuna de Concón, a fin de darles una mejor atención. No cabe duda de que en el futuro tendrá que ser así, puesto que es la única forma de crear instancias administrativas que solucionen efectivamente los problemas y se adecuen a las necesidades de las personas que hoy realizan todos sus trámites en Concón.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor José Makluf.<br /><br />	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, asistimos a la discusión, en tercer trámite constitucional, del proyecto que crea la comuna de Concón, en la provincia de Valparaíso, y vemos con satisfacción que, al final de un largo período, se concreta una antigua aspiración de la comunidad de Concón: recuperar la autonomía municipal, de la que gozó por tres decenios, entre 1895 y 1925, y que le permitirá desarrollar sus propios proyectos y resolver sus diversas necesidades.<br />	El Senado introdujo al proyecto algunas modificaciones secundarias en respuesta a indicaciones del Presidente de la República, las cuales apuntan a señalar los límites de las comunas que ceden terrenos y los de la nueva comuna de Concón, a establecer la proporción de los cargos que dichas comunas deberán aportar para el establecimiento de la nueva planta municipal y la forma de traspaso de los bienes raíces y vehículos.<br />	No obstante que, a mi juicio, estas modificaciones eran innecesarias, ellas mejoran la interpretación de algunas disposiciones y posibilitan una debida complementación del proyecto en los aspectos señalados.<br />	Es evidente que el proyecto se fundamenta en el propósito de descentralización de la administración del país. Concón fue, por muchos años, una localidad abandonada que no recibía la debida atención de la autoridad municipal correspondiente, a pesar de tener una historia y un sentido de comunidad que le permitían desarrollarse como comuna separada de las restantes de la región.<br />	En ese sentido, desde el principio compartimos el proyecto del Ejecutivo, el cual se propuso durante el gobierno del ex Presidente Aylwin, pero no fue posible materializarlo, por la oposición de las comunas de Quintero, Limache y Quillota a los deslindes propuestos en esa oportunidad.<br />	Con posterioridad, gracias a un acuerdo político entre los representantes de esos distritos, en la Cámara logramos establecer un deslinde norte que satisfacía todos los intereses y que dejaba a la nueva comuna de Concón la administración de la desembocadura del río Aconcagua. Para el gobierno central era importante dejar radicada en una sola comuna dicha administración, con el objeto de combatir en mejor forma el proceso de contaminación y deterioro que estaba sufriendo esa desembocadura como consecuencia de la explotación irracional de áridos y materiales, todo lo cual hace peligrar la vida y la tranquilidad de la población.<br />	Sobre esa base, el proyecto pasó al Senado, en segundo trámite constitucional, donde fue aprobado por unanimidad. Ahora vuelve a la Cámara con las modificaciones señaladas, las cuales debemos aprobar porque no modifican su contenido principal, aclaran algunas disposiciones y hacen realidad la aspiración de la comunidad de Concón de tener un municipio propio que se instale junto con las próximas elecciones municipales que deberán efectuarse en el transcurso de 1996.<br />	Por las razones expuestas, los Diputados democratacristianos concurriremos con nuestros votos a la aprobación del proyecto, esperando que todos los señores Diputados presentes hagan lo mismo. Con ello terminaremos este trámite legislativo, para que, a su vez, el Presidente de la República lo reciba tal como ha sido aprobado por ambas Cámaras, lo promulgue y luego se publique, satisfaciendo así una legítima aspiración de nuestra región.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Al parecer, hay consenso para aprobar todas las modificaciones del honorable Senado.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad, dejando constancia de que se ha reunido el quórum de más de 61 señores Diputados.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ULLOA.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, me parece que, independiente de que haya unanimidad, es preferible que se tome la votación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Muy bien.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobadas todas las modificaciones, con excepción del articulo 2º, nuevo, que contiene disposiciones de quórum calificado y que, por lo tanto, requiere para su aprobación la votación de 61 señores Diputados.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bayo, Bombal, Caminondo, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Fantuzzi, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hernández, Hurtado, Jeame Barrueto, Karelovic, Latorre, León, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Matthei (doña Evelyn), Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Sabag, Seguel, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ULLOA.- ¿Me permite?<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, ¿por qué no esperamos cinco minutos para solucionar el problema?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Les recuerdo que varios honorables Diputados todavía están trabajando en las Subcomisiones de Hacienda, en las cuales se trata el Presupuesto de la Nación para 1996.<br />	En este instante se encuentran presentes 62 señores Diputados.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad el artículo 2º, nuevo.<br /><br />	Aprobado.<br /><br />	-Aplausos.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Con esto se pone término al trámite legislativo del proyecto de ley que crea la comuna de Concón en la provincia de Valparaíso.	Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1296-03">INCOMPATIBILIDAD DE CARGOS DE MINISTROS Y SUBSECRETARIOS CON LOS DE DIRECTORES DE EMPRESAS CON APORTES PÚBLICOS. Primer trámite constitucional. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Continuando con el Orden del Día, corresponde tratar el proyecto de ley que establece la prohibición para que los ministros de Estado y subsecretarios puedan ser directores de empresas que tengan aportes del Fisco.<br />	El informe de la Comisión de Economía ya fue dado a conocer por el Diputado señor Maximiano Errázuriz.<br /><br />	Ofrezco la palabra.<br /><br />	Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Tuma; después, el Diputado señor Maximiano Errázuriz, quien también la ha solicitado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	El señor TUMA.- Señor Presidente, el Partido por la Democracia concurrirá a votar favorablemente esta iniciativa.<br />	La limitación de la presencia de los ministros en los directorios de las empresas públicas constituye una señal altamente positiva para el país, puesto que refuerza el proceso de modernización y otorga transparencia en esta área de la Administración del Estado.<br />	En la práctica, las tareas propias le impiden a un ministro desempeñar en forma adecuada el cargo de director en una empresa. Esto, obviamente, según la premisa de que los directorios cumplen funciones específicas en la administración de la empresa, poseen responsabilidades delimitadas y ejercen un rol altamente profesional.<br />	Seamos francos. La presencia de un ministro de Estado en la gestión de la empresa no beneficia ni a uno ni a otro. Desde el punto de vista del titular de una cartera, representa una distracción de tiempo y de energías, además del riesgo de verse involucrado en decisiones de gestión en las cuales no ha podido participar, que pueden originar daño patrimonial o falta de celo administrativo.<br />	No es aceptable que la participación de los ministros en los directorios se fundamente en la necesidad de mejorar los niveles de ingreso o remuneración que perciben. Aquí nos enfrentamos a un tema de fondo, siempre controvertido: ¿cuál es el gasto en que debe incurrir el país para disponer de funcionarios de alto nivel en cada una de las carteras de Estado?<br />	En este sentido, el Gobierno, al respaldar esta iniciativa, ha actuado con gran altura de miras si consideramos que esta práctica no es nueva en la Administración Pública del país. Quienes hoy son Oposición, bajo el gobierno militar no renunciaron a esta condición y tampoco la modificaron. Aun más, quienes eran miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden ejercieron tareas en los distintos niveles de gobierno, percibiendo las respectivas remuneraciones de las instituciones armadas y, además, aquéllas correspondientes a la otra función pública.<br />	Por lo tanto, al aprobar esta iniciativa estamos dando un paso decisivo en una concepción del Estado que no significa desarticularlo, disminuirlo o atomizarlo, sino, sobre todo, fortalecer sus facultades reguladoras, modernizar sus estructuras, procedimientos y servicios y adecuarlos a los nuevos desafíos que encara el país. En eso hay consenso. Pero queremos también ser claros: modernizar no es sinónimo de privatizar o jibarizar el Estado.<br />	Estamos dispuestos, como bancada, a enfrentar sin prejuicios este debate de fondo. Para realizarlo con éxito, es indispensable abandonar las miradas de corto plazo y el discurso demagógico con que en ocasiones se aborda el tema del gasto público. Todos sabemos que para cumplir con las funciones de Estado, incluida la tarea parlamentaria, se requiere disponer de recursos que les otorguen autonomía y eficiencia. El camino del debilitamiento del Estado a través de un raquitismo financiero, que ampara el aporte de terceros, siempre desconocido, es una experiencia en América Latina que ciertamente no deseamos repetir.<br />	Para enfrentar los brotes de corrupción no podemos pretender desfinanciar el Estado. Con ello, lo único que lograríamos sería consolidar esa relación incestuosa que ronda en la política chilena entre los representantes públicos y los grupos económicos. A nadie se le ocurriría proponer, como remedio para los profundos problemas que enfrenta el Poder Judicial, la disminución de su exiguo presupuesto.<br />	En síntesis, el Partido por la Democracia respalda esta iniciativa, porque estamos convencidos de que ella contribuirá a profundizar el proceso de modernización del Estado. Pero, a la vez, deseamos terminar con la paradoja que se produce en las remuneraciones, porque el gerente de una empresa pública puede percibir remuneraciones dos o tres veces superiores a las de un ministro de Estado, que es su superior jerárquico. Nos parece adecuado que en la administración de las empresas del Estado se equilibren las rentas de los funcionarios y ejecutivos de acuerdo con el mercado, reteniendo así a funcionarios de alto nivel profesional. Del mismo modo, es imperioso que el Ejecutivo enfrente esta situación y envíe al Parlamento un proyecto de ley destinado a establecer ingresos adecuados a la investidura y responsabilidad que representa el ejercicio del cargo de ministros y subsecretarios de Estado. Ello otorgaría más transparencia y eliminaría los suplementos que actualmente se utilizan para mejorar sus ingresos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Maximiano Errázuriz.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, previamente, quiero hacer una precisión respecto de lo dicho por mi colega y amigo don Eugenio Tuma.<br />	Él señaló que los militares que fueron ministros de Estado durante el gobierno militar, también ocuparon cargos de directores de empresas del Estado percibiendo ambas remuneraciones. Debo destacar que ninguno de ellos percibió doble remuneración, sino sólo la que correspondía al grado que tenía. Incluso más, cuando se trató la designación de ministros de la Corte Suprema, como miembros del Tribunal Constitucional, se discutió si percibirían una remuneración adicional o sólo aquella que correspondía a su cargo de ministros. Las Fuerzas Armadas estimaron que a los civiles no podía imponérseles la misma limitación y obligación que tenían ellos. Por eso se otorgó doble remuneración a los ministros de la Corte Suprema; pero, reitero, eso no ocurrió con los representantes de las Fuerzas Armadas.<br />	Señor Presidente, al iniciarse la discusión del proyecto que establece la incom-patibilidad para que los ministros o subsecretarios de Estado sean miembros de directorios, director, gerente o administrador de empresas del Estado, semifiscales, o en las que el Fisco tenga intervención por aportes de capital, intervine como su relator. Ahora lo hago en representación de la bancada de Renovación Nacional.<br />	Antes que todo, quiero agradecer a la Comisión de Economía por haberme designado relator del proyecto, pues, si bien es costumbre nombrar en tal calidad a los autores, yo no soy miembro de ella.<br />	También deseo agradecer al Ministerio Secretaría General de la Presidencia el apoyo a esta iniciativa parlamentaria. Cuando la presentamos, el 14 de julio de 1994, habían transcurrido seis meses desde que estallara el escándalo de Codelco. En los fundamentos del proyecto decíamos que, si bien los ministros de Estado pueden ser acusados constitucionalmente, la norma se refiere a actos realizados en su calidad de tales y no como directores de empresas.<br />	En el informe de la Secretaría General de la Presidencia, lejos de soslayar u ocultar el motivo del proyecto, se afirma “que el Gobierno comparte la idea contenida en la moción en estudio.” Y se agrega: “La experiencia dolorosa que el Gobierno del Presidente Aylwin debió sufrir con ocasión de la crisis de gestión en Codelco y, en particular, el cuestionamiento público a los ministros pertenecientes a su directorio, revelaron la necesidad de avanzar, por una parte, en la modernización de las empresas del Estado y, por la otra, en la dudosa justificación, desde el punto de vista de una sana administración, del hecho de contar en el directorio con miembros que son más nominales que reales en la gestión de las empresas.”<br />	Añade que la Comisión Nacional de Ética Pública “observa con preocupación el sistema de acumulación de cargos por mérito de la ley, esto es, que por el solo hecho de desempeñar una función determinada se es llamado por ley a desempeñar otro cargo público.”<br />	Esta Cámara y la opinión pública deben saber que en el directorio de Codelco hay dos ministros de Estado: el de Hacienda y el de Minería, que lo preside. Además, el Presidente de la República nombra a tres representantes de libre elección. Así lo dispone el artículo 8º del decreto ley Nº 1.350, de 1976.<br />	El Ministro de Minería preside asimismo el directorio de Enami, pudiendo ser subrogado por el Subsecretario. En este caso, el Presidente de la República también nombra a tres representantes de libre elección, de conformidad con el artículo 20 de la ley Nº 18.899, de 1989.<br />	Integran el directorio de Enap el Ministro de Minería, una vez más, quien lo preside, y el Ministro Vicepresidente de Corfo, de acuerdo con el decreto con fuerza de ley Nº 1, de Minería, de 1986.<br />	Los honorarios de los directores son de 6 UTM por sesión, con un tope de 12 UTM; pero, además, tienen derecho a 7 UTM adicionales “por concepto de asignación especial”. Hoy el valor de la unidad tributaria mensual es de 21.706 pesos, de manera que las 19 UTM suman 412.414 pesos adicionales a la remuneración mensual de los ministros de Estado, por cada directorio. <br />	La ley dice que dicha remuneración es compatible con cualquier otro cargo en servicio u órgano de administración del Estado, excepto con la que correspondería a más de dos directorios de similares características. “Esta limitación no regirá en aquellos casos en que la participación en el directorio respectivo emane expresamente de la ley”. Como en los casos señalados es la ley la que determina que ciertos ministros sean directores, la limitación no les alcanza. <br />	Si la remuneración mensual de un ministro de Estado es hoy de 1.036.000 pesos, se puede concluir que aquel que integra tres directorios obtiene, por este solo concepto, 1.237.242 pesos, lo que supera la escuálida remuneración ministerial.<br />	Si el propósito de las normas indicadas es mejorar los ingresos de los ministros de Estado, esto debe hacerse en forma derecha y no por vía indirecta. Además, un millón de pesos no corresponde a una remuneración digna de un ministro de Estado, quien muchas veces ha dejado cargos ejecutivos. Además, como señalaba el Diputado señor Tuma, hay gerentes de empresas que ganan mucho más que eso.<br />	Renovación Nacional votará favorablemente este proyecto de ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Roberto León.<br /><br />	El señor LEÓN.- Señor Presidente, hay que felicitar a los autores de esta iniciativa, porque aborda un tema de antigua data.<br />	Tiene razón la Comisión de Ética cuando considera que debería haber incompatibilidades entre los cargos de director de una sociedad y de ministro, porque la función de éste último necesariamente requiere dedicación exclusiva. <br />	Por primera vez se asume el tema de la remuneración señalado por el Diputado señor Errázuriz, en el sentido de que, por la vía de ocupar cargos en los directorios, los ministros aumentan sus ingresos.<br />	A pesar de que este problema se suscita desde que el Estado tiene empresas públicas, es bueno ahora ponerle atajo de una vez por todas.<br />	Pienso que era muy inteligente lograr un buen aprovechamiento político de esta coyuntura, en el sentido de buscar responsabilidades de ministros de Estado donde, en los hechos, no las tenían, si bien es cierto que en derecho sí las debían asumir al aparecer como directores de algunas empresas del Estado.<br />	La Comisión aprobó por unanimidad la idea de legislar, aunque modificó la proposición primitiva de la moción, eliminando de ella un párrafo sobre el que es importante dejar constancia en el establecimiento de la historia de la ley, por cuanto disponía una limitación de ciento veinte días, después que el ministro o subsecretario dejara el cargo, para que pudiera ser director de una sociedad anónima. La Comisión estimó que era injusto que una persona, por haberse dedicado al servicio público, tuviera después como sanción adicional no poder desarrollar funciones para las cuales profesionalmente está capacitada.<br />	Asimismo, tal como lo hicimos presente en la Comisión, nos parece injusto que en la Constitución se establezca igual sanción respecto de las personas que han dejado de ser parlamentarios. Es un castigo adicional que no merecen ni los ministros de Estado ni los parlamentarios que en algún momento dejan de cumplir con estas abnegadas funciones públicas.<br />	Apoyaremos la iniciativa por sus fundamentos, por las ideas que planteamos en este minuto y para dar una señal clara de lo que debe ser la modernidad del Estado.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, a pesar de estar fundamentalmente de acuerdo con la idea de legislar sobre la materia, quiero hacer algunas observaciones.<br />	Para fundamentar la aprobación del proyecto, en el informe se afirma que el desempeño del cargo de director de una empresa del Estado no tiene relación directa con las funciones de ministro y que, si se produjese negligencia en el cumplimiento de su cometido, no puede ser acusado constitucionalmente, ya que no está en el cargo por tener la calidad de ministro.<br />	Lo que sucede es que no son acusables porque la calidad de ministro sólo se le exige para actuar en esos directorios como requisito habilitante, pero las funciones que en ellos ejercen son absolutamente distintas de las de carácter político que deben efectuar en el gobierno y en la Administración del Estado como colaboradores del Presidente de la República. En consecuencia, en esa parte el informe no deja clara esta situación.<br />	Recordemos que en la acusación constitucional presentada el año pasado en contra de dos secretarios de Estado directores de Codelco, se alegó, por parte de los acusadores, que su calidad de ministros les daba el carácter de acusables constitucionalmente. Sostuvimos que ello no era efectivo, porque la calidad de ministro sólo era un requisito habilitante para desempeñar el cargo de director.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- ¿Me permite una interrupción?<br /><br />	El señor ELGUETA.- Según el informe, se recibió un oficio de la Secretaría General de la Presidencia, a través del cual se formulan varias observaciones que es bueno darlas a conocer, con el objeto de tenerlas presentes cuando se analicen en forma particular la disposiciones del proyecto. <br />	En primer lugar, estamos convencidos de que una disposición de esta naturaleza debe estar inserta en el artículo 20 de la ley sobre bases de la administración del Estado -formulé indicación en tal sentido-, que se refiere, precisamente, al desempeño de los ministros y subsecretarios, con el objeto de dar a la incompatibilidad categoría de norma orgánica constitucional. De lo contrario, se producirá una colisión de normas legales de directorios en los que actualmente se encuentran desempeñando funciones algunos ministros de Estado. En consecuencia, una norma de mayor jerarquía tendrá primacía sobre las de carácter común o simple, que pueden ser cambiadas por una ley de quórum ordinario.<br />	Es así como, por ejemplo, el artículo 36 de la ley sobre sociedades anónimas establece una incompatibilidad respecto de los ministros de Estado, Diputados y Senadores. La norma simplemente se podría cambiar por una ley de quórum simple. Me parece que de esa manera se contribuye a dar más estabilidad, más duración en el tiempo, a una disposición tan importante como ésta.<br />	En segundo lugar, he presentado una indicación para que los miembros de la Fuerzas Armadas y de Orden también estén sujetos a esta incompatibilidad, salvo que ellos se desempeñen en empresas relativas a la industria militar, pertenecientes al Estado.<br />	Por ejemplo, en la actual ley de Codelco existe un cargo en el directorio que puede ejercer un representante de las Fuerzas Armadas o de Orden. Cuando se realizó la investigación sobre Codelco, concurrió a la Comisión un director que circunstancialmente en ese momento era un general de Carabineros de Chile. Me parece conveniente que los miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden, al igual que los ministros, estén dedicados exclusivamente a sus funciones profesionales y no desarrollen una labor extra en otras instituciones o empresas.<br />	Algunos autores, refiriéndose a la industria militar chilena, como por ejemplo don Raúl Sohr, que escribió un libro donde detalla cuáles son las industrias militares de nuestro país, hoy hablan de una especie de ejército empresario.<br />	Existe una ley muy poco conocida, del 29 de diciembre de 1988, referida a las atribuciones que tiene el comando de industria militar e ingeniería del Ejército. En ella se crea un fondo de afectación y en su artículo 3º se dice: “El patrimonio a que se refiere el artículo anterior, será administrado por el comandante del comando de industrias militares e ingeniería, quien tendrá su representante judicial y extrajudicial. <br />	“En el ejercicio de la facultad de administración señalada en el inciso anterior, dicho comandante podrá celebrar toda clase de actos y contratos; adquirir y enajenar todo tipo de bienes, muebles e inmuebles, incluidos valores mobiliarios. En el caso de suscribir acciones, podrá, por sí o por delegado, ejercer todos los derechos que al Fisco correspondan en tal virtud.<br />	“Dentro del margen de los recursos presupuestarios correspondientes, podrá contratar personal sobre la base de honorarios o de acuerdo con las normas del Código del Trabajo y legislación complementarias.”<br />	Diría que no existe otra ley de tan amplias atribuciones y facultades en el ámbito de las empresas del Estado.<br />	Cabe recordar que en la Comisión Investigadora de los cheques girados por el Ejército, se observó que esta institución adquirió una empresa en la que pasó a tener, primero, el 49 por ciento de las acciones, y luego, el 51. Esto significa una incursión y una manera de ejercer comercio a través de personal uniformado.<br />	Mi planteamiento es que en la incompatibilidad que se establece en el proyecto para que los Ministros de Estado no puedan ser directores en las empresas del Estado, semifiscales o autónomas, o desempeñar funciones o comisiones de la misma naturaleza, se incluya a los miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden, con el objeto de que se dediquen sólo a las funciones inherentes a su profesión, con la excepción -que yo mismo sugiero- de que no rija para el caso de que estén administrando, gestionando o armando una industria militar, cuestión apropiada al ejercicio de su actividad.<br />	He presentado las indicaciones señaladas, con el objeto de que se le dé mayor jerarquía al proyecto y de que, cuando se convierta en ley, no se transforme en una especie de derogación tácita de los cargos actualmente existentes, generando un vacío que el mismo oficio del Ministro señor Genaro Arriagada expresa como observación a la iniciativa.<br />	Es muy importante establecer esta incompatibilidad para separar las funciones de ministro de Estado o de subsecretario de los cargos directivos o ejecutivos. No hacerlo va en perjuicio de su tiempo e independencia, como se ha dicho, y es conveniente que cada cual se dedique a sus propias funciones; pero debe regir, en general, para todos aquellos miembros que, de alguna manera, están ligados al Estado respecto de empresas o cargos correspondientes a los enumerados en el artículo 1º del proyecto.<br />	En consecuencia, estando acorde con la idea de legislar, he propuesto estas indicaciones para su discusión en el seno de la Comisión.<br />	Señor Presidente, el Diputado señor Errázuriz me ha solicitado una interrupción, la que, con su venia, le concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, sólo para precisar que el Diputado señor Elgueta tiene razón, porque el informe, en su página 2, señala que los ministros de Estado no pueden ser acusados constitucionalmente, ya que no están en el cargo de director de una empresa por tener la calidad de ministro, en circunstancias de que precisamente ocupan ese cargo por tener tal calidad.<br />	El fundamento del proyecto es que la negligencia a que se refiere la Constitución Política para permitir una acusación constitucional a un ministro de Estado atañe a las funciones propias de su cargo de ministro de Estado y no a aquellas que -como ésta- desempeña por tener dicha calidad, pero que no son inherentes a sus funciones de secretario de Estado. Por eso tiene razón el Diputado señor Elgueta. Efectivamente, en esa parte, el informe está mal redactado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Puede continuar con el uso de la palabra el Diputado señor Elgueta, a quien le restan cinco minutos de su segundo discurso.<br /><br />	El señor ELGUETA.- He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado don Aníbal Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, los Diputados socialistas vamos a votar favorablemente la idea de legislar porque, de alguna manera, el proyecto aborda temas muy ligados con la modernidad, la probidad y la transparencia del sector público.<br />	Creemos que no es propio de un ministro de Estado, desarrollar actividades ejecutivas o directivas en empresas públicas o privadas que tengan aportes públicos pues, de alguna manera, ello contraría en forma expresa la naturaleza de la función que está cumpliendo como representante directo del Presidente de la República. En muchos casos, la labor que desempeñan en ellas se vincula directa o indirectamente con la actividad empresarial, razón suficiente para estimar necesario el alejamiento de los ministros de dicha esfera.<br />	Otro motivo que nos induce a votar positivamente el proyecto es que la Comisión Nacional de Ética Pública, creada por el Presidente de la República, propicia claramente la incompatibilidad entre estas actividades, precisamente para asegurar de mejor manera la dedicación exclusiva de los ministros a sus funciones y -algo muy importante-, para que también tengan la independencia suficiente para adoptar las decisiones ministeriales correspondientes.<br />	Creo que con motivo de este proyecto, hay que abordar inmediatamente otro tema muy atingente: las bajas remuneraciones de los ministros de Estado. No es posible que alguien que cumple funciones tan importantes para el país, hoy esté percibiendo remuneraciones inferiores a las de cualquier gerente de una empresa mediana o grande. Esto es algo absolutamente insostenible. Una manera de modernizar el Estado es dotar a los funcionarios públicos de las remuneraciones que corresponden a sus capacidades y a la función que desempeñan.<br />	Por último, también es pertinente la indicación del Diputado señor Elgueta, cuando incluye en esta imcompatibilidad a los miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden, porque, de alguna manera, les aseguramos una dedicación exclusiva a sus funciones, y también una independencia para tomar decisiones en su campo de acción.<br />	En consecuencia, señor Presidente, estamos por votar favorablemente.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br /><br />	El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, ya en la sesión anterior intervine en la discusión de este proyecto. En ésta, además de reiterar lo que manifesté, quiero reafirmar los conceptos emitidos por el Diputado señor Errázuriz, en el sentido de que, a los ministros de Estado, para mantener y asegurar su efectiva probidad, se les debe asignar una remuneración adecuada, acorde con las que se pagan en el sector privado en funciones similares. Este es un tema que el Ministerio de Hacienda debe considerar.<br />	Ratifico mi apoyo al proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.<br /><br />	El señor SABAG.- Señor Presidente, sólo para expresar mi apoyo a la moción presentada por varios colegas parlamentarios y a la cual el Ejecutivo ha dado su patrocinio.<br />	Es claro que se debe hacer notar que muchos ministros que ocupan estos cargos directivos están señalados en leyes específicas aprobadas por el propio Congreso Nacional. Así tenemos, por ejemplo, la que establece que el Ministro de Hacienda preside el directorio de Codelco; la que dice que el Ministro de Minería preside la Empresa Nacional de Minería, o el Estatuto Orgánico de la Empresa Nacional de Petróleo, que señala que el Ministro de Minería preside en su directorio. En fin, el desempeño de muchos cargos de directores o de presidentes de directorios de instituciones fiscales es asignado por ley a ministros de Estado.<br />	Y ahora bien todos estamos contestes en que no es conveniente esa situación. Sin embargo, llamo la atención de los señores parlamentarios en que esto implica en buen grado, un mejoramiento de la renta de los Ministros, que generalmente son personalidades de gran capacidad, pero cuyas remuneraciones ni siquiera les alcanza para subsistir decorosamente. Se buscan entonces, este expediente para permitirles un ingreso más digno. Pero esto ocurre también con muchos otros altos funcionarios públicos, como los directores generales de servicios. Ocurre así que muchos directorios de empresas del Estado están conformados por estos altos funcionarios públicos, con la única finalidad de aumentarles las bajas rentas que perciben en sus servicios.<br />	En consecuencia, llegamos a un problema de fondo: los altos cargos públicos y, en general, toda la Administración Pública, están mal pagados. Lo sabemos y estamos tratando de mejorar sus remuneraciones. Muchos Diputados han señalado como yo la necesidad de ir a la solución de fondo del problema, que es asignarle a la función pública una remuneración digna.<br />	Como las remuneraciones de la Administración Pública se han quedado sumamente atrás en relación con las del sector privado, si queremos transparencia y evitar la corrupción, una forma de obtener esto es justamente que los funcionarios, en especial los que manejan recursos del Estado, tengan una remuneración digna que los aleje de toda tentación. No es posible que funcionarios que manejan cientos o miles de millones de pesos o que deciden contratos por miles de millones de pesos estén ganando 600 ó 700 mil pesos de sueldo. Deben tener una remuneración digna; igual los ministros y altos funcionarios. Así evitamos cualquier foco que pueda llevar a la corrupción.<br />	De alguna manera el proyecto apunta en ese sentido. Lo aprobaremos, por supuesto, sin perjuicio de las eventuales modificaciones que deban hacérsele para adecuarlo a la legislación que nos rige.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.<br />	Recuerdo que también están inscritos los Diputados señores Ulloa y Munizaga.<br /><br />	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, todo lo dicho por los señores Diputados es muy importante.<br />	Esta iniciativa es de imperiosa necesidad. Todos hemos conocido las polémicas relacionadas con la eficacia de la Administración del Estado y, fundamentalmente, con la transparencia y probidad de la función pública.<br />	No quiero abundar en lo que ya se ha dicho, sino en torno a lo que ocurre en las empresas públicas o con aportes públicos. No es posible que haya directores de empresas importantes que sólo concurran a ellas a cobrar el sueldo.<br />	Hoy por hoy, su designación en estos cargos es una manera de resolver un problema político, pero esto tiene que terminar. Si bien es cierto todo lo dicho por mis colegas, en el sentido de que un ministro o subsecretario de Estado necesita percibir una remuneración acorde con su rango y responsabilidad, no es menos cierto que las empresas en las que estos personeros son directores también requieren gente dedicada, ojalá técnicos en la materia, que puedan coadyuvar a que su funcionamiento sea lo mejor posible.<br />	He intervenido en el debate de este proyecto, de origen en una moción, porque lo considero muy importante. Asimismo, para agregar fundamentalmente el tema de la empresa y apoyar todo lo expresado anteriormente por mis colegas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que se encuentran en tribunas el Presidente del Consejo Nacional de la Confederación Suiza, excelentísimo señor Claude Frey, y el Presidente del Consejo de los Estados de la Confederación Suiza, excelentísimo señor Niklaus Kuchler, acompañados por el embajador de Suiza en Chile, a quienes la Mesa y los 120 Diputados recibimos oficialmente.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, la bancada de la Unión Demócrata Independiente -el Diputado señor Alejandro García-Huidobro también me ha hecho el encargo en forma expresa- anuncia que va a dar su aprobación al proyecto, porque apunta a terminar con una dificultad cierta que, finalmente, se manifestó con ocasión de la crisis que se vivió en Codelco. Pero como no es el único caso, estimamos de vital importancia dar término a la situación de ambigüedad que hoy existe.<br />	Sin embargo, queda al descubierto un aspecto extraordinariamente delicado, pues ésta era una fórmula para que los ministros de Estado pudieran recibir una compensación económica por la responsabilidad que asumen. Sin duda, con esta iniciativa se creará un problema a los ministros, pero como se trata de una materia de exclusiva iniciativa del Presidente de la República, espero que la solución sea abordada como corresponde, para evitar anomalías o irregularidades. Lo mejor sería que el Ejecutivo propusiera una alternativa a fin de resolver en forma adecuada la situación a la que estamos dando término.<br />	He dicho<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Munizaga.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el proyecto en discusión viene a poner fin a una mala práctica en la Administración Pública: la falta de transparencia en la remuneración de los ministros de Estado.<br />	Creo oportuno aprobar hoy esta iniciativa, cuando se quiere dar rango constitucional a normas que establecen la probidad administrativa.<br />	Sin lugar a dudas, se presentará un problema en relación con los recursos destinados al sector público, en especial con las remuneraciones que recibirán los ministros. En ese sentido, estoy llano a estudiar, discutir y ver la forma de aprobar cualquiera disposición que dé transparencia en materia de remuneraciones de los funcionarios públicos de alto rango y que, a la vez, les permita servir debidamente sus cargos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /><br />	El señor LATORRE.- Señor Presidente, en las intervenciones de mis colegas hay muchos argumentos que comparto y que podrían justificar la conclusión a la que ellos llegan. Sin embargo, debo manifestar que no concuerdo con la iniciativa. Estimo antojadiza la idea de que un ministro o un subsecretario no pueda cumplir adecuadamente la función de director de una empresa del Estado. Más aún, tengo la certeza de que otros, que no son subsecretarios ni ministros, cumplen en muy mala forma esa responsabilidad.<br />	Me parece que el proyecto, probablemente fundado en consideraciones positivas, tiende a señalar que habría una cierta historia sobre el comportamiento real en la conducción de estas empresas por parte de funcionarios del Estado, en particular de quienes han sido ministros o subsecretarios. En eso, comparto los alcances hechos por nuestros colegas. <br />	La experiencia de los 17 años de gobierno militar, con presencia de ministros y personas de la más absoluta confianza -por ejemplo, del Ejército- en la administración y en los directorios de las empresas, no fue positiva para el país. De hecho, resulta lamentable comprobar que muchos de los que fueron directores de estas empresas, hoy son sus dueños. Es el caso, por ejemplo, de las del sector eléctrico, donde muchos de quienes asumieron responsabilidades en la administración o conformaron sus directorios, extrañamente hoy son sus principales accionistas. En varias oportunidades hemos hecho presente, aquí en la Cámara, que en determinado momento estaban a ambos lados del mesón: eran los que vendían y quienes compraban las empresas.<br />	Pero esa experiencia no dice relación con el hecho de ser ministro o subsecretario, sino con un comportamiento ético, independiente de la circunstancia de ser persona de confianza del gobierno de turno. Tampoco esto escapa a que hoy, en un gobierno democrático, haya algunos ministros y subsecretarios que cumplen notablemente bien su función y otros que, a lo mejor, como bien lo especifica el proyecto en sus fundamentos, muchas veces por exceso de responsabilidad no pueden hacerlo adecuadamente.<br />	Me parece que la incompatibilidad planteada no va en un sentido razonable, porque deja entrever que quienes asumen la administración del Estado no tienen las mejores aptitudes para garantizar que representan el interés del Estado en las empresas en las cuales éste tiene un rol decisivo, por ser su principal accionista.<br />	En mi opinión, resulta discutible que otras personas, sin responsabilidad política, representen mejor el interés del Estado.<br />	Me he interiorizado de los antecedentes aportados durante la discusión del proyecto, y una de las alusiones reiteradas es que los ministros o subsecretarios muchas veces no pueden ser acusados constitucionalmente por el rol que cumplen en estos directorios, porque no dice relación con su función como tales. Sin embargo, durante estos años, a pesar de que de acuerdo con la letra de la Constitución puede ser discutible la responsabilidad de un ministro por su participación en el directorio de una empresa del Estado que ha vivido una situación difícil, hemos conocido varios casos en los cuales ha existido discusión o una acusación pública que, sin duda, busca que el ministro responda políticamente por el ejercicio de su función.<br />	Eso puede ser más positivo que citar a personas que no tienen ningún tipo de personería política o de responsabilidad en la administración del Estado, y que sin embargo aparecen responsables de la administración o conducción de empresas de esta naturaleza.<br />	En definitiva, el remedio que el proyecto propone para corregir el problema es peor que la enfermedad. Mientras el Estado siga siendo el principal accionista de algunas empresas, lo deseable es que quienes las orienten y conduzcan tengan una cuota de responsabilidad política, como también idoneidad profesional o técnica para ejercer esos cargos, aspectos que nadie ha puesto en tela de juicio respecto de quienes cumplen responsabilidades ministeriales, pero que sí se ha hecho muchas veces sobre otras personas que, por cuoteos o por lo que sea, aparecen como directores de empresas sin tener idoneidad, rigurosidad técnica ni responsabilidad política.<br />	En consecuencia, no votaré a favor del proyecto, porque establece una incompatibi-lidad que no resuelve el tema de fondo. Si se hubiera planteado una alternativa para aquellos que en representación del Estado tienen una responsabilidad en la administración de estas empresas, habría entendido que se estaba solucionando un problema. Por esta vía, lisa y llanamente, estamos dejando a las empresas que aún son del Estado -probablemente algunas de ellas lo serán por muchos años más; por ejemplo, es bueno para el país que Codelco siga siendo estatal- sin esa responsabilidad técnica y profesional que debe ser compatibilizada armónicamente con la responsabilidad política de quienes asumen su conducción.<br />	Un número apreciable de mis colegas votará a favor del proyecto y valoro muchos de sus argumentos, pero, sinceramente, no me convencen. Por ello, anuncio mi voto contrario.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /><br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, la intervención del honorable colega Latorre trata de confundir a la opinión pública.<br />	Nadie ha dudado ni dudará jamás de la capacidad de los ministros o subsecretarios de Estado para ser directores de una empresa. El problema radica en que no se ha abordado el problema de fondo: la remuneración de los ministros es incompatible con su cargo; es decir, no ganan lo suficiente. Al Presidente de la República se le fijó una renta similar, pero tiene fondos reservados, con lo que todos estamos de acuerdo. Sin embargo, los ministros deben hacer muchas cosas encubiertas para llevar el nivel de vida que les corresponde. Por lo tanto, el Ejecutivo deberá enviar un proyecto para que tengan una remuneración de acuerdo con su rango.<br />	En segundo lugar, siempre que se quiere acusar constitucionalmente a los ministros por su responsabilidad en alguna empresa estatal, caemos en algo perverso, cual es que, a pesar de que en su cargo de directores no están ciento por ciento interiorizados de lo que está pasando en ellas, con lo que se politiza la defensa, a pesar de que, a veces, son culpables. No estamos hablando de Gobierno ni de Oposición. En muchos gobiernos anteriores, por no decir en todos, ha habido ministros de Estado con responsabilidad en empresas estatales. Entonces, cuando se descubren irregularidades en algunas, el ministro afectado, como es de tal o de cual partido, se defiende políticamente, a pesar de que en muchos casos se puede comprobar su responsabilidad, porque, fuera de ser director, es el encargado de la cartera que tiene tuición sobre la empresa de que se trata.<br />	Por lo tanto, para dar transparencia a cabalidad al correcto desempeño de sus cargos, queremos que los ministros y los subsecretarios no sean directores en las empresas del Estado ni en las que éste tenga participación. No es otro el trasfondo de esta iniciativa. Eso es lo que queremos resguardar, sobre todo hoy, cuando estamos abocados a que la Cámara tenga mayores facultades fiscalizadoras, para que pueda desenvolverse sin que se considere que está en contra de los ministros de Estado, sino efectuando un aporte en la investigación de la empresa o de la cartera que a ellos les corresponde.<br />	En consecuencia, votaré favorablemente este proyecto, del cual soy uno de los autores.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En votación en general el proyecto de ley.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /></INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Alvarado, Álvarez-Salamanca, Aylwin (don Andrés), Caminondo, Cantero, Ceroni, Coloma, Dupré, Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Fantuzzi, Ferrada, Fuentealba, García (don René Manuel), García (don José), González, Gutiérrez, Hamuy, Hurtado, Jara, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, León, Letelier (don Felipe), Letelier (don Juan Pablo), Longton, Makluf, Martínez (don Rosauro), Matthei (doña Evelyn), Morales, Munizaga, Ortiz, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Rebolledo (doña Romy), Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Solís, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Valcarce, Valenzuela, Vargas, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los Diputados señores:<br />	Hernández, Latorre y Pizarro.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvo el Diputado señor:<br />	Martínez (don Gutenberg)<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INDICACIONES>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Este proyecto vuelve a la Comisión de Economía para ser tratado en particular, porque se han presentado varias indicaciones.<br /><br />	-Las indicaciones formuladas al proyecto son las siguientes:<br /><br />A los artículos 1º y 2º.<br />1.	De los señores Elgueta y Tuma para reemplazarlos, por el siguiente:<br />	“Artículo 1º.- Agréganse al artículo 20 de la ley Nº 18.575, los siguientes incisos:<br />	“Los cargos de ministros de Estado y subsecretarios son incompatibles con el cargo de miembros de consejos y de directorios y de director, gerente o administrador de empresas del Estado, semifiscales o en las que el Fisco tenga intervención por aportes de capital y con toda otra función o comisión de la misma naturaleza. La incompatibilidad con las funciones de directores, gerentes, administradores o consejeros regirá aun cuando dichos cargos sean ad honorem. Dicha incompatibilidad rige aún en los casos del artículo 81 de la ley Nº 18.834, de 1989, sobre Estatuto Administrativo.<br />	Por el solo hecho de asumir las funciones de ministro o subsecretario de Estado, cesará en el otro cargo, empleo o función incompatible que desempeñe a contar del momento del juramento o promesa.”.<br />2.	De los señores Elgueta y Tuma para agregar el siguiente párrafo final al primer inciso que se propone agregar al artículo 20 de la ley Nº 18.575: <br />	“Igual incompatibilidad afectará a los miembros de las Fuerzas Armadas y Carabineros, a no ser que se trate de cargos vinculados a empresas industriales militares.”.<br /><br />Al artículo 3º<br />3.	De los señores Elgueta y Tuma para que pase a ser artículo 2º, sin enmiendas. <br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1565-04">MODIFICACIÓN DEL APORTE FISCAL INDIRECTO A LAS INSTITUCIONES DE EDUCACIÓN SUPERIOR. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Continuando con el Orden del Día, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley originado en moción de varios señores parlamentarios, que modifica el artículo 3º del decreto con fuerza de ley Nº 4, de 1981, del Ministerio de Educación, sobre financiamiento de las instituciones de educación superior reconocidas por el Estado.<br />	Diputada informante de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación es la señorita María Antonieta Saa.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />	-Antecedentes:<br />	-Moción, boletín Nº 1565-04, sesión 58ª, en 13 de abril de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 8.<br />	-Informe de la Comisión de Educación, sesión 10ª, en 24 de octubre de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 8.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear un asunto de Reglamento.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, quiero que me aclare si, desde el punto de vista reglamentario, corresponde pronunciarse antes o después del informe de la Diputada señorita Saa sobre la solicitud de que este proyecto vuelva a la Comisión de Educación para información complementaria.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- La petición de Su Señoría debe ser acordada por la Sala. Por lo tanto, solicito la unanimidad para que este proyecto vuelva a la Comisión de Educación.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- ¿Cuál es la razón, señor Presidente?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Estoy solicitando la unanimidad de la Sala porque el Diputado señor Claudio Rodríguez ha expresado a los Diputados autores de esta moción que quiere tener más antecedentes sobre el tema.<br />	No hay unanimidad.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor RODRÍGUEZ.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, quiero ahondar un poco más sobre esta petición, para ver si puedo convencer al Diputado señor Felipe Valenzuela. <br />	Hemos conversado con la Diputada señorita María Antonieta Saa, quien es autora de esta moción, para que el proyecto vuelva a Comisión con el objeto de que ésta evacue un informe complementario, tal como se ha hecho con los proyectos relativos a los fuegos artificiales y al servicio cívico, porque, en verdad, sólo se escuchó a la Universidad de Santiago, la que, por cierto, es parte interesada en el tema, y no a otras instituciones, como el Consejo de Rectores de las Universidades, o a entendidos o expertos en la materia.<br />	Por tal razón, es importante devolver este proyecto de ley a la Comisión de Educación para recabar mayores antecedentes, a fin de que la Sala, en conocimiento de todos ellos, pueda tomar una buena resolución al respecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para acceder a esta petición.<br />	No hay unanimidad. <br />	Faltan ocho minutos para el término del Orden del Día.<br />	Tiene la palabra la Diputada señorita Saa.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señorita SAA.- Señor Presidente, trataré de informar en general sobre este proyecto en los ocho minutos que restan.<br />	La iniciativa tiene su origen en una moción parlamentaria. Modifica el artículo 3º del decreto con fuerza de ley Nº 4, de 1981, del Ministerio de Educación, cuerpo legal que se refiere al financiamiento fiscal de las instituciones de educación superior. <br />	El decreto antes citado dispone que el Estado contribuirá al financiamiento de las universidades existentes al 31 de diciembre de 1980 y de las instituciones que de ellas se derivaren, mediante aportes cuyo monto se fija anualmente en la Ley de Presupuestos y se determina conforme al mecanismo que detalla el artículo 2º. Constituye el llamado aporte fiscal directo y beneficia sólo a las instituciones señaladas.<br />	Su artículo 3º trata del aporte fiscal indirecto y plantea que éste será otorgado anualmente a todas las universidades, institutos profesionales y centros de formación técnica reconocidos por el Estado como instituciones de educación superior.<br />	Para los efectos de la distribución de este aporte, el Nº 1 de este artículo dispone que será entregado a las universidades que capten los mejores alumnos, entendiendo por tales aquellos que han obtenido los 20 mil mejores puntajes en la prueba de aptitud académica.<br />	Posteriormente, se modificó la norma, con el objeto de aumentar los mejores puntajes a 27.500.<br />	El proyecto propone modificar el concepto de “mejor alumno”, para lo cual establece un listado de puntajes asociado al puesto que los alumnos han ocupado en la educación media.<br />	Cuando empezó a elaborarse este decreto con fuerza de ley Nº 4, cuyo artículo 3º definía la metodología por la cual las universidades recibirían este aporte fiscal indirecto, sucedió el siguiente fenómeno:<br />	En 1980 las universidades ponderaban la prueba de aptitud académica en 42,9 por ciento; en 1981, una vez aprobado el proyecto, aumentaron su ponderación al 60,4 por ciento, y en 1988 la subieron a 63,4 por ciento. <br />	Cabe recalcar que las universidades son autónomas para fijar los requisitos de ingreso.<br />	¿Qué ha significado este aumento de la ponderación de la prueba de aptitud académica en el ingreso a las universidades, por el cual, como se demuestra con las cifras, las universidades reciben este aporte fiscal indirecto? El rendimiento escolar de la educación media sólo ha sido ponderado en alrededor del 20 por ciento, lo que ha desmotivado a los egresados de la enseñanza media que desean ingresar a una universidad. <br />	Analizado el fenómeno desde el punto de vista de las estadísticas, se ha llegado a la conclusión de que el mejor alumno de un colegio particular pagado está en condiciones de obtener 710 puntos en la prueba de aptitud académica. Sin embargo, el mejor alumno de un colegio municipal o subvencionado gratuito sólo obtiene 550 puntos. Ello ha creado una brecha de 160 puntos que, traducida en la ponderación para el ingreso a la universidad, significa una barrera insalvable para los alumnos de la enseñanza media gratuita o municipal. Esto produce el siguiente fenómeno: si la ponderación de las notas hubiese sido la existente antes de la implementación del aporte fiscal indirecto, el alumno del colegio municipal o subvencionado privado probablemente hubiera podido ingresar a la universidad.<br />	Quiero recalcar que los alumnos de la enseñanza privada pagada sólo constituyen el 7 por ciento del universo de egresados de la enseñanza media, y que el 61 por ciento de los 5.500 mejores puntajes pertenecen a la Región Metropolitana, a pesar de que en ésta únicamente está el 41 por ciento de los postulantes.<br />	Por eso, el espíritu del proyecto es modificar el concepto de buen alumno, a fin de que se funde en un antecedente académico equitativo que sirva como elemento motivador para los estudiantes de la enseñanza media, sus padres y profesores; que sea, además, un medio que permita predecir el éxito en la educación superior y que contribuya a una distribución justa del aporte fiscal indirecto.<br />	Estudios de diversas entidades y personalidades académicas, como el de la profesora Erika Himmel, una de las creadoras de la prueba de aptitud académica, han llegado a la conclusión, después de muchos años de análisis, de que el mejor predictor de buen alumno en la universidad es aquel que ha sido buen alumno en la enseñanza media.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Terminó el Orden del Día, de manera que Su Señoría deberá continuar con su informe en la próxima sesión.<br />	Como ya se presentaron dos indicaciones, el proyecto sólo se tratará en general en esta oportunidad, por lo que volverá a la Comisión para ser tratado en particular.<br />	Señorita Diputada, ¿cuánto tiempo necesita para terminar su informe?<br /><br />	La señorita SAA.- Me falta poco, señor Presidente.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para prorrogar el Orden del Día, con el objeto de que la honorable Diputada señorita Saa termine su informe.<br /><br />	Acordado.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Puede continuar Su Señoría.<br /><br />	La señorita SAA.- Señor Presidente, en resumen, la modificación que contiene el proyecto apunta a establecer la igualdad de oportunidades entre los alumnos de la enseñanza media para el ingreso a la universidad. <br />	La Sala debe estar consciente de que se cambia el concepto de mejor alumno. El decreto con fuerza de ley Nº 4 se basa en los mejores puntajes de la prueba de aptitud académica, que se reemplazan por el puntaje asociado al puesto que el alumno ocupa en la enseñanza media. Este sistema es equitativo para todo el país, pues el alumno que ocupa el primer puesto en Punta Arenas tiene exactamente la misma ponderación que el alumno que ocupa el primer puesto en Arica. El puntaje asociado al puesto tomará en cuenta el rendimiento del alumno durante toda la enseñanza media y el número de alumnos de su colegio.<br />	El aporte fiscal indirecto tiene el peligro de que hasta los mejores puntajes de la prueba de aptitud académica pueden quedar fuera de la universidad. Por eso, al modificar el concepto de mejores alumnos, el proyecto, que la Comisión de Educación aprobó por unanimidad, permitirá evitar esta distorsión.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ha terminado el Orden del Día.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY><br /><OTRO><TITULO>MODIFICACIÓN DE LEY DE TRÁNSITO. INTEGRACIÓN DE COMISIÓN MIXTA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Si le parece a la honorable Sala, la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas durante la tramitación del proyecto que modifica la Ley de Tránsito, con el objeto de establecer una regulación legal para el uso de distintivos en vehículos de personas con discapacidad, se integrará con los honorables Diputados señores Sergio Ojeda, Joaquín Palma, José María Hurtado, Patricio Melero y Salvador Urrutia.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE></OTRO></ORDEN_DIA>
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VIII. PROYECTOS DE ACUERDO.<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="345">PROCEDIMIENTO PARA FIJAR LOS FACTORES DE LA UNIDAD DE SUBVENCIÓN ESCOLAR (Continuación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Los señores Diputados tienen en sus escritorios el proyecto de acuerdo Nº 345, el cual corresponde votar de nuevo luego de no haberse reunido el quórum necesario en tres oportunidades durante la sesión anterior.<br />	En votación el proyecto de acuerdo Nº 345.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 6 votos. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Acuña, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Balbontín, Bayo, Bombal, Cantero, Fantuzzi, Ferrada, Gajardo, García (don René Manuel), González, Gutiérrez, Hamuy, Hurtado, Jara, Karelovic, Kuschel, Leay, Letelier (don Felipe), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Matthei (doña Evelyn), Munizaga, Ortiz, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce, Valenzuela, Vargas, Vilches, Villouta y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aylwin (don Andrés), Cornejo, Elgueta, Fuentealba, Hernández y Pizarro.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:<br />	Ceroni, Naranjo y Walker.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">CONDENA A ATENTADO EN CONTRA DEL PRIMER MINISTRO DE ISRAEL.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diferentes señores parlamentarios, en repudio al horrible asesinato del Primer Ministro de Israel, señor Yitzhak Rabin, han solicitado que se vote un proyecto de acuerdo sobre la materia.<br />	Con la venia de la Sala, el señor Secretario le dará lectura.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor LOYOLA (Secretario).- De los Diputados señores Makluf, Bayo, Balbontín, Ortiz, León, Correa, Dupré, Taladriz, García, don René, Hamuy y Sabag.<br />	“Considerando:<br />“1.- La conmoción que hoy envuelve al mundo frente al reciente asesinato del Primer Ministro de Israel, señor Yitzhak Rabin, a manos de un fanático extremista de su propio pueblo.<br />“2.- El inalienable derecho a la vida que consagra la Carta Fundamental de Naciones Unidas, por el que luchamos todos quienes representamos a nuestros conciudadanos.<br />“3.- Que este vil atentado se suma a una larga lista de mártires que han sacrificado su vida en aras de la paz.<br />“4.- Que es indispensable entregar una señal clara al mundo de hoy, acerca de la necesidad de seguir caminando por la senda del bien, del respeto y la tolerancia, camino en el cual no tienen cabida los violentistas de ninguna especie.<br />	“La Cámara de Diputados acuerda: <br />“1º. Condenar el criminal atentado que puso término a la vida del Primer Ministro de Israel y Premio Nóbel de la Paz, señor Yitzhak Rabin, principal actor, junto a Yasser Arafat, del proceso de pacificación en el Medio Oriente.<br />“2º. Llamar a la comunidad internacional a reforzar todos los esfuerzos que se hagan por la consecución de la paz en el mundo, arbitrando las medidas pertinentes para terminar con todos los extremismos que, paradojalmente, acaban con la vida de quienes más luchan por ella.<br />“3º. Oficiar al Embajador de Israel en Chile, señor Pinchas Avivi, al Primer Ministro interino de Israel, señor Shimon Peres, y al Presidente de la Knesset, señor Schevah Weiss, para comunicarles este acuerdo y expresarles nuestro más profundo sentimiento de pesar y de solidaridad en tan difíciles momentos, apoyándolos irrestrictamente en el proceso de paz.”<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br /><br />	Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="346">RENTABILIDAD DE FONDOS DE PENSIONES.<br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El señor Secretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- Proyecto de acuerdo Nº 346, de los Diputados señores Arancibia, Letelier, don Juan Pablo; Muñoz, Tohá, Allende, doña Isabel; Navarro, Zambrano, Gajardo, Villouta, Rocha, Urrutia, don Salvador; Villegas, Wörner (doña Martita); Morales, León, Letelier, don Felipe; Ojeda, Gutiérrez, Elizalde, Venegas, Balbontín, Tuma, Karelovic, Montes y Naranjo.<br /><br />“Considerando:<br />“1.	Que en los últimos meses se ha registrado un preocupante descenso en sus tasas de rentabilidad de los Fondos de Pensiones, que han sido negativas los pasados dos meses (-2,6% y - 2,1%, respectivamente) y, en lo que va corrido del año, alcanzan un índice negativo de 3,6%.<br />“2.	Que ello ha implicado importantes mermas en estos fondos previsionales, que sólo en el mes de septiembre descendieron de US$ 24.416 a US$ 23.512 millones.<br />“3.	Que lo anterior motiva la seria preocupación de los trabajadores y de toda ciudadanía, por la fundamental incidencia que tales recursos tienen para las pensiones de quienes terminan su actividad laboral y para el conjunto de la economía del país.<br />“4.	Que, si bien los Fondos de Pensiones han logrado, desde su establecimiento, una significativa rentabilidad, muy difícilmente ella será la misma en el futuro y el nivel supuesto como base del sistema, hacia el cual tienden a converger las tasas efectivas de retorno, es sustantivamente menor.<br />“5.	Que en estos años se han venido adoptando diversas iniciativas legales para ampliar y diversificar las posibilidades de inversión de estos cuantiosos recursos, tanto dentro como fuera del país.<br />	“Sin embargo, ellas no han sido plenamente aprovechadas y, además, la experiencia revela que será preciso introducir otras medidas no sólo para maximizar la rentabilidad de los fondos previsionales, sino para resguardar que ella sea lo más estable posible, a lo largo del tiempo, objetivo también de la mayor importancia.<br />“6.	Que, por tanto, debe evaluarse la conveniencia de que la rentabilidad de estos ahorros forzosos continúe dependiendo en tan alto grado de las inversiones en valores de renta variable, expuestas a las naturales y, en ocasiones, agudas fluctuaciones de todo mercado. Ello resulta particularmente perjudicial en el caso de los trabajadores de más edad y próximos a jubilar, los cuales no pueden quedar sujetos a las contingencias de las bolsas de valores, ya que producida una coyuntura adversa como la actual, no tienen la oportunidad de recuperar eventuales pérdidas antes del retiro.<br />“7.	Que una medida que ayuda a enfrentar el problema anterior es dar al cotizante la posibilidad de optar a un Fondo invertido en valores de renta fija que resguarde la estabilidad de sus recursos, al menos en el lapso crítico anterior a la jubilación.<br />	“Por lo anterior, la Honorable Cámara de Diputados acuerda:<br />“1.	Encomendar a la Comisión de Trabajo y Previsión Social que elabore un informe relativo a la rentabilidad de los fondos de pensiones, señalando las principales causas y consecuencias de los índices negativos registrados en los últimos meses, sus implicancias para los afiliados y, eventuales medidas que pudieran adoptarse para evitar que situaciones como estas se repitan en el futuro, o de registrarse, revistan el menor daño al patrimonio de los usuarios.<br />	“Que, entre otras medidas, se analice la conveniencia de otorgar a los cotizantes la posibilidad de optar a un Fondo de Renta Fija y, de ser posible, sugerir las medidas y condiciones en que éste puede operar.”<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera argumentar en favor del proyecto de acuerdo.<br />	Tiene la palabra el honorable Diputado señor Armando Arancibia.<br /><br />	El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, en torno al proyecto de acuerdo se han dado interpretaciones o se ha pretendido atribuirle proyecciones que en ningún caso tiene.<br />	Los parlamentarios hemos constatado que el país ha manifestado preocupación a raíz de la evolución negativa que han tenido en los últimos meses los fondos de pensiones, fundamentales para nuestros trabajadores. <br />	No cabe duda de que Chile es pionero en adoptar un sistema institucional para abordar las pensiones y jubilaciones; pero, sin perjuicio de los aspectos positivos que ha tenido, no ha habido posibilidad de introducirle las rectificaciones que la experiencia ha revelado como necesarias.<br />	Hay que subrayar que ha habido preocupación del Ejecutivo y del Congreso por generar y dar rentabilidad a recursos de una importancia considerable para el tamaño de la economía, pero todas esas posibilidades no han sido aprovechadas en su integridad.<br />	No quiero entrar a juzgar. Sin embargo, llama la atención la alta presencia de fondos previsionales en sectores en que desde hace tiempo se anunciaba una evolución adversa, como son el eléctrico y de telecomunicaciones, por ejemplo. Es necesario indagar este aspecto. ¿Por qué su permanencia en porcentaje tan alto en un sector que ha tenido una incidencia negativa, que ha afectado la rentabilidad de la manera adversa que todos sabemos?<br />	No se trata de crucificar a nadie, como dijo un representante de las AFP. Se trata, lisa y llanamente, de recoger una inquietud que está presente en la opinión pública y encomendar, no a una Comisión investigadora, sino que a una permanente que existe en la Cámara, que dentro de sus atribuciones normales tiene la posibilidad de indagar, de explorar, de recibir antecedentes sobre este fenómeno que preocupa a un sector tan importante de nuestro país, como son los cotizantes de las AFP, una misión específica: revisar los antecedentes que se nos suministren y proporcionar o sugerir alternativas. Además, es bueno que el Congreso, en particular, acoja esta inquietud y haga las sugerencias o constataciones que tal vez aconseje el estudio de los antecedentes. Se pueden sugerir distintas medidas. <br />	Al señor Julio Bustamante, Superintendente de AFP, le ha parecido que este es un paso sano, que le da transparencia al debate sobre un tema que inquieta a la comunidad; que puede que las conclusiones sean muy diversas de lo que hoy tiende a predominar como una preocupación en los medios de comunicación; pero, en definitiva, lo que importa es que esto se ventile y se exploren alternativas. Por ejemplo, que las propias AFP puedan establecer un sistema de fondo de renta fija al cual puedan optar los cotizantes, u otras medidas que se estimen pertinentes.<br />	Lo peor en esta materia es actuar con una actitud de ceguera, negándonos a debatir un problema que afecta a tantas personas, sabiendo que el sistema ha sufrido rectificaciones y que seguramente requerirá de otras.<br />	Entre otros aspectos, no nos olvidemos de que hay personas de edad próximas a jubilar, y como hemos dicho en más de una oportunidad, que las tienen jugando en la bolsa sin consultarlas y a veces sin posibilidades de recuperar las pérdidas que eventualmente puedan sufrir.<br />	Por lo tanto, parece conveniente que una Comisión especializada, como es la de Trabajo y Previsión Social de la Cámara recabe los antecedentes, efectúe un estudio y presente a la Sala un informe sobre el que en su momento podremos pronunciarnos, sugiriendo las medidas pertinentes o adoptando proposiciones para remitirlas al Ejecutivo o transformarlas en iniciativa de ley si así procediere.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />	Tiene la palabra el honorable Diputado señor Claudio Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, en esta oportunidad deseo hacer presente mi rechazo al presente proyecto de acuerdo, por estimar que constituye una sobrerreacción a situaciones normales en el funcionamiento del mercado financiero, como ha ocurrido en esta ocasión con la caída del precio de determinadas acciones y con el alza de las tasas de interés, que han significado una disminución en la valorización del fondo de pensiones. Deseo resaltar que se trata de una caída en el valor del fondo de carácter puntual y no de una pérdida efectiva del mismo, puesto que para ello deberían haberse liquidado tanto las inversiones en depósitos a renta fija como en las acciones.<br />	Por otra parte, desde sus inicios el actual sistema previsional ha presentado una rentabilidad promedio real del orden del 14 por ciento anual, utilidades que difícilmente se producen en forma tan permanente y sostenida en otras inversiones.<br />	El sistema de las administradoras de fondos de pensiones fue concebido de manera tal que con una rentabilidad anual promedio del 4 por ciento real anual, los afiliados puedan jubilar con el equivalente al 70 por ciento de sus remuneraciones promedio durante su vida activa.<br />	No debemos perder de vista que el sistema de las AFP debe evaluarse en una perspectiva de mediano y largo plazo, y no centrar nuestra preocupación en situaciones puntuales y transitorias, más aun cuando existe una Superintendencia de AFP que tiene toda la información respecto del tema que hoy tratamos, y que ha dicho que la caída del fondo es puntual, que en más de un 60 por ciento obedece a los traspasos de los afiliados entre AFP y sólo en un tercio se debe a la caída del valor de las acciones.<br />	¿Para qué encomendar a una Comisión de la Cámara un trabajo adicional, en circunstancias de que la propia Superintendencia norma y regula el funcionamiento de estos fondos? Además, ha dicho públicamente que la situación es transitoria y que de aquí a fin de año los fondos de pensiones fácilmente pueden terminar con una rentabilidad real del orden del 4 al 5 por ciento.<br />	Por lo tanto, considero mucho más conveniente y oportuno pedir un informe al Superintendente de AFP y no crear una instancia a través de una Comisión, que sólo generará un efecto negativo en la opinión pública respecto de estas mismas inversiones.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún otro señor Diputado que desee impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Pablo Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, deseo hacer referencia a dos puntos: el primero, de carácter formal.<br />	Creo que la Mesa debe tomar alguna resolución -y lo dejo planteado para ver si es posible que así proceda- sobre proyectos de acuerdo que exijan a las Comisiones técnicas de la Cámara elaborar informes y estudios que no están establecidos en ninguna parte del Reglamento. En estas comisiones recae mucho trabajo, y así -como en el caso de algunas a las que pertenezco- cumplimos con lo que se solicita en estos proyectos de acuerdo, los que se aprueban mayoritariamente sin mucho interés y hacen perder una cantidad de tiempo bastante grande, porque al final son bastante innecesarios e inútiles. <br />	Creo que cualquier persona ilustrada que el día de mañana lea en la prensa lo que se propone en este proyecto específico nos considerará a todos unos ociosos, porque de todo lo que aquí se pide están los estudios hechos por los economistas, los medios de prensa lo han recogido y parece como que no tuviéramos nada que hacer.<br />	Lo que aquí se plantea es obvio, evidente y de público conocimiento. Causa daño a nuestra Corporación proponer comisiones y estudios que se dediquen a señalar cosas que todo el mundo ha leído en la prensa durante todos estos meses. Por lo tanto, quienes quieran conocer las causas de la baja rentabilidad de los fondos de pensiones sólo deben leer la prensa y no proponer comisiones donde se pierde mucho tiempo y para que los profesionales, los intelectuales, los científicos, los estudiosos, los centros de estudio de nuestro país terminen por concluir que nos sobra el tiempo. Por lo tanto, pido que no aprobemos comisiones de esta naturaleza que no tienen ninguna utilidad práctica.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 19 votos; por la negativa, 22 votos. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Rechazado el proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Arancibia, Balbontín, Ceroni, Dupré, Elizalde, Gajardo, Gutiérrez, Luksic, Makluf, Moreira, Naranjo, Pérez (don Aníbal), Prokuriça, Saa (doña María Antonieta), Tohá, Valenzuela, Villegas, Villouta y Walker.<br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los Diputados señores:<br />	Alvarado, Bayo, Coloma, Correa, Fantuzzi, Ferrada, García (don René Manuel), García-Huidobro, Jürgensen, Kuschel, Leay, Longueira, Matthei (doña Evelyn), Melero, Ortiz, Paya, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Taladriz, Ulloa, Valcarce y Vilches.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:<br />	Álvarez-Salamanca, Aylwin (don Andrés) y Fuentealba.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor VILLOUTA.- Hay empate, señor Presidente, con la suma de los votos afirmativos y de las abstenciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, la Mesa considera que no hay empate.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">	El señor PIZARRO.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor PIZARRO.- Quiero agregar mi voto a favor, porque no quedó establecido.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Después de la votación es imposible.<br /><br />	El señor PIZARRO.- Pedí la palabra antes, pero usted no lo advirtió.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Villouta, leeré el artículo relativo a la interpretación.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor VILLOUTA.- Mi interpretación es que si a los 19 votos negativos le agrega las 3 abstenciones, dan 22 votos y se igualaría a la votación favorable; por lo tanto, hay empate.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, el rechazo de este proyecto de acuerdo se proclamó en función del artículo 8º, inciso tercero, del Reglamento de la Corporación.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que se encuentra presente en la Tribuna de Honor de la Corporación el Viceministro de Justicia de la República Checa señor Cisyl Svodoba, el señor embajador de la República Checa en Chile, y otro acompañante, a quienes les damos la bienvenida.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_1VICE></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />-o-<br /><br /><br /><HORA_INCIDENTES>IX. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933"><TITULO>FUNCIÓN PARLAMENTARIA Y ÉTICA PERIODÍSTICA.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Cornejo.<br /><br />	El señor CORNEJO.- Señor Presidente, el domingo recién pasado se reitera en el cuerpo de reportajes del diario “El Mercurio” de Santiago, un artículo que publicó el domingo 29 de octubre pasado.<br />	Dicha publicación, al margen de dañar, en mi opinión, cruelmente la honra de las personas y de sus familias, contiene algunos hechos falsos, y otros tendenciosos e inductivos, y en su contexto carecen de un verdadero periodismo de investigación.<br />	Muchos siglos antes de que surgiera el concepto jurídico-político de los derechos humanos, el dramaturgo español Calderón De la Barca, supo plasmar en los versos de “El Alcalde de Zalamea” la importancia fundamental de la honra de los individuos.<br />	Decía en ese drama: “Al rey la hacienda y la vida se han de dar; pero el honor es patrimonio del alma, y el alma es sólo de Dios.”<br />	Si el honor es patrimonio del alma y el alma es sólo de Dios, quiere decir que el derecho de cada persona a la honra posee un carácter inalienable que nadie puede conculcar.<br />	Es conveniente recordar una de las grandes lecciones que nos deja este insigne dramaturgo español, en un momento en que, a través de algunos medios, parece predominar la idea de que la honra de algunas personas públicas es un bien de escasa valía, que se puede expropiar sin mayores escrúpulos, aprovechándose del enorme poder de que se dispone.<br />	Curiosamente, muchos años después, en 1993, cuando este país fue sacudido por la publicación de un libro que involucraba a destacados empresarios y políticos de Chile, el Consejo de Ética de los Medios de Comunicación Social, recogiendo quizás mucho tiempo después el mismo hermoso verso en un dictamen sobre la ética y periodismo de investigación del 28 de julio de 1993, señala: “La investigación periodística debe estar animada del espíritu de respeto y defensa de la verdad, así como del propósito de ilustrar honestamente al público acerca de las materias investigadas, ateniéndose rigurosamente a las fuentes y datos consultados, evitando sesgos individuales o de partidos y rechazando conclusiones preconcebidas.” Y agrega: “En todo caso se dará oportunidad a los afectados negativamente por la investigación para que proporcionen su versión de los hechos.”<br />	Lamento y me preocupa profundamente, no sólo por el que habla, sino por cualquier ciudadano de este país, por modesto que sea, que esta recomendación, sabia y justa, del Consejo de Ética de Medios de Comunicación no se haya cumplido. Puede ser un error involuntario o una omisión explicable, pero advierto que olvidar reglas éticas en la convivencia de un país es una decisiva contribución a su deterioro o destrucción.<br />	El abogado del Consejo de Defensa del Estado don Dabor Harasic, depositario de un mandato legal que el Congreso Nacional le entregó por unanimidad en la ley sobre ese organismo, afirmó en su dictamen: “La investigación permitirá limpiar la honra de aquéllos a quienes públicamente se ha involucrado.”<br />	Probablemente, por su formación de derecho, este distinguido abogado, que ha demostrado independencia y resolución en los juicios del Consejo que representa y que el país reconoce, en su afirmación ha coincidido con el Consejo de Ética. “Esta investigación periodística -dice el dictamen- respetará el honor y la honra de las personas y de sus familias”. Toda persona tiene derecho al honor, es decir, a la consideración que merece por su unidad de persona, cualquiera que sea su conducta. Y agrega el mismo dictamen: “El periodista investigador no ofenderá la honra de las personas ni en forma directa ni a través de calificativos, atribuciones o insinuaciones que llevan al menosprecio o descrédito de aquéllas”. Finaliza diciendo: “La honra de las personas no puede escudarse en el secreto profesional”.<br />	He sido riguroso defensor del principio de la honra. En cinco años de parlamentario, jamás he ofendido ni difamado a nadie, porque pienso que la honra es un derecho esencial para la convivencia social.<br />	En este hemiciclo defendí, pese al consejo de muchos de que no lo hiciera -lo recuerdo perfectamente- a una modesta funcionaria que un canal de televisión detectó en un acto irregular. Pero lo hice no para ocultar el acto irregular, sino para señalar que nadie tiene derecho a demostrar tanto desprecio por la dignidad de las personas.<br />	Cabe preguntarse, entonces, si por cálculos mezquinos, los derechos humanos y las garantías constitucionales son susceptibles de no respetarse o de relativizarse. Si así fuera, terminará por derrumbarse uno de los pilares de la sociedad y junto con ello ingresará en nuestras relaciones la perversidad de creer que en la Creación hay otras cosas más importantes que la persona humana. El respeto por el otro es condición de humanidad; el respeto por el otro nos tiene que hacer descubrir, con urgencia, la necesidad de amor y de justicia en un país como en el que vivimos.<br />	Señor Presidente, si somos fieles a la verdad y nos interesa su plena vigencia, hay que señalar -quiero decirlo con toda franqueza y lo acepto con responsabilidad delante de mis pares- que en este episodio, que no es para alegrarse y que es triste para cualquiera, hay una experiencia válida -¿por qué no decirlo con toda franqueza?-: el financiamiento de los partidos políticos. Y no me estoy refiriendo -para que no se me interprete mal- a justificar la corrupción para financiar los partidos. Me estoy refiriendo -aceptémoslo de una vez por todas- a que si hay una zona oscura y brumosa en este país es, precisamente, el financiamiento de los partidos, tanto por el carácter impreciso de las cuestiones financieras como por los indudables intereses que entran en juego.<br />	Sin embargo, estos obstáculos no deben impedir tener una visión clara de la forma en que los partidos políticos se financian, porque de esa claridad, que yo reclamo, dependerá la buena salud de nuestro sistema político. <br />	Quiero contribuir lealmente a discutir el tema, tal como ya lo hicimos en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia. Todos los chilenos tienen derecho a saber cómo se financian los partidos políticos en este país.<br />	¿Será bueno -me pregunto- para el país creer que no hay empresa privada que prospere si no se alía manifiestamente con un sector político? ¿Será bueno para la salud del sistema político no saber ni tener transparencia de cómo cada uno de los que estamos sentados aquí financiamos nuestras respectivas campañas?<br />	A ese debate serio, profundo y necesario quiero contribuir, en el entendido y con el convencimiento de que nos lleva a un camino que marcará un sello distintivo de la democracia que queremos construir.<br />	Pero quiero hacer una segunda reflexión. Quiero expresar, aprovechando que en los últimos días ha habido tanta publicidad respecto de un acuerdo relativo a materias de fiscalización de la Cámara de Diputados y del Congreso en general, que la inviolabilidad parlamentaria es necesariamente una norma moralizadora de la conducta de los parlamentarios. <br />	Este hecho también nos obliga a reflexionar sobre la fiscalización y la inviolabilidad de nuestras opiniones. La historia nos dice que era para asegurar la independencia frente al soberano todopoderoso. Pregunto, ¿puede una prerrogativa constitucional legítima como la inviolabilidad transformarse en un privilegio, frente al cual el resto de los ciudadanos comunes y corrientes sienta que están en la indefensión?<br />	En eso, me quedo con la opinión del ex Senador Jaime Guzmán, que en la Comisión de Estudios de la Constitución señaló que le parecía fundamental que para fiscalizar, el parlamentario debía cuidar mucho lo que hacía, de manera que cuando afirmara que una persona había incurrido en un delito o en una incorrección, se encontrara en situación de probarlo. Decía que para fiscalizar en el orden político no es necesario incurrir en la difamación.<br />	Todo tiene un límite; el traspaso de los límites le ha costado muy caro a Chile; la reconstrucción moral de este país debe significar no volver a cometer los errores del pasado. En algunos casos, este proceso ha sido lento. Ruego a Dios para que volvamos a tener la misma fuerza con que no hace mucho rechazamos en el Parlamento una campaña de desprestigio y de maldad que sufrieron algunos parlamentarios a los cuales reitero mi confianza y amistad.<br />	Finalmente, quiero recordar que en julio de 1993, en el Instituto de Ciencias Políticas de la Universidad Católica de Chile, se hizo un seminario sobre la corrupción. Allí participó un distinguido profesor y empresario norteamericano, el señor Herschman, que, respecto del tema de la corrupción, afirmaba: “Hay que mejorar las leyes, reglamentos y regulaciones; llenar los vacíos y dinamizar los mecanismos de control. Es necesario que existan más mecanismos en favor de la transparencia de la gestión del sector público. En los casos de corrupción en Estados Unidos -decía- el área más comprometida corresponde muchas veces a la pugna entre las empresas, a la competencia desleal, a las prácticas ilegales de comercio exterior.”<br />	Los chilenos recuperamos, hace algún tiempo, la democracia, hecha añicos por nuestras intolerancias y fanatismos, que nos llevaron, incluso, a creer que la democracia se cuidaba sola.<br />	No quiero descalificar, porque nunca lo he hecho, a los políticos o a los partidos opositores. La democracia requiere en forma ineludible de partidos y personas que asuman la crítica de los actos y políticas de quienes estamos en el Gobierno, y que se levanten como alternativa política para reemplazarlo cuando se den las circunstancias o se cumplan los plazos. Una de las principales res-ponsabilidades de los partidos políticos opositores consiste en fiscalizar los actos de quienes se encuentran a cargo del Gobierno, y al cumplir tal función prestan un señalado servicio a la democracia y ayudan a evitar las tentaciones asociadas al ejercicio del poder. <br />	Sin embargo, para que la tarea fiscalizadora ayude de veras a la vigorización de la democracia y al mejoramiento de la convivencia ciudadana es absolutamente imprescindible que se sujete a ciertas normas éticas. Téngase en cuenta que uno de los elementos básicos de la democracia es la alternancia en el poder. Quienes hoy estamos en el Gobierno en el futuro podemos estar, o ser colocados por la ciudadanía, en la Oposición, y quienes hoy están llamados a fiscalizar, a criticar y a erigirse legítimamente como alternativa de gobierno, pueden ver llegada su hora de hacerse cargo del mismo, oportunidad en que querrán que sus opositores ajusten su conducta a las exigencias que resulten compatibles con el bien común del país.<br />	Uno de los principales requisitos del trabajo fiscalizador no es la búsqueda de ventajas para el que cumple esta función, sino para la comunidad entera, para el conjunto de la ciudadanía.<br />	La proliferación de denuncias como las que he mencionado probablemente puedan redituar frutos electorales. Si escucha acusaciones sostenidas y reiteradas, la gente termina pensando que algo hay. Sin embargo, existe el peligro de que sea una mera campaña, y en ese evento las acusaciones ocasionan daño, incluso irreparable, a las personas y -¿por qué no decirlo?- a la convivencia del país.<br />	Sin duda, la corrupción constituye hoy una de las amenazas más formidables a la democracia, incluso en países con muchísima más tradición que el nuestro. Es un enemigo poderoso, muy poderoso. En toda sociedad siempre habrá personas que intenten obtener ganancias y beneficios por caminos ajenos a la ética y a la moral. Es imprescindible arbitrar medidas eficientes en un mundo cada vez más complejo. Debido a la distribución de poderes, la democracia entrega mayores posibilidades de detección y de castigo de conductas ilícitas que cualquier otro régimen político. Ello debe hacerse con eficiencia, pero en forma madura, sin histerismos ni fariseísmos, porque, a lo mejor, cada día hay un individuo que, en la intimidad de su conciencia, se enfrenta a la tentación de caer en la corrupción.<br />	Mientras Chile fue una sociedad provinciana pobre y remota, el peligro de la corrupción entre nosotros fue bajo. Nos conformábamos con poco, porque el crecimiento de nuestra economía era cansino y tal vez porque había más tiempo para disfrutar y cultivar la amistad y la vida familiar; la ostentación era mal vista. Sin embargo, una publicidad machacona y científicamente diseñada no había llegado a convencernos de que, supuestamente, somos más y valemos más en la medida de que consumimos. El reverso de la medalla es que conformábamos un pueblo gris, conformista en su mediocridad, siempre dispuesto a tirar para abajo a quien se destacara.<br />	Ya no somos ese tipo de sociedad. Hoy Chile tiene una economía en auge, aunque todavía hay cuatro millones de personas que continúan marginadas de este proceso. Por doquier, se advierte un ritmo febril de actividad y consumo; hay mucho dinero dando vuelta. Pero lo más importante es que no debemos olvidar que el valor de la honra y la dignidad de las personas no es un bien consumible ni fungible.<br />	Termino diciendo algo que, aunque muy breve, quiero afirmar categóricamente. El parlamentario que habla fue elegido Diputado en dos oportunidades: en 1989 y en 1993. Por lo menos yo, en este hemiciclo juré, por Dios, respetar la Constitución y las leyes. Hoy, ante mis pares, renuevo mi juramento de respetar la Constitución y las leyes, a lo cual todos estamos obligados, y digo por última vez que no tengo ninguna responsabilidad en los hechos en que, mañosa y cruelmente, en mi opinión, se me ha intentado involucrar.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>CESANTÍA DE MINEROS EN COMUNA DE ANDACOLLO. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Continuando con Incidentes, el turno siguiente le corresponde al Comité del Partido Renovación Nacional.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Munizaga.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, nuevamente ha surgido a la luz pública la dramática situación que viven los habitantes de Andacollo, en la Región de Coquimbo.<br />	El martes 31 de octubre recién pasado, más de 400 personas se toman la carretera frente al cruce del Peñón, cerca de La Serena, para que las autoridades regionales presten atención a la enorme cesantía que se ha generado en esa comuna minera a raíz de las decisiones tomadas por Enami. Asimismo, el jueves 2 de noviembre más de 1.500 personas se reunieron en el gimnasio techado de Andacollo para solicitar al señor Intendente Regional que adopte medidas urgentes a fin de paliar la crisis.<br />	Ahora bien, ¿por qué se ha llegado a esta situación en que se ha tenido que tomar la carretera y convocar a un cabildo abierto para dar a conocer los problemas de Andacollo? Porque, simplemente, no se ha escuchado la inquietud de los vecinos; no se ha escuchado a la gente.<br />	La situación no es nueva. Hace cuatro años se produjo un hecho casi idéntico al que ahora ocurre: un cabildo abierto donde la comunidad pedía a gritos al gobierno regional que diera soluciones definitivas a los problemas de la comuna, y los vecinos realizaron diversas acciones con este fin, llegando incluso a colocar banderas negras en cada una de las casas del villorrio.<br />	Cuatro años atrás los andacollinos plantearon como gran posibilidad constituirse en un pueblo empresa, para lo cual desarrollaron un proyecto que denominaron “Cobrecollo”, en el que pensaban incorporar a los pequeños y medianos empresarios, a los trabajadores de las plantas mineras y a los pirquineros, de modo de explotar las riquezas mineras directamente, teniendo como base el esfuerzo de todos los habitantes. Esta solución no gustó a Enami, que se empeñó en buscar otras alternativas, pensando más en cuadrar los saldos financieros de su empresa que en el bienestar de los 12 mil andacollinos.<br />	El resultado está a la vista. Han transcurrido cuatro años y el yacimiento que perteneció a Enami se comienza a trabajar; pero la situación para los pobladores sigue siendo cada día peor. Pequeños y medianos empresarios no tienen donde desarrollar sus faenas y los mineros andacollinos se encuentran cesantes.<br />	En el cabildo abierto se quiso hacer aparecer a la señora alcaldesa como responsable de la actual situación, pero quien tenga más de dos dedos de frente se da cuenta perfectamente de que la responsabilidad mayor es de Enami y del Gobierno, el que, en definitiva, tiene el poder de resolución.<br />	La Coordinadora de Cesantes de Andacollo presentó un pliego de peticiones al señor Intendente Regional exigiendo la solución de 13 puntos, entre los cuales se solicita lo siguiente:<br />1º.	La intermediación ante las compañías Dayton y Carmen, con el fin de que se haga mayor contratación de mano de obra local.<br />2º.	Que se fortalezca el apoyo estatal a las gestiones de los industriales y empresarios mineros de la comuna, con el objeto de que se creen nuevos puestos de trabajo.<br />3º.	Fortalecer con apoyo técnico y económico a los pirquineros.<br />4º.	Que se adelanten los proyectos del FNDR para este año.<br />5º.	Que se inicie la construcción de la escuela de Churrumata.<br />6º.	Que las obras que el gobierno regional ejecute a futuro privilegien a las empresas de la comuna y se considere un 75 por ciento de mano de obra local.<br />	Se solicita, además, la instalación de un centro de talleres laborales, el estudio de contaminación del sector El Sauce y el aislamiento de la localidad de El Toro.<br />	Asimismo, piden recursos para apoyar a los crianceros de ganado caprino y la ejecución de proyectos silvoagropecuarios, de modo de absorber la mano de obra desocupada.<br />	El señor Intendente Regional se comprometió a dar una respuesta dentro de 15 días, respuesta que la comunidad toda espera que sea ampliamente positiva.<br />	En vista de la grave situación que se vive en la comuna de Andacollo, solicito que se oficie a los señores Ministros del Interior y de Minería, a fin de que se adopten medidas urgentes para combatir la cesantía en ese poblado minero. Asimismo, solicito especialmente al señor Ministro de Minería que instruya a Enami para que establezca un plan de fomento que considere, por una parte, la solución del endeudamiento de los pequeños y medianos empresarios mineros y, por otra, habilitar nuevos sectores de explotación que permitan la creación de nuevas empresas mineras, como también la recuperación de las antiguas, a fin de poder ofrecer nuevos puestos de trabajo a los andacollinos.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Carlos Kuschel, de toda la bancada de Renovación Nacional, y de los señores Diputados que así lo pidan.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>PROTECCIÓN DE LA PESCA ARTESANAL EN QUEULE, COMUNA DE TOLTÉN. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /><br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, en esta oportunidad quiero referirme a un problema puntual que hay en la caleta de Queule, comuna de Toltén.<br />	Esta mañana he recibido un llamado de la gente de Toltén para denunciar que desde hace varios años se está violando la milla marina exclusiva para la pesca artesanal, que a ellos les corresponde. En este preciso momento, varios barcos se encuentran dentro de ese límite. Esto es realmente preocupante, puesto que Queule vive exclusivamente de la pesca. Este problema también se presenta a lo largo de todo el país -por qué no decirlo-, en circunstancias de que en este Parlamento aprobamos, por unanimidad, que el área comprendida dentro de la milla marina está destinada exclusivamente a la pesca artesanal. La medida favorece a aproximadamente un millón 200 mil personas que viven de esta actividad. Si esa área queda sin protección, pronto se agotará este recurso y no tendrán el sustento que por ley y por tradición les corresponde, por cuanto ese trabajo lo han desempeñado de generación en generación.<br />	Hoy, en la caleta de Queule, los pescadores están desesperados y han anunciado tomas de la carretera y de las escuelas para llamar la atención de las autoridades, que poco han hecho para solucionar este problema que se les presenta desde hace años.<br />	Por lo tanto, pido que se envíen dos oficios. El primero al Subsecretario de Pesca y al Intendente de la Novena Región, para que coordinen una acción permanente de protección a estos pescadores artesanales, especialmente en la caleta de Queule. El segundo, a la Armada de Chile, porque una de las mayores aspiraciones de estos pescadores es que se designe en Queule un capitán de puerto. En la actualidad, dependen de Valdivia, lugar que les queda sumamente lejos para efectuar desde allí los controles correspondientes. <br />	Asimismo, a fin de pedirle a la Armada que realice sus recorridos más seguido, con el objeto de resguardar un recurso que, repito, se agotará para esta gente que tanto lo necesita.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>CONTROL DE PLAGA EN EL VALLE DE AZAPA, COMUNA DE ARICA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el honorable Diputado don Carlos Valcarce.<br /><br />	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, en el valle de Azapa, provincia de Arica, existe una plaga denominada conchuela del olivo, cuyo nombre científico es conocido como orthezia olivícola, la cual vive y se reproduce en árboles, arbustos y malezas de las más diversas familias de plantas, característica que le permite a la especie sobrevivir en condiciones extremadamente adversas, pues siempre va a disponer de algún alimento apropiado.<br />	Esta especie, al contrario de otras conchuelas que existen en el país, posee gran movilidad, cualidad que la convierte en una plaga mucho más complicada y difícil de controlar. Los árboles afectados por la orthezia olivícola son debilitados a tal punto que no brotan y, por lo tanto, dejan de crecer y desarrollarse; se inhibe la floración y, por ende, la producción de aceitunas del valle de Azapa.<br />	A modo de ejemplo, podemos estimar que en estos momentos casi un 4 por ciento de los olivos del valle están afectados por esta plaga, la que, de no controlarse adecuadamente, irá creciendo en forma paulatina hasta constituirse en una crisis bastante grande.<br />	Para su erradicación se han utilizado hasta la fecha insecticidas que han resultado efectivos, pero presentan el inconveniente de ser de amplio espectro y, obviamente, contienen tóxicos peligrosos para la salud humana y el medio ambiente.<br />	Considerando la grave situación que vive la provincia -como todos sabemos, bastante decaída económicamente, especialmente el valle de Azapa en el que la sequía ha hecho disminuir notablemente la producción de aceitunas-, se hace indispensable disponer de recursos para investigar y proponer formas racionales de control de esta plaga, problema típicamente regional que se puede extender a otras áreas olivícolas del país.<br />	Por lo tanto, solicito que se oficie al señor Ministro de Agricultura, a fin de que se estudie la forma de financiar una investigación con el esfuerzo del ministerio y de sus organismos y de la Universidad de Tarapacá, la cual tiene bastante experiencia al respecto.<br />	El Diputado señor Baldo Prokuriça me dice que también tiene problemas olivícolas en su zona y que el financiamiento de la investigación puede hacerse a través del Fondo de Investigaciones Olivícolas y Agrícolas.<br />	He dicho.<br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por el honorable Diputado señor Carlos Valcarce, con la adhesión de los parlamentarios que así lo han manifestado a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821"><TITULO>HOMENAJE AL TENIENTE HERNÁN MERINO CORREA AL CUMPLIRSE 30 AÑOS DE SU MUERTE.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El resto del tiempo del Comité de Renovación Nacional fue cedido al Diputado señor Sergio Correa.<br />	Tiene la palabra Su Señoría por cinco minutos y medio.<br /><br />	El señor CORREA (de pie).- Señor Presidente, Honorable Cámara, hoy, con motivo de cumplirse 30 años de la muerte del Teniente Merino, quiero recordar la forma en que Chile se ha ido construyendo debido al sacrificio de grandes hombres.<br />	El Teniente Hernán Merino Correa fue un retador del peligro, un oficial de Carabineros de lujo, directo, franco aunque reservado, hábil para las más diversas tareas administrativas y policiales, enérgico, de carácter firme, sobrio, sociable, bien educado, poseedor del don de mando y de fácil comprensión.<br />	Hace 30 años, un 8 de octubre, se presentó en el retén de Carabineros de Chile, situado en el lago O’Higgins, un poblador del predio ubicado en la región fronteriza denominada Laguna del Desierto, territorio chileno, quien manifestó que había sido visitado por personal de gendarmería argentina, que pretendía instalar en su propiedad un puesto de avanzada de esa institución. Asimismo, fue conminado a presentarse en Río Gallegos bajo la amenaza de ser detenido si no concurriere.<br />	Con el objeto de comprobar la magnitud y circunstancias de los hechos referidos, a la vez que proteger, si fuere necesario, a las personas y bienes nacionales, se envió a esa región una patrulla de carabineros. <br />	Se iniciaron días de gran tensión. La mítica “trapananda” se convirtió en un escenario especialmente hostil para los carabineros aislados en Laguna del Desierto. Los sucesos ocurridos en dicho lugar y el martirio del Teniente Hernán Merino Correa cobran actualmente extraordinaria vigencia y constituyen una herida lacerante en la conciencia nacional.<br />	El joven oficial, que hizo efectivo su juramento de dar la vida en la protección de sus compatriotas y de su país, no será olvidado nunca. Los chilenos tenemos el deber moral de estar a la altura de su sacrificio. Lamentablemente, aquella porción de territorio austral ha sido entregada a Argentina en un fallo arbitral que los chilenos consideramos manifiestamente inicuo.<br />	La defensa de nuestro suelo ha estado plagada de errores, pronunciamientos, inconvenientes y contradicciones. No es éste el momento de hacer recriminaciones políticas, sino de recordar con aprecio y veneración la memoria del héroe caído. Sin embargo, es imposible dejar de contrastar, en nuestros pensamientos, la actitud valiente y decidida del uniformado con los desaciertos de nuestra política exterior.<br />	Hernán Merino Correa intuyó que su fin estaba cerca. Dejó testimonio de ello en una carta que aún se conserva. Allí radica, precisamente, la magnitud de su coraje y de sus valores, puesto que no cayó debido a un accidente ocasional e imprevisible, sino en una refriega fronteriza ante fuerzas inmensamente superiores en número, cuya existencia y actitud se conocía de antemano.<br />	En Grecia, una placa recuerda el lugar en que hace siglos murieron Leonidas I y sus 300 espartanos defendiendo el paso de las Termópilas de los enemigos que atacaban a su país. Los chilenos probablemente no podremos honrar de igual manera a nuestro héroe, ya que no supimos conservar siquiera el lugar en que cayó. Pero, al menos, debemos enseñar y transmitir a las nuevas generaciones el respeto por la nobleza de su inmolación y llevar en cada uno de nuestros corazones los sentimientos de gratitud y de admiración que su persona y su recuerdo merecen.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844"><TITULO>ANTECEDENTES RESPECTO DE EMPRESAS CONTRATISTAS DE DIVISIÓN EL TENIENTE, CODELCO-CHILE. Oficios.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.<br />	Tiene la palabra el honorable Diputado señor Vicente Karelovic.<br /><br />	El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, hablaré después de que lo haga mi estimado amigo y colega, Diputado señor Alejandro García-Huidobro.<br />	Muchas gracias.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, le ofrecí la palabra de acuerdo con el orden de prioridades de su Comité.<br />	Tiene la palabra el honorable Diputado señor Alejandro García-Huidobro.<br /><br />	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, reiteradamente, desde marzo, he solicitado a la Corporación Chilena del Cobre, Codelco, División El Teniente, que me entregue antecedentes respecto de las empresas contratistas que prestan servicios a ese mineral. <br />	Sin embargo, la administración de dicha empresa se ha negado a entregarlos, aduciendo que los parlamentarios carecemos de facultades para requerir los antecedentes señalados. <br />	Considero que esa actitud es de la mayor gravedad, por cuanto se pretende obstruir las facultades de fiscalización de los actos de gobierno que la Constitución entrega a la Cámara de Diputados, que alcanza expresamente a los organismos dependientes del Estado y a las personas jurídicas creadas por ley, como es el caso específico de Codelco-Chile.<br />	Como reiteradamente también lo ha entendido y ha estado aplicando la Honorable Cámara de Diputados, impedir o disminuir la fiscalización es el camino que conduce a la corrupción, a la degradación de los Estados. Este camino lo hemos visto tantas veces. Lamentablemente, en el último tiempo, hemos conocido casos de gran impacto nacional, en los que ha estado en entredicho la probidad de ejecutivos de empresas estatales. <br />	Hoy es más importante que nunca dar señales y demostraciones concretas de transparencia y de voluntad para hacer que las pocas facultades de fiscalización 	que existen en nuestro país se cumplan. <br />	Por ello, y en virtud de lo dispuesto en el artículo 48, número 1), inciso segundo, de la Constitución Política de la República, solicito que se envíe un oficio al Ministro de Minería, con el objeto de que informe sobre los siguientes antecedentes: <br />a)	Nombres de las empresas a las que se les han adjudicado los contratos suscritos en los últimos cinco años en la División El Teniente Codelco-Chile, como también en la División Talleres de la misma, hasta esta fecha; <br />b)	Nombres de los dueños y socios de dichas empresas contratistas y las áreas y departamentos específicos en que prestan sus servicios y también los montos de ellos, y <br />c)	Contratos a honorarios y asesorías externas, indicando los respectivos nombres de las personas naturales y jurídicas, los montos de sus servicios o contratos, indicando los departamentos en que los prestan.<br />	Solicito que se recabe, para estos efectos, la aprobación de la Sala.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se despacharán los oficios que corresponden a las atribuciones de los parlamentarios, según la Constitución de 1980.<br />	La petición relacionada con los contratistas privados corresponde recabarla a la Sala.<br />	Reglamentariamente deben votar, a lo menos, 40 Diputados, y un tercio de ellos aprobar la petición del Diputado señor García-Huidobro.<br /></INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	En votación la solicitud.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Como no hay quórum, Su Señoría puede formular su petición a título personal.<br />	Es la interpretación de la Mesa.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ULLOA.- Reglamento.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor ULLOA.- Señor Presidente, solicito que se toquen los timbres por cinco minutos y luego volvamos a votar.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Desde el punto de vista reglamentario -y siempre hemos respetado el Reglamento al pie de la letra- no participaron 40 Diputados en la votación.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	El señor VILCHES.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor VILCHES.- Señor Presidente, cuando se solicita una fiscalización mediante votación en la Sala y no hay quórum, reglamentariamente corresponde llamar por cinco minutos para repetirla. Por lo tanto, solicito formalmente que repitamos la votación, ya que han ingresado a la Sala los señores Diputados que estábamos esperando.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, aun cuando la interpretación de la Mesa es la que acabo de expresar, solicitaré el asentimiento unánime de la Sala para repetir la votación.<br />	Si le parece a la Sala, se repetirá la votación.<br /><br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 38 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se repetirá la votación, debido a un problema electrónico.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobada la solicitud del honorable Diputado señor Alejandro García Huidobro.<br /></INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Allamand, Ávila, Bayo, Bombal, Caminondo, Cantero, Cardemil, Coloma, Correa, Fantuzzi, Ferrada, García-Huidobro, Girardi, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, Longton, Longueira, Martínez (Rosauro), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Morales, Moreira, Munizaga, Paya, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Ribera, Taladriz, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vargas, Vega y Vilches.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el Diputado señor Ortiz.</ABSTENCION><br /></VOTACION></VOTACION></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Karelovic, Vicente" DIPUTADOValue="453"><TITULO>REALIZACIÓN DE SEXTA CUMBRE IBEROAMERICANA DE JEFES DE GOBIERNO EN PUNTA ARENAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra, por un minuto, el Diputado señor Karelovic.<br /><br />	El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, se ha informado que la Sexta Cumbre Iberoamericana que reunirá a los jefes de gobierno de todos los países de América Latina, se celebrará en nuestro país.<br />	Sería de gran trascendencia que la referida reunión cumbre se desarrollara en la ciudad de Punta Arenas, Duodécima Región. Una medida como la aludida representaría cabalmente el espíritu descentralizador y de fomento regional, así como la visión geopolítica que debe inspirar cada una de las decisiones del Estado, modificando el tradicional hábito de efectuar tales reuniones en la capital o ciudades cercanas al centro del país.<br />	El precedente sentado por Argentina, al celebrar la Quinta Cumbre en Bariloche, muestra una orientación que Chile no debe ignorar. La medida propuesta permitiría un aprovechamiento adecuado de la infraestructura turística que, con gran esfuerzo de los trabajadores y empresarios de Magallanes, se ha instalado durante los años recientes en dicha zona.<br />	Además, el citado evento permitiría mostrar a un público internacional del más alto rango la vasta gama de bellezas naturales y los múltiples atractivos existentes en la mencionada Región. Se produciría un estímulo poderoso al rubro turístico que todos los sectores coinciden en señalar como vital para el desarrollo de la Duodécima Región y, sin duda, sería entendido como un valioso gesto de apoyo de la autoridad a dicha zona en general.<br />	Por las características de la citada Región, las necesarias medidas de seguridad para los dignatarios participantes se verían considerablemente facilitadas, factor que todo país anfitrión de estos encuentros debe contemplar entre sus prioridades.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ha terminado el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente. <br />	Si Su Señoría quiere solicitar un oficio, le pido que redondee la idea.<br /><br />	El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, por lo expuesto solicito dirigir oficio, en mi nombre, al señor Ministro de Relaciones Exteriores para que, si lo tiene a bien, se sirva adoptar todas las medidas que estime conveniente a fin de que la Sexta Cumbre Iberoamericana de jefes de gobierno sea llevada a cabo en la ciudad de Punta Arenas, Duodécima Región.<br />	Dejo constancia que con esto me adhiero a la presentación hecha por mi amigo, el Senador señor Sergio Fernández, en el Honorable Senado.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Iván Moreira y Sergio Correa.<br /><br />	En el tiempo del Comité del Partido Socialista, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>CIERRE DE OFICINA DEL BANCO CENTRAL DE LA CIUDAD DE ARICA. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el honorable Diputado señor Salvador Urrutia.<br /><br />	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, la semana pasada fue conocida en Arica, con sorpresa, frustración e indignación, la información de que el Banco Central de Chile proyecta cerrar la oficina local a fines del presente año.<br />	Ante esta decisión, que va totalmente contra el esfuerzo en favor del desarrollo de la zona que realizan sus habitantes, apoyados en forma unánime por el Gobierno y el Parlamento, el que en reciente votación unánime aprobó la ley Nº 19.420, que crea incentivos para el desarrollo de Arica y Parinacota -y contrapuesta absolutamente con lo que queremos para la ciudad como país-, pido que se oficie al Ministro de Hacienda y al Presidente del Banco Central, con copia a cada uno de sus directores, para hacerles presente la necesidad de que el instituto emisor mantenga en funcionamiento su oficina de Arica, como indispensable apoyo de todas las futuras actividades económicas que posibilita la ley Nº 19.420, que prioriza el comercio exterior, la integración sudamericano-asiática, el rol de ciudad-puerto y de servicios, incluidos los financieros.<br />	Ello será consecuente con el apoyo que está dando el Estado al desarrollo de Arica y Parinacota y no deteriorará la confianza y optimismo de la ciudadanía, activados y reforzados con la promulgación por parte del Presidente Frei, en el estadio de Arica el mes pasado, de la Ley Arica-Parinacota. El Banco Central de Chile es un órgano del Estado, y confiamos en que su autonomía administrativa no signifique que se desligue de los problemas y proyectos de Arica y Parinacota. Tenemos fe de que en sus acuerdos primarán las consideraciones expuestas y que, como órgano del Estado, colaborará en la solución de los problemas del extremo norte.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10"><TITULO>VERIFICACIÓN POR LA CONTRALORÍA GENERAL DE LA REPUBLICA DE FUNDA-MENTOS Y CORRECCIÓN DE SUMARIO EN CONTRA DE FUNCIONARIO DEL SAG. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el honorable Diputado don Nelson Ávila.<br /><br />	El señor ÁVILA.- Señor Presidente, a principios de año hice una denuncia, aportando antecedentes concretos, sobre irregularidades en el complejo aduanero “Los Libertadores”.<br />	A raíz de mi intervención, el Servicio Agrícola y Ganadero, en vez de atender al planteamiento hecho y concentrar todos sus esfuerzos en resolver los problemas expuestos, inició una persecución en contra del funcionario al cual le atribuye la responsabilidad de haberme suministrado antecedentes para esta denuncia, el doctor Miguel Flores. En este momento, este funcionario afronta diversas dificultades, derivadas de la decisión del servicio de someterlo a sumario.<br />	Como encuentro absolutamente peligroso que se convierta en práctica en ciertos servicios perseguir a los funcionarios que denuncien irregularidades en ellos, solicito que se oficie a la Contraloría General de la República, pidiéndole que investigue los fundamentos que dieron origen al sumario y verifique la corrección del procedimiento hasta su culminación.<br />	Esta situación deja manifiesta la necesidad de que nuestro ordenamiento legal contenga disposiciones que permitan proteger a los funcionarios en estos casos. Lo contrario, sencillamente sería permitir la impunidad ante irregularidades administrativas y posibilitar la falta de transparencia en la gestión pública. Por eso, es necesaria la intervención de la Contraloría en la situación señalada.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por el honorable Diputado señor Ávila.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">Informo a la Sala que el proyecto de ley que figura en el sexto lugar del Orden del Día, que autoriza la importación de vehículos usados en los casos que indica, se incluirá en el primer lugar de la Tabla de la sesión del jueves 9 de noviembre, salvo que mañana lleguen urgencias, lo que cambiaría la situación.</INTERVENCION_1VICE><br /></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	Por haberse cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó a las 14:22 horas <br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /><br /><br /><DOCUMENTOS_CUENTA>X. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br /><br />1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República. <br />	Modifica la ley Nº 19.420, que establece incentivos para el desarrollo económico de las provincias de Arica y Parinacota. (boletín Nº 1727-05). <br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Presento a vuestra consideración un proyecto de ley destinado a modificar la ley Nº 19.420, que establece incentivos para el desarrollo económico de las provincias de Arica y Parinacota, recientemente promulgada y publicada, con el exclusivo objeto de subsanar los errores de forma e imprecisiones de su texto que se especifican más adelante. <br />	La celeridad y unanimidad que caracterizaron el despacho y aprobación de esta ley provocó que pasaran inadvertidos algunos errores de forma presentes en su texto y que se originaron durante su tramitación en el Congreso Nacional. Si bien estas falencias no comprometen los beneficios otorgados por dicha ley, su correcta aplicación recomienda subsanarlas en el más breve plazo.<br />	En concreto, este proyecto propone las siguientes modificaciones a la referida ley:<br />a)	Corrige un error de referencia en el inciso tercero de su Artículo 4º.<br />	El plazo a que se refiere el inciso señalado se encuentra en el inciso primero y no en el inciso "precedente" (segundo), como erróneamente señala el actual texto.<br />b)	Señala de manera más correcta los delitos a que se refiere su Artículo 7°.<br />	El artículo referido, agregado al proyecto por iniciativa parlamentaria, obliga a restituir los beneficios otorgados a toda persona que sea condenada por delitos de "lavado de dinero" y "narcotráfico". La denominación señalada para los delitos no existe en nuestra legislación, por lo cual se hace necesario adaptar el texto de la ley a nuestra normativa sobre drogas, contenida en la ley Nº 19.366.<br />c)	Se elimina la aparente contradicción que existe entre la letra b) de su Artículo 19 y el inciso final del mismo. <br />	El Artículo 19 de la ley permite la compra de inmuebles en lugares específicos de la comuna de Arica por parte de nacionales de países limítrofes. Uno de esos lugares es el Parque Industrial de Chacalluta. Sin embargo, el inciso final establece que se excluyen de la norma las áreas situadas dentro de la franja de los 10 kilómetros medidos desde la frontera, las que abarcan parte del parque industrial.<br />	Dada la importancia que tiene para la reactivación económica de la zona la instalación de industrias en el recinto referido se hace imprescindible clarificar el texto del artículo con el objeto de eliminar la contradicción existente.<br />d)	Corrige un error de referencia en su Artículo 21.<br />	El Artículo 21 fue propuesto a iniciativa parlamentaria. Lamentablemente, en la indicación correspondiente se hizo referencia, erróneamente, al "artículo 8°" del decreto ley N° 1.939, de 1977, en circunstancias que el artículo que se debió modificar es el "7°".<br />e)	Subsana la omisión del Aeropuerto de Iquique, entre aquéllos autorizados para la instalación de un Duty Free Shop según se dispone en su Artículo 29, mediante el cual se introducen modificaciones a la ley Nº 19.288. <br />	Por un lamentable error de transcripción, la indicación del Ejecutivo que ampliaba la autorización para establecer Duty Free Shop en los aeropuertos internacionales de la Primera Región -aprobada por unanimidad en la Comisión de Hacienda del Senado- fue omitida en el texto del citado Artículo 29 aprobado finalmente por la Sala. <br />	El presente proyecto corrige dicha omisión.<br />	En consecuencia, tengo el honor de someter a la consideración de esa H. Cámara de Diputados, para ser tratado en la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones del H. Congreso Nacional, con urgencia, en todos sus trámites constitucionales -incluidos los que correspondiere cumplir en el H. Senado- la que, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de "suma", el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	"ARTÍCULO ÚNICO.-	Introdúcense las siguientes modificaciones a la ley Nº 19.420:<br />a)	Sustitúyese, en el inciso tercero del Artículo 4°, el vocablo "precedente" por "primero".<br />b)	Sustitúyese, en el inciso primero del Artículo 7°, la expresión "de lavado de dinero y narcotráfico" por la expresión "contemplados en la ley Nº 19.366".<br />c)	Agrégase, en el inciso final del Artículo 19, sustituyendo el punto final (.) por una coma (,), lo siguiente: "sin perjuicio de las señaladas en la letra b).".<br />d)	Reemplázase, en el Artículo 21 el ordinal "8°" por el ordinal "7°".<br />e)	Reemplázase, en la letra a) del Artículo 29, mediante la cual se modifica el artículo 1º de la ley Nº 19.288, la expresión "el Aeropuerto Internacional de Chacalluta de Arica" por la expresión "los aeropuertos internacionales de la Primera Región".".<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Vicepresidente de la República; BELISARIO VELASCO BARAONA, Ministro del Interior Subrogante; EDUARDO ANINAT URETA, Ministro de Hacienda; ALVARO GARCÍA HURTADO, Ministro de Economía, Fomento y Recons-trucción.”<br /><br /><br />2.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República.<br />	Modifica las letras a), b) y f) del artículo 42 del Decreto Ley Nº 825, de 1974, relativo al impuesto adicional a las bebidas alcohólicas. (boletín Nº 1732-05). <br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Presento a vuestra consideración un proyecto de ley que tiene por objeto modificar el artículo 42 del decreto ley Nº 825, de 1974, que establece un impuesto adicional a las bebidas alcohólicas, analcohólicas y productos similares.<br />	Actualmente la tasa adicional establecida en el artículo 42 del decreto ley Nº 825, de 1974, es de un 70% para el whisky y de un 30% y un 25% para los demás licores y el pisco, respectivamente.<br />	La tasa aplicada al whisky ha sido objeto de críticas por parte de representantes de diversos países, los que argumentan que tal impuesto constituye una barrera no arancelaria.<br />	La modificación que se propone apunta a racionalizar la tributación aplicada a estas bebidas alcohólicas, equiparando la tasa de los licores, aguardientes y destilados según un factor más objetivo y de mayor sentido como es la graduación alcohólica, de creciente uso a nivel internacional.<br />	Por otra parte y dado el objetivo preciso de la modificación, el proyecto no altera, en lo general, la recaudación fiscal de este impuesto. <br />	En consecuencia, tengo el honor de someter a la consideración de esa H. Cámara de Diputados, para ser tratado en la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones del Congreso Nacional, el siguiente <br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	"Artículo Único.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 42° del Decreto Ley Nº 825, de 1974:<br /><br />1.-	Sustitúyese la letra a) por la siguiente:<br />a)	Licores, aguardientes y destilados, incluyendo los vinos licorosos o aromatizados similares al vermouth, según la siguiente tabla :<br /><br />Graduación Alcohólica	Tasa<br />(Gay Lussac a 20° C)<br /><br />menor o igual a 35°	25%<br />mayor a 35° y menor o igual a 36°	30%<br />mayor a 36° y menor o igual a 37°	35%<br />mayor a 37° y menor o igual a 38°	40%<br />mayor a 38° y menor o igual a 39°	45%<br />mayor a 39° y menor o igual a 40°	50%<br />mayor a 40° y menor o igual a 41°	55%<br />mayor a 41° y menor o igual a 42°	60%<br />mayor a 42° 	65%"<br /><br />2.-	Suprímanse las letras b) y f)."<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Vicepresidente de la República; EDUARDO ANINAT URETA, Ministro de Hacienda; JOSÉ MIGUEL INSULZA SALINAS, Ministro de Relaciones Exteriores<br /><br />INFORME FINANCIERO<br /><br />Proyecto de ley que modifica las letras a), b) y f) del artículo 42 del decreto ley Nº 825, de 1974, relativo al impuesto adicional a las bebidas alcohólicas<br />1.	La recaudación del impuesto durante 1994 para los licores y destilados de las letras a), b) y f) del artículo 42 del D.L. 825, de 1974, alcanzó los MM$ 14.159.<br />2.	Con el nuevo esquema de tributación se produce un aumento de la recaudación en los rubros licores y pisco (letras a) y b) del artículo 42) de MM$ 1.270.<br />	Por su parte, la recaudación relativa a la letra f) de la norma citada, esto es del whisky, se reduce en MM$ 376.<br />3.	El efecto neto para el Fisco es un aumento moderado de la recaudación MM$ 884.<br />	Las cifras están en $ de octubre de 1995.<br /><br /><br />3.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República. Otorga incremento remuneracional espe-cial al personal de las Fuerzas Armadas, de Orden y Seguridad Pública. (boletín Nº 1729-05) <br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de mis facultades constitucionales, remito a vuestra consideración el proyecto de ley que otorga un incremento de remuneraciones al personal de las Fuerzas Armadas, de Orden y Seguridad Pública, de carácter adicional al reajuste general que anualmente se otorga al conjunto de funcionarios de la Administración Pública, a través de la concesión de una asignación especial de carácter no imponible que se aplicará sobre el total de las remuneraciones del referido personal.<br />	En este propósito, el Gobierno ha tenido en cuenta dos aspectos centrales. Por una parte, corregir una distorsión producida por el esfuerzo de mejorar funciones públicas. Por otra parte, impedir perjuicios a la capacidad de las Fuerzas Armadas para cumplir las tareas profesionales que se derivan de la defensa del país.<br />	El primer aspecto se vincula con procesos de modernización al interior del Estado. El segundo, en cambio, surge de la relación entre Estado y mercado.<br />	Nadie ignora que la modernización del aparato público exige perfeccionar su gestión y que, con este fin, resulta imprescindible disponer de personal retribuido de acuerdo a los niveles de desempeño que un Estado moderno requiere. Ha sido política del Gobierno que presido, como lo fue del precedente, avanzar con decisión, aunque con realismo, en esa perspectiva. Sin embargo, este esfuerzo, como efectos no buscados, puede llegar a producir distorsiones relativas, que en la especie han afectado a las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad Pública, siendo de justicia hacerse cargo de ellas.<br />	Por lo demás, así lo ha entendido el conjunto de las fuerzas políticas con representación parlamentaria.<br />	Paralelamente, el vigor con que la economía del país crece presiona sobre los empleos públicos al ampliarse la brecha remuneracional entre el sector privado y el sector público. Tampoco se desconoce que para el Estado no es simple competir en esta materia y que, en consecuencia, le resulta difícil revertir la transferencia de funcionarios públicos al sector privado, donde existen posibilidades laborales normalmente mejor retribuidas. Aunque nuestras Fuerzas Armadas son instituciones fundamentalmente vocacionales, ellas no están ajenas a los efectos de dicho fenómeno. En este sentido, es deber prioritario del Gobierno asegurar que las Fuerzas Armadas no vean disminuida su capacidad para responder adecuadamente a las exigencias provenientes de la Defensa Nacional.<br />	Las mismas razones indicadas, hacen necesario extender, en sus efectos, este reajuste especial a las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública, institutos que, como regla de equidad, siempre han tenido remuneraciones equivalentes a las Fuerzas Armadas.<br />	En mérito de lo expuesto, tengo el honor de someter a la consideración de esa H. Cámara de Diputados, para ser tratado en la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones del Congreso Nacional, el siguiente <br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	"Artículo 1º.- Otórgase, a contar del 1º de diciembre de 1995, a los personales de las entidades regidas por el Decreto con Fuerza de Ley Nº 1 (G) de 1968, del Ministerio de Defensa Nacional; el Decreto con Fuerza de Ley Nº 2 (I) de 1968, del Ministerio del Interior y el Decreto con Fuerza de Ley Nº 1, de 1980, del Ministerio de Defensa Nacional, una asignación especial no imponible y que no se considerará remuneración para los efectos de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 2º de la Ley Nº 18.263; en la Ley Nº 18.694; en los artículos 80 y 83 de la Ley Nº 18.948 y en los artículos 59 y 66 de la Ley Nº 18.961; cuyo porcentaje será el que se determine conforme a lo dispuesto en el presente artículo y se aplicará sobre las remuneraciones totales del referido personal.<br />	El porcentaje de la asignación a que se refiere el inciso precedente será la variación porcentual que experimente el índice 114,5 respecto al índice que resulte al incorporar a una base 100, el primer reajuste general de remuneraciones, que se conceda al sector público con posterioridad a octubre de 1995.<br />	El porcentaje de la asignación a que se refieren los incisos anteriores será determinado mediante decreto supremo del Ministerio de Defensa, suscrito, además, por el Ministro de Hacienda.<br /><br />	Artículo 2º.- El mayor gasto fiscal que represente en 1995 la aplicación de esta ley se financiará con cargo al ítem 50-01-03-25-33.104 de la partida presupuestaria Tesoro Público.".<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; EDMUNDO PÉREZ YOMA, Ministro de Defensa Nacional; EDUARDO ANINAT URETA, Ministro de Hacienda”.<br /><br />INFORME FINANCIERO<br /><br />	La asignación especial que concede el presente proyecto de ley a las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad Pública, tiene para dichas instituciones el siguiente costo anual por cada punto porcentual que ésta alcance.<br /><br />	Miles $<br /><br />Ejército	1.053<br />Armada	756<br />Fuerza Aérea	423<br />Carabineros	1.043<br />Investigaciones	247<br />Total	3.522<br /><br />El financiamiento de este mayor gasto será de cargo fiscal.<br />4.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que transforma a Codelco en conglomerado de empresas (boletín Nº 1.204-08).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; BENJAMÍN TEPLIZKY LIJAVETZKY, Ministro de Minería.”<br /><br /><br />5.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que concede beneficios que indica a los profesionales funcionarios y becarios de la ley Nº 15.076, que se desempeñan en jornadas diurnas en los servicios de salud (boletín Nº 1.698-11).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; CARLOS MASSAD ABUD, Ministro de Salud.”<br /><br /><br />6.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que modifica el Decreto Ley Nº 701, sobre fomento forestal (boletín Nº 1.594-01).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; EMILIANO ORTEGA RIQUELME, Ministro de Agricultura.”<br /><br /><br />7.	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, respecto del proyecto de ley, iniciado en Moción de los Diputados señores Gutenberg Martínez y Joaquín Palma sobre desarrollo de la astronomía en Chile (boletín Nº 1.665-19).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Vicepresidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”<br /><br /><br />8.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que fija el nuevo estatuto de capacitación y empleo (boletín Nº 1.329-13).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JORGE ARRATE MAC NIVEN, Ministro del Trabajo y Previsión Social.”<br /><br /><br />9.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley sobre copropiedad inmobiliaria (boletín Nº 1.627-14).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.). EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; EDMUNDO HERMOSILLA HERMOSILLA, Ministro de Vivienda y Urbanismo.”<br /><br /><br />10. Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que moderniza el sector portuario estatal (boletín Nº 1.688-09).<br />	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el H. Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; RICARDO LAGOS ESCOBAR, Ministro de Obras Públicas.”<br /><br /><br />11. Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 52 de la Constitución Política de la República, vengo en incluir, entre los asuntos legislativos de los que podrá ocuparse el H. Congreso Nacional durante la actual 332ª Legislatura, Extraordinaria, de Sesiones, el proyecto de acuerdo relativo al Convenio cultural entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Filipinas (boletín Nº 1.426-10).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JOSÉ MIGUEL INSULZA SALINAS, Ministro de Relaciones Exteriores.”<br /><br /><br />12. Oficio del Senado.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a honra comunicar a V.E. que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley de esa H. Cámara que crea la comuna de Concón, en la Provincia de Valparaíso, Región de Valparaíso, con las siguientes enmiendas:<br /><br />Artículo único<br />	Ha pasado a ser artículo 1º.<br /><br />-o-<br /><br />	Ha consultado el siguiente artículo 2º, nuevo:<br />	“Artículo 2º.- De conformidad con lo dispuesto en el artículo anterior y el D.F.L. Nº 3 -18.715, de 1989, la delimitación de las comunas de Concón, Viña del Mar, Limache y Quintero, será la siguiente:<br /><br />1.-	Comuna de Concón:<br />	Al Norte: con la comuna de Quintero, según el límite establecido en el artículo 1º.<br />	Al Este: con las comunas de Quillota, Limache según el límite establecido en el artículo 1º, y Limache.<br />	Al Sur: con las comunas de Quilpué y Viña del Mar, según el límite establecido en el artículo 1º.<br />	Al Oeste: con el Mar Chileno.<br /><br />2.-	Comuna de Viña del Mar:<br />	Al Norte: con la comuna de Concón según el límite establecido en el artículo 1º.<br />	Al Este: con la comuna de Quilpué.<br />	Al Sur: con la comuna de Valparaíso.<br />	Al Oeste: con el Mar Chileno.<br /><br />3.-	Comuna de Limache:<br />	Al Norte: con la comuna de Quillota.<br />	Al Este: con la comuna de Olmué.<br />	Al Sur: con las comunas de Quilpué, Villa Alemana y Quilpué.<br />	Al Oeste: con la comuna de Concón según el límite establecido en el artículo 1º.<br /><br />4.-	Comuna de Quintero<br />	Al Norte: con la comuna de Puchuncaví.<br />	Al Este: con las comunas de Puchuncaví y Quillota.<br />	Al Sur: con la comuna de Concón según el límite establecido por el artículo 1º.<br />	Al Oeste: con el Mar Chileno.<br /><br />-o-<br /><br />Artículos Transitorios<br /><br />Artículo 3º<br />	Ha intercalado el siguiente inciso segundo, nuevo:<br />	“En la disposición con fuerza de ley a que se refiere el inciso anterior se determinará, asimismo, la proporción de los cargos de las Municipalidades de Viña del Mar, Limache y Quintero que deberá ser adscrita a la Municipalidad de Concón, ponderando, para este efecto, la proporción de la población aportada a la nueva comuna, por cada una de las comunas originarias. La citada proporción deberá determinarse, cuando sea procedente, respecto de cada una de las plantas reguladas en la ley Nº 18.883.”.<br />	Ha sustituido en su inciso segundo, que ha pasado a ser tercero, las expresiones “podrá ejercer directamente o” por la forma verbal compuesta “será ejercida”.<br /><br />Artículo 4º<br />	Ha suprimido en su inciso primero la frase “el que deberá ser suscrito además por el Ministro de Hacienda.”.<br />	Ha reemplazado su inciso segundo por el siguiente:<br />	“Los alcaldes de Viña del Mar, Limache y Quintero señalarán los funcionarios titulares que se traspasan a la Municipalidad de Concón, y en cuya planta el respectivo alcalde deberá nombrarlos a contar de la instalación del nuevo municipio, a fin de proveer los cargos según la proporción establecida de conformidad a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 3º. El nombramiento de este personal se hará sin sujeción a las normas sobre concurso de la ley Nº 18.883, debiendo, en todo caso, cumplir con los requisitos de ingreso pertinentes.”.<br /><br />Artículo 5º<br />	Ha consultado en su inciso tercero, a continuación de la palabra “alcaldes”, las siguientes frases finales: “y sus correspondientes concejos, de conformidad con el artículo 58 de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades.”.<br />	Ha sustituido su inciso quinto por el siguiente:<br />	“Los Conservadores de Bienes Raíces y el Servicio de Registro Civil e Identificación procederán a inscribir los inmuebles y vehículos a nombre de la Municipalidad de Concón, en virtud de requerimiento escrito del Alcalde. La transferencia de los bienes indicados estará exenta de impuesto y de los derechos que procedan por tales inscripciones.”.<br /><br />Artículo 6º<br />	Ha reemplazado la frase “deberá igualmente coordinar” por “deberá, con la colaboración del Intendente en su calidad de Ejecutivo del Gobierno Regional, coordinar”.<br /><br />-o-<br /><br />	Hago presente a V.E. que el artículo único (que pasó a ser 1º) y el nuevo artículo 2º, han sido aprobados con el carácter de quórum calificado con el voto afirmativo, en la votación general y particular, de 32 señores Senadores de un total de 46 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en el inciso tercero del artículo 63 de la Constitución Política de la República.<br /><br />-o-<br /><br />	Lo que comunico a V.E. en respuesta a su oficio Nº 747, de 3 de agosto de 1995.<br />	Acompaño los antecedentes respectivos.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): RICARDO NÚÑEZ MUÑOZ, Presidente del Senado Subrogante; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario (S) del Senado”.<br /><br /><br />13. Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 26 de octubre de 1995.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a V.E. que el Senado ha rechazado el proyecto de ley de esa Honorable Cámara que modifica la ley Nº 18.290, del Tránsito, con el objeto de establecer una regulación legal para el uso de distintivos en los vehículos de las personas con discapacidad.<br />	Corresponde, en consecuencia, la formación de una Comisión Mixta que deberá proponer la forma y modo de resolver las divergencias suscitadas entre ambas Cámaras, conforme a lo preceptuado en el artículo 67 de la Constitución Política de la República y, por tanto, la Corporación designó a los HH. Senadores miembros de la Comisión de Transportes y Telecomunicaciones para que concurran a la formación de la aludida Comisión Mixta.<br />	Lo que comunico a V.E. en respuesta a su oficio Nº 40, de 3 de mayo de 1994.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): NICOLÁS DÍAZ SÁNCHEZ, Presidente del Senado Accidental; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario (S) del Senado.”<br /><br /><br />14. Segundo informe de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano sobre el Proyecto de ley de Copropiedad Inmobiliaria. (boletín Nº 1627-14)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	Vuestra Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano pasa a informaros, en segundo trámite reglamentario, acerca del proyecto de ley, originado en un mensaje de S. E. el Presidente de la República, sobre copropiedad inmobiliaria.<br />	En la discusión de este segundo informe, se contó con la participación del Ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla; de la asesora jurídica de esa Secretaría de Estado señora Jeannette Tapia, y del Jefe de la División de Estudios y Fomento Habitacional, señor José Manuel Cortínez.<br />	En este informe, reglamentariamente, se debe hacer expresa mención de las siguientes materias:<br /><br />I.	ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES NI DE MODIFICACIONES. <br />	En esta situación se encuentran los artículos 3º, 4º, 6º, 7º, 8º, 9º, 10, 11, 12 13, 14, 15, 16, 17, 19, 20, 22, 23, 24, 25, 28, 29, 31, 32, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 42, 44, y los artículos 46, 48, 49, 50, 51, 52 y 53, que pasan a ser 47, 49, 50, 51, 52, 53 y 54, respectivamente, y el artículo transitorio. <br /><br />II. ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO-CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO. <br />	La Comisión determinó, por unanimidad, que los artículos 31, 32, 41 y 43 requieren, para su aprobación, el quórum de ley orgánica constitucional.<br /><br />III. ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.<br />	No hay artículos suprimidos.<br /><br />IV. ARTÍCULOS MODIFICADOS.<br /><br />	Artículos 1º y 2º.<br />	Vuestra Comisión aprobó, con modificaciones, por unanimidad, los artículos 1º y 2º. <br />	En ambas disposiciones, se reemplaza la frase “o los terrenos con construcciones o sin ellas” por “o los terrenos con construcciones o con proyectos de construcción”.<br />	El objeto de la indicación es establecer las condiciones en que podrán encontrarse los terrenos, es decir, con construcciones o con los proyectos respectivos.<br />	En el número 11 del artículo 2º, se acordó eliminar el punto final y agregar la siguiente frase: “y las sumas destinadas a nuevas obras comunes.”, para hacer mención expresa de que los recursos pueden destinarse a gastos de inversión.<br /><br />Artículo 5º.<br />	Se aprobó, por unanimidad, una indicación para sustituir, en el inciso primero, el vocablo “formulación” por la frase “notificación a los comuneros”. Por igual votación, se acordó eli-minar el punto final y añadir la siguiente frase: “o el que establezca el reglamento de copropiedad.”<br />	La primera indicación garantiza a los copropietarios un plazo prudente entre la notificación y la fecha de vencimiento para el pago de los gastos comunes. La segunda, otorga mayor flexibilidad respecto del cobro de intereses que devengue la mora en que incurra el copropietario por el no pago de dichos gastos.<br />	En el inciso tercero, se acordó, por unanimidad, agregar, a continuación de la palabra “administrador”, las dos veces que figura en este inciso, la siguiente frase: “con autorización previa de la junta de vigilancia, si la hubiere.” , a fin de que el administrador no pueda requerir la suspensión del suministro de servicios de electricidad o de teléfono sin previa autorización de la junta de vigilancia.<br /><br />Artículo 18.<br />	La Comisión aprobó, por unanimidad, una indicación que sustituye la frase inicial del inciso primero: “El administrador, o si éste no lo hiciere, el presidente de la junta de vigilancia, deberá citar” por la siguiente: “La junta de vigilancia, si la hubiere, a través de su presidente, o si éste no lo hiciere, el administrador, deberá citar”. Esta nueva redacción considera la posibilidad de que no exista junta de vigilancia.<br /><br />Artículo 21.<br />	En la frase con que se inicia el inciso primero, se aprobó, por unanimidad, reemplazar el vocablo “podrá” por “deberá” y, por igual votación, agregar el siguiente inciso segundo, nuevo:<br />	“La asamblea de copropietarios, en sesión extraordinaria, podrá acordar la no designación de una junta de vigilancia.”<br />	La primera modificación tiene por objeto hacer obligatoria la designación de una junta de vigilancia y el nuevo inciso establece que sólo en junta extraordinaria se podrá acordar no elegir una junta de vigilancia.<br /><br />Artículo 26.<br />	La Comisión prestó su aprobación, por unanimidad, a una indicación que intercala, entre las expresiones “autorizada por” y “el administrador”, la frase “la junta de vigilancia, si la hubiere, o, en su defecto, por...”. Esta modificación busca mantener el criterio sustentado en los artículos anteriores, en el sentido de que la junta de vigilancia prevalezca sobre el administrador.<br /><br />Artículo 27.<br />	Fue aprobada por unanimidad una indicación para intercalar las siguientes letras h) e i), nuevas, pasando la actual letra h) a ser j):<br />“h)	Fijar las facultades y obligaciones de la junta de vigilancia.<br />i)	Establecer las características de las actas y acuerdos, tanto de las reuniones ordinarias como de las extraordinarias, así como la forma de dejar de manifiesto el cumplimiento de las normas de quórum.” <br />	La Comisión consideró importante incluir estas materias entre los objetivos que deben tener los reglamentos de copropiedad. Sin embargo, no estimó necesario incorporar las facultades y obligaciones del administrador, por estar ellas contempladas en el artículo 23.<br /><br />Artículo 45 (que pasa a ser 46).<br />	Fue aprobada, por unanimidad, una indicación que sustituye el artículo 45, el cual pasa a ser 46, y que es del siguiente tenor:<br />	“Artículo 46.- Las empresas que proporcionen servicios de energía eléctrica, agua potable, alcantarillado y gas, a un condominio de viviendas sociales, deberán cobrar, conjuntamente con las cuentas particulares de cada vivienda, la proporción que le corresponda a dicha unidad en los gastos comunes por concepto del respectivo consumo o de reparación de las instalaciones. Esta contribución se determinará en el respectivo reglamento de copropiedad, conforme a lo dispuesto en el artículo 4º.”<br />	Las modificaciones que esta indicación introduce en el texto anterior consisten en lo siguiente.<br />	Se reemplaza en la frase inicial del artículo, el vocablo “suministro” por la palabra “servicios”; a continuación de la expresión “agua potable”, se agrega la voz “alcantarillado”; se elimina el vocablo “servicio”, que aparece entre la contracción “del” y la palabra “respectivo”, y se agrega, a continuación de esta palabra, la siguiente frase: “consumo o reparación de las instalaciones.”<br />	La Comisión estimó que las modificaciones de la redacción original introducidas por la indicación expresan con mayor claridad los fines tenidos en vista con esta ley.<br /><br />Artículo 47 (que pasa a ser 48).<br />	Se acordó suprimir la expresión “por cada bloque”, a fin de hacer concordar la redacción con la del artículo 25.<br />	Esta indicación fue aprobada por mayoría de votos.<br /><br />V.	ARTÍCULOS NUEVOS.<br />	Vuestra Comisión prestó su aprobación, por mayoría, a una indicación para añadir un artículo 44 bis, que pasa a ser artículo 45, y renumerar, correlativamente, los demás artículos del proyecto. La indicación mencionada es del siguiente tenor:<br />	“Artículo 44 bis.- El reglamento de copropiedad en los condominios de viviendas sociales, las actas que contengan modificaciones de estos reglamentos y la nómina de los miembros de las juntas de vigilancia y sus direcciones deberán ser registradas en las respectivas secretarías municipales.”<br />	Lo dispuesto en este artículo es concordante con lo prescrito en el artículo 43, en relación con las facultades de los municipios.<br /><br />VI. ARTÍCULOS QUE DEBAN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA. <br />	El proyecto no contiene artículos que deban ser conocidos por la Comisión de Hacienda.<br /><br />VII. INDICACIONES RECHAZADAS.<br /><br />Al articulo 2º.<br />	De los señores Elgueta y Ojeda, para intercalar el siguiente número 12, nuevo, pasando el actual número 12 a ser 13:<br />	"12. Gastos de inversión: las sumas destinadas a nuevas obras comunes.".<br />	-Fue rechazada por unanimidad.<br /><br />Al artículo 5º.<br />	Del señor Soria, para reemplazar el inciso tercero por los siguientes:<br />	"El administrador podrá requerir del correspondiente juez de policía local que decrete la suspensión de los suministros de energía eléctrica y teléfono, siempre que el reglamento de copropiedad así lo permita, y el comunero afectado se encuentre en mora en más de treinta días, contados desde el vencimiento de la correspondiente cuota, en el pago de los gastos comunes.<br />	El juez de policía local citará al afectado a primera audiencia, resolviendo en única instancia, en resolución fundada, luego de oír los descargos del comunero deudor, quien podrá excusar el pago de los gastos comunes por razones de fuerza mayor o faltas de la administración que serán apreciadas por el juez.<br />	En caso de decretar la suspensión de los suministros, el propio tribunal notificará a las empresas sobre la medida y ésta se mantendrá hasta que el afectado pague la totalidad de los gastos comunes adeudados. Una vez efectuados los pagos, el administrador notificará por escrito a las compañías para los efectos de reponer los servicios. Los costos de corte y reposición serán de cargo del comunero."<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 21.<br />	De los señores Montes y Encina, para reemplazar la oración: "La asamblea de copropietarios podrá designar una junta de vigilancia compuesta, a lo menos, de tres personas, que tendrá su representación y las facultades que ésta le delegue." por la siguiente: "La asamblea de copropietarios deberá designar una junta de vigilancia que tendrá su representación, correspondiéndole la obligación de mantener informados a los copropietarios, de controlar al administrador, de convocar a asambleas ordinarias y extraordinarias, y todas las demás facultades que la asamblea le delegue.".<br />	-Fue rechazada por unanimidad.<br />	Del señor Montes, para sustituir la frase con que se inicia el artículo 21 por la siguiente: <br />	“La asamblea de copropietarios deberá designar una junta de vigilancia, compuesta, a lo menos, de tres personas, que tendrá su representación, correspondiéndole la obligación de mantener informados a los copropietarios sobre el funcionamiento del condominio, de controlar al administrador, de convocar a asambleas ordinarias y extraordinarias, y todas la demás facultades que la asamblea le delegue.”<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br />	De los señores Encina y Montes, para incorporar el siguiente inciso segundo, nuevo:<br />	"La asamblea de copropietarios, por unanimidad, podrá acordar la no designación de una junta de vigilancia."<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 30.<br />	De la señora Cristi, doña María Angélica, para agregar, en el inciso cuarto, antes del primer punto seguido (.), lo siguiente:<br />	“Con todo, en caso de haberse aplicado en dos oportunidades multas al infractor, haya o no haya cesado la infracción, el juez podrá sancionarlo con arresto hasta por quince días, medida que se podrá repetir hasta que cese la infracción.”<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 33.<br />	Del señor Urrutia, don Salvador, para agregar los siguientes incisos tercero y cuarto, nuevos:<br />	“Todo condominio deberá tener un plan de emergencia ante siniestros, como incendios, terremotos y semejantes, que incluya medidas por tomar, antes, durante y después del siniestro, con especial énfasis en la evacuación durante incendios. La confección de este plan será responsabilidad de la junta de vigilancia, que deberá someterlo a aprobación de una asamblea extraordinaria citada especialmente a ese efecto, dentro de los primeros tres meses de su nombramiento.<br />	El plan de emergencia, junto con los planos del condominio detallados según necesidad, será actualizado anualmente por la junta de vigilancia respectiva y copia del mismo, junto con los planos, serán entregados en la unidad de carabineros y de bomberos más cercana, las que podrán hacer llegar a la junta de vigilancia las observaciones que estimaren pertinentes.”<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 40.<br />	De los señores Montes y Encina, para reemplazar el inciso primero por el siguiente:<br />	"Artículo 40.- Para los efectos de este Título, se considerarán viviendas sociales las viviendas económicas cuyo valor de tasación no sea superior a 600 unidades de fomento."<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 41.<br />	De los señores Encina y Montes, para agregar, en la letra b), a continuación del guarismo "44", lo siguiente: "y en aportes para la buena administración del condominio."<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 43.<br />	De los señores Montes y Encina, para incluir el siguiente inciso segundo, nuevo:<br />	"Corresponderá también a las municipalidades el desarrollo de programas educativos sobre los derechos y deberes de los habitantes de condominios de viviendas sociales y la promoción, asesoría y apoyo a su organización y progreso.".<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 47.<br />	De los señores Montes y Encina, para suprimirlo.<br />	-Fue rechazada por mayoría.<br /><br />Al artículo 2º transitorio, nuevo.<br />	De los señores Encina y Montes, para añadir el siguiente artículo, segundo transitorio, nuevo:<br />	"Artículo 2º transitorio.- El Ministerio de Vivienda y Urbanismo dispondrá de noventa días después de promulgada esta ley, para aprobar, mediante decreto supremo, su reglamento.<br />	El reglamento de copropiedad tipo para los condominios de viviendas sociales dispuesto en el artículo 44 deberá ser aprobado mediante resolución emanada del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, en un plazo no superior a noventa días desde la promulgación de esta ley."<br />	-Fue declarada inadmisible.<br /><br />VIII. ARTÍCULOS APROBADOS POR UNANIMIDAD.<br />	Los artículos 1º, 2º, 5º, 18, 21, 26, 27 y 45, que pasa a ser 46, fueron aprobados por unanimidad.<br /><br />IX. TEXTO DE LAS DISPOSICIONES QUE EL PROYECTO DE LEY MODIFICA O DEROGA. <br />	El artículo 50, que pasó a ser 51, deroga el párrafo tercero “De los edificios y viviendas acogidos a la ley de Propiedad Horizontal”, del Capítulo I del Título III del decreto con fuerza de ley Nº 458, de 1975, ley General de Urbanismo y Construcciones, artículos 110 al 115, ambos inclusive.<br />	El artículo 51, que pasó a ser 52, deroga la ley Nº 6.071, cuyo texto definitivo se fijó en el Capítulo V del decreto supremo Nº 880, del Ministerio de Obras Públicas, de 1963, subsistente por expresa disposición del inciso segundo del artículo 169 del decreto con fuerza de ley Nº 458, de 1975, ley General de Urbanismo y Construcciones.<br /><br />X.	TEXTO DEL PROYECTO DE LEY APROBADO POR LA COMISIÓN.<br />	En mérito de lo expuesto, vuestra Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano os recomienda aprobar el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY.<br /><br /><br />T Í T U L O   I.<br />DE LOS CONDOMINIOS.<br /><br />	Artículo 1º.- Podrán acogerse al régimen de copropiedad inmobiliaria para constituir condominios las construcciones o los terrenos, con construcciones o con proyectos de construcción, emplazados en áreas normadas por planes reguladores o que cuenten con límite urbano, o que correspondan a proyectos autorizados conforme al artículo 55 del decreto con fuerza de ley Nº 458, de 1975, ley General de Urbanismo y Construcciones, que cumplan con los requisitos establecidos en esta ley, con objeto de que las diversas unidades que los integran puedan pertenecer en dominio exclusivo a distintos propietarios, manteniendo algunos bienes en el dominio común de todos ellos.<br /><br />	Artículo 2º.- Para los efectos de esta ley, se entenderá por:<br />1.	Condominios: a) en altura, las construcciones divididas en unidades emplazadas en un terreno de dominio común, y b) en extensión, los predios, con construcciones o con proyectos de construcción, en el interior de cuyos deslindes existan simultáneamente sitios que pertenezcan en dominio exclusivo a cada copropietario y terrenos de dominio común de todos ellos. No podrán coexistir condominios en altura y condominios en extensión. <br />2.	Unidad: cada una de las partes en que se divide un condominio, tales como viviendas, oficinas, locales comerciales, bodegas, estacionamientos, recintos industriales y otros, y cada uno de los sitios que se consideren para constituir sobre ellos dominio exclusivo.<br />3.	Bienes de dominio común de carácter legal: <br />a)	Los que pertenezcan a todos los copropietarios por ser necesarios para la existencia, seguridad y conservación del condominio, tales como los terrenos de dominio común, cimientos, fachadas, muros exteriores y soportantes, estructura, techumbres, instalaciones generales y ductos de calefacción, de aire acondicionado, de energía eléctrica, de alcantarillado, de gas, de agua potable y de sistemas de comunicaciones, recintos de calderas y estanques;<br />b)	Aquellos que permitan a todos y a cada uno de los copropietarios el uso y goce de las unidades de su dominio exclusivo, tales como terrenos de dominio común, circulaciones horizontales y verticales, terrazas comunes, dependencias de servicio comunes, oficinas o dependencias destinadas al funcionamiento de la administración y a la habitación del personal, y <br />c)	Los que estén destinados al servicio, la recreación y el esparcimiento comunes de los copropietarios.<br />4.	Bienes de dominio común de carácter convencional: aquéllos a los que se les otorgue tal carácter en el reglamento de copropiedad o que los copropietarios determinen usar o disfrutar en común, siempre que no sean de aquéllos a que se refiere el número 3 precedente.<br />5.	Bienes de dominio común de uso y goce exclusivos: los asignados expresamente en tal carácter a uno o más copropietarios.<br />6.	Gastos comunes ordinarios: los gastos de administración, de mantención, de reparación y de uso o consumo del condominio.<br />7.	Gastos de administración: los correspondientes a remuneraciones del personal de servicio, conserje y administrador, y los de previsión que procedan.<br />8.	Gastos de mantención: los necesarios para el mantenimiento de los bienes de dominio común, tales como revisiones periódicas de orden técnico, aseo y lubricación de los servicios, maquinarias e instalaciones, reposición de luminarias, ampolletas, accesorios, equipos y útiles necesarios para la administración, mantención y aseo del condominio, y otros análogos.<br />9.	Gastos de reparación: los que demande el arreglo de desperfectos o deterioros de los bienes de dominio común o el reemplazo de artefactos, piezas o partes de éstos.<br />10. Gastos de uso o consumo: los correspondientes a los servicios colectivos de calefacción, agua potable, gas, energía eléctrica, teléfonos u otros de igual naturaleza.<br />11. Gastos comunes extraordinarios: los gastos adicionales a los gastos comunes ordinarios y las sumas destinadas a nuevas obras comunes.<br />12. Interesados: aquellos copropietarios que se encuentren al día en el pago de los gastos comunes.<br /><br />	Artículo 3º.- Cada copropietario será dueño exclusivo de su unidad y comunero en los bienes de dominio común.<br />	El derecho que corresponda a cada unidad sobre los bienes de dominio común, de carácter legal o convencional, se determinará en el reglamento de copropiedad, atendiéndose, para fijarlo, al avalúo fiscal o a la superficie de la respectiva unidad.<br />	Los avalúos fiscales de las diversas unidades de un condominio deberán determinarse separadamente.<br /><br />	Artículo 4º.- Cada copropietario deberá contribuir tanto a los gastos comunes ordinarios como a los gastos comunes extraordinarios, en proporción al derecho que le corresponda en los bienes de dominio común.<br />	Si el dominio de una unidad perteneciere en común a dos o más personas, cada una de ellas será solidariamente responsable del pago de la totalidad de los gastos comunes correspondientes a dicha unidad, sin perjuicio de su derecho a repetir lo pagado contra sus comuneros en la unidad, en la proporción que les corresponda.<br />	Si un condominio consta de diferentes sectores y comprende bienes o servicios destinados a servir únicamente a uno de esos sectores, sin perjuicio de la obligación de concurrir a los gastos comunes que impone el inciso primero precedente, el reglamento de copropiedad podrá establecer que los gastos inherentes a éstos serán sólo de cargo de los copropietarios del respectivo sector, en proporción al avalúo fiscal o a la superficie de la respectiva unidad, según determine el reglamento de copropiedad.<br />	La obligación del propietario de una unidad por los gastos comunes seguirá siempre al dominio de su unidad, aun respecto de los devengados antes de su adquisición, y el crédito correspondiente gozará de un privilegio de cuarta clase, que preferirá, cualquiera que sea su fecha, a los enumerados en el artículo 2481 del Código Civil, sin perjuicio del derecho del propietario para exigir el pago a su antecesor en el dominio constituido en mora y de la acción de saneamiento por evicción, en su caso.<br /><br />	Artículo 5º.- Cada copropietario deberá pagar los gastos comunes dentro de los diez días siguientes a la notificación a los comuneros de la respectiva cuenta. Si incurriere en mora en el pago de la cuenta, se devengará el interés máximo convencional o el que establezca el reglamento de copropiedad.<br />	El hecho de que un copropietario no haga uso efectivo de un determinado servicio o bien de dominio común, o de que la unidad correspondiente permanezca desocupada por cualquier tiempo, no lo exime, en caso alguno, de la obligación de contribuir oportunamente al pago de los gastos comunes correspondientes.<br />	Las empresas que proporcionen suministro de energía eléctrica o servicio telefónico, a requerimiento escrito del administrador, con autorización previa de la junta de vigilancia, si la hubiere, y siempre que el reglamento de copropiedad así lo establezca, deberán suspender el servicio que proporcionen en un condominio respecto de aquellas unidades cuyos copropietarios se encuentren en mora en el pago de tres o más cuotas, continuas o discontinuas, de los gastos comunes. Si el condominio dispusiere de sistemas propios de control para el paso de energía eléctrica o de teléfonos que permitan la interrupción de estos servicios hacia las unidades, el reglamento de copropiedad podrá establecer que el administrador, con autorización previa de la junta de vigilancia, si la hubiere, deberá proceder a la suspensión de dichos servicios respecto de las unidades cuyos copropietarios se encuentren en la misma situación antes descrita.<br />	La norma anterior se aplicará en todos aquellos condominios en que sea posible la suspensión de los servicios respecto de cada unidad, sin afectar a la totalidad del condominio.<br /><br />	Artículo 6º.- El cobro de los gastos comunes se efectuará por el administrador del condominio. En el aviso de cobro correspondiente, deberá hacerse constar el derecho del respectivo copropietario en los bienes de dominio común de carácter legal o convencional, como asimismo la proporción en que deba contribuir a los gastos comunes.<br />	El administrador podrá confeccionar presupuestos estimativos mensuales de gastos comunes por períodos anticipados y formular su cobro para su pago mensual anticipado, debiendo efectuar la correspondiente liquidación al término del siguiente período mensual, en relación con los gastos efectivamente producidos en el mes a que correspondió el cobro y a los pagos efectuados a cuenta de éstos.<br /><br />	Artículo 7º.- En la administración de todo condominio deberá considerarse la formación de un fondo común de reserva para atender a reparaciones de los bienes de dominio común de carácter legal o convencional o a gastos comunes urgentes o imprevistos. Este fondo se formará e incrementará con el porcentaje de recargo, no inferior al 5 por ciento ni superior al 20 por ciento, que la asamblea de copropietarios estime prudente fijar sobre el monto de los gastos comunes; con el producto de las multas e intereses que deban pagar, en su caso, los copropietarios, y con los aportes por concepto de uso y goce exclusivos sobre bienes de dominio común a que alude el inciso final del artículo 13.<br />	Los recursos de este fondo se mantendrán en depósito en una cuenta corriente bancaria o en una cuenta de ahorro o en una cuenta de aquéllas a que se refiere la ley Nº 19.281, o se invertirán en instrumentos financieros que operen en el mercado de capitales, previo acuerdo adoptado por la asamblea. Esta cuenta podrá ser la misma a que se refiere el inciso segundo del artículo 23.<br /><br />	Artículo 8º.- En todo condominio deberá contemplarse la cantidad mínima obligatoria de estacionamientos que señale el plan regulador. Los estacionamientos que correspondan a la cuota mínima obligatoria antes mencionada sólo podrán enajenarse conjuntamente con la unidad a que han sido asignados. Los estacionamientos que excedan la cuota mínima obligatoria podrán enajenarse libremente. Los estacionamientos destinados a visitas tendrán el carácter de bienes comunes.<br />	Los terrenos en que se emplacen los condominios no podrán tener una superficie predial inferior a la establecida en el instrumento de planificación territorial o a la exigida por las normas aplicables al área de emplazamiento del predio. Los tamaños prediales de los sitios que pertenezcan en dominio exclusivo a cada copropietario podrán ser inferiores a los mínimos exigidos por los instrumentos de planificación territorial, siempre que la superficie total de todos ellos, sumada a la superficie de terreno en dominio común, sea igual o mayor a la que resulte de multiplicar el número de todas las unidades de dominio exclusivo por el tamaño mínimo exigido por el instrumento de planificación territorial. Para los efectos de este cómputo, se excluirán las áreas que deban cederse conforme al artículo 9º.<br />	En cada uno de los sitios de un condominio que pertenezcan en dominio exclusivo a cada copropietario, sólo podrán levantarse construcciones de una altura que no exceda la máxima permitida por el plan regulador o, en el silencio de éste, la que resulte de aplicar otras normas de dicho instrumento de planificación y las de la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones.<br />	Los terrenos de dominio común y los sitios de dominio exclusivo de cada copropietario no podrán subdividirse ni lotearse mientras exista el condominio, salvo que concurran las circunstancias previstas en el inciso tercero del artículo 13.<br /><br />	Artículo 9º.- Todo condominio deberá cumplir con lo previsto en los artículos 66, 67, 70, 134, 135 y en los incisos primero y segundo del artículo 136 del decreto con fuerza de ley Nº 458, de 1975, ley General de Urbanismo y Construcciones. Las calles, avenidas, plazas y espacios públicos que se incorporarán al dominio nacional de uso público conforme al artículo 135, antes citado, serán sólo aquellos que estuvieren considerados en el respectivo plan regulador.<br />	Cuando las superficies que deban cederse para áreas verdes resulten inferiores a 500 metros cuadrados, podrán ubicarse en otros terrenos dentro de la misma comuna, o compensarse su valor en dinero, con una suma equivalente a la parte proporcional de esa superficie en el valor comercial del terreno, en cualquiera de ambos casos previo acuerdo con la municipalidad respectiva, la que sólo podrá invertir estos recursos en la ejecución de nuevas áreas verdes. Lo anterior se aplicará igualmente a las superficies que deban cederse para equipamiento, cualquiera que sea el tamaño resultante y, en caso de acordarse su compensación en dinero, la municipalidad sólo podrá invertir estos recursos en la ejecución de nuevas obras de equipamiento.<br />	El terreno en que estuviere emplazado un condominio deberá tener acceso directo a un espacio de uso público o a través de servidumbres de tránsito. La franja afecta a servidumbre deberá tener, a lo menos, el ancho mínimo exigido por la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones para los trazados viales urbanos, según la función que se le asigne en el proyecto, con la conformidad de la Dirección de Obras Municipales, o la que le haya asignado el instrumento de planificación territorial. Los sitios que pertenezcan en dominio exclusivo a cada copropietario deberán tener acceso directo a un espacio de uso público o a través de espacios de dominio común destinados a la circulación.<br /><br />	Artículo 10.- Para acogerse al régimen de copropiedad inmobiliaria, todo condominio deberá cumplir con las normas exigidas por esta ley y su reglamento, por la ley General de Urbanismo y Construcciones, por la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, por los instrumentos de planificación territorial y por las normas que regulen el área de emplazamiento del condominio.<br />	Corresponderá a los Directores de Obras Municipales verificar que un condominio cumple con lo dispuesto en el inciso anterior y extender el certificado que lo declare acogido al régimen de copropiedad inmobiliaria, haciendo constar en el mismo la fecha y la notaría en que se redujo a escritura pública el primer reglamento de copropiedad y la foja y el número de su inscripción en el Registro de Hipotecas y Gravámenes del Conservador de Bienes Raíces. Este certificado deberá señalar las unidades que sean enajenables dentro de cada condominio.<br /><br />	Artículo 11.- Los planos deberán singularizar claramente cada una de las unidades en que se divide un condominio, los sectores en el caso a que se refiere el inciso tercero del artículo 4º y los bienes de dominio común. Estos planos deberán contar con la aprobación del Director de Obras Municipales y se archivarán en una sección especial del Registro de Propiedad del Conservador de Bienes Raíces respectivo, en estricto orden numérico, conjuntamente con el certificado a que se refiere el inciso segundo del artículo 10.<br /><br />	Artículo 12.- Las escrituras públicas mediante las cuales se transfiera el dominio de una unidad de un condominio deberán hacer referencia al plano a que alude el artículo anterior, y en la escritura en que se transfiera por primera vez el dominio de una de esas unidades, además, deberá insertarse el certificado mencionado en el inciso segundo del artículo 10.<br />	La inscripción del título de propiedad y de otros derechos reales sobre una unidad contendrá las siguientes menciones:<br />	1)	La fecha de la inscripción;<br />	2)	La naturaleza, fecha del título y la notaría en que se extendió;<br />	3)	Los nombres, apellidos y domicilios de las partes;<br />	4)	La ubicación y los deslindes del condominio a que pertenezca la unidad;<br />	5)	El número y la ubicación que corresponda a la unidad en el plano de que trata el artículo 11, y<br />	6)	La firma del Conservador de Bienes Raíces.<br /><br />	Artículo 13.- Cada copropietario podrá servirse de los bienes de dominio común de carácter legal o convencional, siempre que los emplee según su destino y sin perjuicio del uso legítimo de los demás copropietarios. Sólo la asamblea de copropietarios podrá acordar efectuar construcciones o alteraciones en bienes comunes y cambiar su destino, cumpliendo con las normas vigentes en la materia.<br />	No podrán dejar de ser de dominio común los bienes de dominio común de carácter legal a que se refieren las letras a) y b) del Nº 3 del artículo 2º.<br />	Sólo podrán enajenarse los bienes de dominio común a que se refiere la letra c) del Nº 3 del artículo 2º, como asimismo los mencionados en las letras a) y b) del mismo precepto, cuando dejen de tener las características señaladas en dichas letras por circunstancias sobrevinientes, y los bienes de dominio común a que se refiere el Nº 4 del artículo 2º.<br />	Sólo podrán asignarse en uso y goce exclusivos a uno o más copropietarios los bienes de dominio común mencionados en el inciso precedente. El uso y goce exclusivos no autorizará al copropietario titular de esos derechos para efectuar construcciones o alteraciones en dichos bienes, o para cambiar su destino, sin contar previamente con permiso de la Dirección de Obras Municipales y acuerdo de la asamblea. Serán de cargo del titular de estos derechos los gastos de mantención y conservación de dichos bienes. Asimismo, éste podrá estar afecto al pago de aportes en dinero por el uso y goce exclusivos, de acuerdo con lo que se señale en el reglamento de copropiedad. Estos recursos incrementarán el fondo común de reserva.<br /><br />	Artículo 14.- Los derechos de cada copropietario en los bienes de dominio común son inseparables del dominio exclusivo de su respectiva unidad y, por tanto, esos derechos se entenderán comprendidos en la transferencia del dominio, gravamen o embargo de la respectiva unidad. Lo anterior se aplicará igualmente respecto de los derechos de uso y goce exclusivos que se le asignen sobre los bienes de dominio común.<br /><br />	Artículo 15.- Para cambiar el destino de una unidad, se requerirá que el nuevo uso esté permitido por el instrumento de planificación territorial y que el copropietario obtenga, además del permiso de la Dirección de Obras Municipales, el acuerdo previo de la asamblea.<br /><br />	Artículo 16.- Las unidades de un condominio podrán hipotecarse o gravarse libremente, sin que para ello se requiera acuerdo de la asamblea, subsistiendo la hipoteca o gravamen en los casos en que se ponga término a la copropiedad. <br />	La hipoteca o gravamen constituidos sobre una unidad gravarán automáticamente los derechos que le correspondan en los bienes de dominio común, quedando amparados por la misma inscripción.<br />	Se podrá constituir hipoteca sobre una unidad de un condominio en etapa de proyecto o en construcción, para lo cual se archivará provisionalmente un plano en el Conservador de Bienes Raíces, en el que estén singularizadas las respectivas unidades, de acuerdo con el permiso de construcción otorgado por la Dirección de Obras Municipales. Esta hipoteca gravará la cuota que corresponda a dicha unidad en el terreno desde la fecha de la inscripción de la hipoteca y se radicará exclusivamente en dicha unidad y en los derechos que le correspondan a ésta en los bienes de dominio común, sin necesidad de nueva escritura ni inscripción, desde la fecha del certificado a que se refiere el inciso segundo del artículo 10, procediéndose al archivo definitivo del plano señalado en el artículo 11.<br />	La inscripción de la hipoteca o gravamen de una unidad contendrá, además de las menciones señaladas en los números 1º, 2º, 4º y 5º del artículo 2432 del Código Civil, las que se expresan en los números 4) y 5) del inciso segundo del artículo 12 de esta ley.<br /><br /><br />TÍTULO II.<br />DE LA ADMINISTRACIÓN DE LOS CONDOMINIOS.<br /><br />	Artículo 17.- Todo lo concerniente a la administración del condominio será resuelto por los copropietarios reunidos en asamblea.<br />	Las sesiones de la asamblea serán ordinarias y extraordinarias.<br />	Las sesiones ordinarias se celebrarán, a lo menos, una vez al año, en la época que señale el reglamento de copropiedad, oportunidad en la que la administración deberá dar cuenta documentada de su gestión correspondiente a los últimos doce meses y en ellas podrá tratarse cualquier asunto relacionado con los intereses de los copropietarios y adoptarse los acuerdos correspondientes, salvo los que sean materia de sesiones extraordinarias.<br />	Las sesiones extraordinarias tendrán lugar cada vez que lo exijan las necesidades del condominio, o a petición de la junta de vigilancia o de los copropietarios que representen, a lo menos, el veinte por ciento de los derechos en el condominio, y en ellas sólo podrán tratarse asuntos y adoptarse acuerdos relacionados directamente con los temas incluidos en la citación.<br />	Las siguientes materias sólo podrán tratarse en sesiones extraordinarias de la asamblea:<br />1.	Modificación del reglamento de copropiedad.<br />2.	Cambio de destino de las unidades del condominio.<br />3.	Constitución de derechos de uso y goce exclusivos de bienes de dominio común a favor de uno o más copropietarios.<br />4.	Enajenación de bienes de dominio común o la constitución de gravámenes sobre ellos.<br />5.	Reconstrucción, demolición, remodelación, rehabilitación o ampliaciones del condominio, a que se refieren los artículos 35 y 36.<br />6.	Petición a la Dirección de Obras Municipales para que se deje sin efecto la declaración que acogió el condominio al régimen de copropiedad inmobiliaria, o su modificación.<br />7.	Construcciones en los bienes comunes, alteraciones y cambios de destino de dichos bienes, incluso de aquéllos asignados en uso y goce exclusivos.<br />8.	Remoción parcial o total de los miembros de la junta de vigilancia.<br />9.	Gastos o inversiones extraordinarios que excedan, en un período de doce meses, del equivalente a seis cuotas de gastos comunes ordinarios del total del condominio.<br />10. Disolución de la copropiedad a que se refiere el artículo 34.<br /><br />	Artículo 18.- La junta de vigilancia, si la hubiere, a través de su presidente, o si éste no lo hiciere, el administrador, deberá citar a asamblea a todos los copropietarios o apoderados, personalmente o mediante carta certificada dirigida al domicilio registrado para estos efectos en la oficina de la administración, con una anticipación mínima de cinco días y que no exceda de quince. Si no lo hubieren registrado, se entenderá para todos los efectos que tienen su domicilio en la respectiva unidad del condominio. Si la citación se hiciere en virtud de resolución judicial, deberá notificarse en la forma prescrita en la ley Nº 18.287, sobre procedimiento ante los juzgados de policía local.<br />	Las sesiones de la asamblea deberán celebrarse en el condominio, salvo que la asamblea acuerde otro lugar, y deberán ser presididas por el presidente de la junta de vigilancia, si la hubiere, o por el copropietario asistente que tenga mayores derechos en el condominio.<br /><br />	Artículo 19.- Las asambleas ordinarias se constituirán en primera citación con la asistencia de los copropietarios que representen, a lo menos, el sesenta por ciento de los derechos en el condominio; y en segunda citación, con la asistencia de los copropietarios que concurran, adoptándose en ambos casos los acuerdos respectivos por la mayoría absoluta de los asistentes.<br />	Las asambleas extraordinarias se constituirán en primera citación con la asistencia de los copropietarios que representen, a lo menos, el ochenta por ciento de los derechos en el condominio; y en segunda citación, con la asistencia de los copropietarios que representen, a lo menos, el sesenta por ciento de los derechos en el condominio, adoptándose en ambos casos los acuerdos con el voto favorable del setenta y cinco por ciento de los derechos asistentes. Se exceptúan de lo anterior las materias señaladas en los números 1 al 7 del artículo 17, para las cuales se requerirá el acuerdo adoptado por los asistentes que representen, a lo menos, el setenta y cinco por ciento de los derechos en el condominio. Las modificaciones del reglamento de copropiedad que incidan en la alteración del porcentaje de los derechos de los copropietarios sobre los bienes de dominio común requerirán el acuerdo de la unanimidad de los copropietarios.<br />	Tanto en las asambleas ordinarias como en las extraordinarias, entre la primera y la segunda citación, deberá mediar un lapso no inferior a cinco días ni superior a quince días.<br />	Si no se reunieren los quórum necesarios para sesionar o para adoptar acuerdos, el administrador o cualquier copropietario podrá ocurrir al juez para que adopte las medidas conducentes. Se procederá en este caso con arreglo a lo dispuesto en el artículo 654 del Código de Procedimiento Civil. A las resoluciones que se dicten en esta gestión se aplicará lo dispuesto en el Título III de la ley Nº 18.287, sobre procedimiento ante los juzgados de policía local.<br /><br />	Artículo 20.- Todo copropietario estará obligado a asistir a las asambleas respectivas, sea personalmente o debidamente representado. Si el copropietario no hiciere uso del derecho de designar apoderado o, habiéndolo designado, éste no asistiere, para este efecto se entenderá que acepta que asuma su representación el arrendatario o el ocupante a quien hubiere entregado la tenencia de su unidad, siempre que en el respectivo contrato así se hubiere establecido.<br />	Sólo los copropietarios que tengan la calidad de interesados podrán concurrir con su voto a los acuerdos que se adopten. Cada interesado tendrá sólo un voto, que será proporcional a sus derechos en los bienes de dominio común, de conformidad al inciso segundo del artículo 3º. El administrador no podrá representar a ningún copropietario en la asamblea.<br />	La calidad de interesado se acreditará mediante certificado expedido por el administrador o por quien haga sus veces.<br /><br />	Artículo 21.- La asamblea de copropietarios deberá designar una junta de vigilancia compuesta, a lo menos, de tres personas, que tendrá su representación y las facultades que aquélla le delegue. No son delegables las materias que deban tratarse en sesiones extraordinarias. La junta de vigilancia durará en sus funciones el período que le fije la asamblea, el que no podrá exceder de tres años, y será presidida por el miembro que designe la asamblea o, en subsidio, la propia junta. Podrán ser designados miembros de la junta de vigilancia: a) las personas naturales que sean copropietarias en el condominio o sus cónyuges, y b) los representantes de las personas jurídicas que sean copropietarias en el condominio.<br />	La asamblea de copropietarios, en sesión extraordinaria, podrá acordar la no designación de una junta de vigilancia.<br /><br />	Artículo 22.- Todo condominio será administrado por la persona natural o jurídica designada por la asamblea de copropietarios y su nombramiento deberá constar en la respectiva acta de la asamblea en que se adoptó el acuerdo pertinente, reducida a escritura pública por la persona expresamente facultada para ello en la misma acta o, si no se expresare, por cualquiera de los miembros de la junta de vigilancia, en su caso. Copia autorizada de esta acta deberá mantenerse en el archivo de documentos del condominio. El administrador no podrá integrar la junta de vigilancia, si la hubiere.<br />	El administrador deberá rendir la fianza o garantía que exija la asamblea de copropietarios y, si fuere persona natural, ser mayor de edad, capaz de contratar y disponer libremente de sus bienes. La asamblea podrá, en todo caso, eximir al administrador de la obligación de rendir fianza o garantía. <br />	Las personas jurídicas deberán tener, entre sus objetivos, la administración de condominios.<br />	El administrador se mantendrá en sus funciones mientras cuente con la confianza de la asamblea y podrá ser removido en cualquier momento por acuerdo de la misma.<br /><br />	Artículo 23.- Corresponderá al administrador cuidar y vigilar los bienes de dominio común; ejecutar los actos de administración y conservación y los de carácter urgente sin recabar previamente acuerdo de la asamblea, sin perjuicio de su posterior ratificación; cobrar y recaudar los gastos comunes; velar por la observancia de las disposiciones legales y reglamentarias sobre copropiedad inmobiliaria y las del reglamento de copropiedad; representar en juicio, activa y pasivamente, a los copropietarios, con las facultades del inciso primero del artículo 7º del Código de Procedimiento Civil, en las causas concernientes a la administración y conservación del condominio, sea que se promuevan con cualquiera de ellos o con terceros; citar a reunión de la asamblea; pedir al tribunal competente que aplique los apremios o sanciones que procedan al copropietario u ocupante que infrinja las limitaciones o restricciones que en el uso de su unidad le imponen esta ley, su reglamento y el reglamento de copropiedad. Le corresponderán, asimismo, las funciones y facultades que se establezcan en el reglamento de esta ley, en el reglamento de copropiedad y las que específicamente le conceda la asamblea de copropietarios.<br />	El administrador deberá mantener una cuenta corriente bancaria o una cuenta de ahorro o una cuenta de aquéllas a que se refiere la ley Nº 19.281, exclusiva del condominio, sobre la que podrá girar, sin perjuicio de que la asamblea acuerde que un miembro de la junta de vigilancia firme conjuntamente con aquél. Las entidades correspondientes, a requerimiento del administrador o de la junta de vigilancia, si la hubiere, procederán a la apertura de la cuenta a nombre del respectivo condominio, en que se registre el nombre de la o de las personas habilitadas.<br />	El administrador estará obligado a rendir cuenta documentada de su administración en las épocas que se le hayan fijado y, además, cada vez que se lo solicite la asamblea de copropietarios, en su caso, y al término de su gestión. Para estos efectos, los copropietarios tendrán acceso a la documentación correspondiente.<br /><br />	Artículo 24.- Mientras se proceda al nombramiento de administrador, cualquiera de los copropietarios podrá ejecutar por sí solo los actos urgentes de administración y conservación.<br />	En caso de desacuerdo o negligencia para designar administrador, éste será designado por el tribunal, a petición de cualquiera de los copropietarios. Se procederá, en este caso, con arreglo a lo dispuesto en el artículo 654 del Código de Procedimiento Civil. A las resoluciones que se dicten en esta gestión serán aplicables las normas del Título III de la ley Nº 18.287, sobre procedimiento ante los juzgados de policía local.<br /><br />	Artículo 25.- El reglamento de copropiedad podrá establecer subadministraciones en un mismo condominio, debiendo siempre mantenerse una administración central. Para estos efectos, la porción del condominio correspondiente a cada subadministración deberá constar en un plano complementario de aquél a que se refiere el artículo 11. El reglamento de copropiedad especificará las funciones de las subadministraciones y su relación con la administración central.<br />	Lo dispuesto en el inciso anterior será obligatorio para los condominios integrados por más de 150 unidades, excepto aquéllos constituidos por un solo edificio.<br /><br />	Artículo 26.- La copia del acta de la asamblea válidamente celebrada, autorizada por la junta de vigilancia, si la hubiere, o en su defecto por el administrador, en que se acuerden gastos comunes, tendrá mérito ejecutivo para el cobro de los mismos. Igual mérito tendrán los avisos de cobro de dichos gastos comunes, extendidos de conformidad al acta, siempre que se encuentren firmados por el administrador.<br />	Demandadas estas prestaciones, se entenderán comprendidas en la acción iniciada las de igual naturaleza a las reclamadas, que se devengaren durante la tramitación del juicio.<br /><br />	Artículo 27.- Los copropietarios de un condominio deberán acordar reglamentos de copropiedad con los siguientes objetos:<br />	a)	Fijar con precisión sus derechos y obligaciones recíprocos;<br />	b)	Imponerse las limitaciones que estimen convenientes;<br />c)	Dejar establecido que las unidades que integran el condominio, como asimismo los sectores en que se divide y los bienes de dominio común de carácter legal y convencional, están singularizados en los planos a que se refiere el artículo 11, señalando el número y la fecha de archivo de dichos planos en el Conservador de Bienes Raíces;<br />d)	Señalar los derechos que corresponden a cada unidad sobre los bienes de dominio común, conforme a los cuales se determina la proporción que corresponde a cada unidad en la contribución a los gastos comunes, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 4º;<br />e)	Establecer lo concerniente a la administración y conservación de los bienes de dominio común;<br />f)	Constituir derechos de uso y goce exclusivos de bienes de dominio común a favor de uno o más copropietarios, sus alcances y limitaciones;<br />g)	Otorgar a ciertos bienes el carácter de bienes comunes convencionales;<br />h)	Fijar las facultades y obligaciones de la junta de vigilancia;<br />i)	Establecer las características de las actas y acuerdos, tanto de las reuniones ordinarias como de las extraordinarias, así como la forma de dejar de manifiesto el cumplimiento de las normas de quórum, y<br />j)	En general, determinar su régimen administrativo.<br /><br />	Artículo 28.- El primer reglamento de copropiedad será dictado por la persona natural o jurídica propietaria del condominio y en él no podrán fijarse mayorías superiores a las establecidas en el artículo 19. Este instrumento deberá ser reducido a escritura pública e inscrito en el Registro de Hipotecas y Gravámenes del Conservador de Bienes Raíces respectivo como exigencia previa para obtener el certificado a que alude el inciso segundo del artículo 10.<br /><br />	Artículo 29.- El reglamento de copropiedad a que se refiere el artículo precedente se mantendrá vigente mientras los copropietarios reunidos en asamblea no acuerden su modificación o sustitución, debiendo observarse al respecto las mismas formalidades señaladas en el artículo anterior. <br />	En la modificación del reglamento de copropiedad que acuerden los copropietarios, se podrán exigir mayorías superiores a las señaladas en el artículo 19 para reunirse válidamente o para adoptar acuerdos sobre diversas materias relativas a la administración del condominio. <br />	En el silencio del reglamento de copropiedad, regirán las normas del reglamento de esta ley, que se aprobará mediante decreto supremo dictado a través del Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br />	Las normas del reglamento de copropiedad serán obligatorias para los copropietarios, para quienes les sucedan en el dominio y para los ocupantes de las unidades a cualquier título.<br /><br />	Artículo 30.- Cada copropietario usará de su unidad en forma ordenada y tranquila. No podrá, en consecuencia, hacerla servir a otros objetos que los convenidos en el reglamento de copropiedad o, en el silencio de éste, a aquéllos a que el condominio está destinado, según los planos aprobados por la Dirección de Obras Municipales; ni ejecutar acto alguno que perturbe la tranquilidad de los demás copropietarios o que comprometa la seguridad, salubridad y habitabilidad del condominio o de sus otras unidades.<br />	El copropietario no podrá emplear su unidad o bienes comunes en forma contraria a la moral o a las buenas costumbres, ni arrendar su unidad o permitir el uso de bienes comunes a personas de notoria mala conducta, ni provocar ruidos en las horas que ordinariamente se destinan al descanso, ni almacenar en su unidad materias que puedan dañar las otras unidades del condominio o los bienes comunes.<br />	Iguales restricciones regirán respecto del arrendatario y demás personas a quienes el copropietario conceda el uso o el goce de su unidad.<br />	El tribunal, a petición del administrador o de cualquier copropietario, podrá aplicar al infractor multa equivalente desde una a tres unidades tributarias mensuales, y repetir esta medida hasta que cese la infracción, todo lo cual se entenderá sin perjuicio de las indemnizaciones que en derecho correspondan.<br /><br />	Artículo 31.- Las infracciones de esta ley, de su reglamento y de los reglamentos de copropiedad y las contiendas que se promuevan entre los copropietarios o entre éstos y el administrador, como asimismo en lo concerniente al cobro de gastos comunes, serán de competencia de los juzgados de policía local correspondientes y se sujetarán al procedimiento establecido en la ley Nº 18.287, para lo cual estos tribunales estarán investidos de todas las facultades necesarias para la resolución de estas controversias, pudiendo declarar la nulidad de los acuerdos adoptados con infracción de las normas de esta ley y de su reglamento o de las de los reglamentos de copropiedad; citar a asamblea, si el administrador o el presidente de la junta de vigilancia no lo hiciere; exigirle al administrador rendiciones de cuentas, fijándole plazo para ello y, en caso de infracción, aplicarle las sanciones indicadas en el inciso final del artículo anterior; remover al administrador en caso de incumplimiento grave de sus obligaciones y, en general, adoptar todas las medidas necesarias para la solución de los conflictos que afecten a los copropietarios.<br /><br />	Artículo 32.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo anterior, los copropietarios podrán someter esas controversias a la resolución del juez árbitro arbitrador a que se refiere el artículo 223 del Código Orgánico de Tribunales. En contra de la sentencia arbitral, se podrán interponer los recursos de apelación y de casación en la forma, conforme a lo previsto en el artículo 239 de ese mismo Código.<br />	El árbitro deberá ser designado por acuerdo de la asamblea y, a falta de acuerdo, por el juez letrado de turno, pudiendo ser sustituido o removido en cualquier momento por acuerdo de la asamblea, siempre que no esté conociendo causas pendientes.<br /><br /><br />TÍTULO III.<br />DE LA SEGURIDAD DEL CONDOMINIO Y DEL TÉRMINO <br />O MODIFICACIÓN DE LA COPROPIEDAD INMOBILIARIA.<br /><br />	Artículo 33.- Todas las unidades de un condominio deberán ser aseguradas contra riesgo de incendio, incluyéndose en el seguro los bienes de dominio común en la proporción que le corresponda a la respectiva unidad. Cada copropietario deberá contratar este seguro y, en caso de no hacerlo, lo contratará el administrador por cuenta y cargo de aquél, formulándole el cobro de la prima correspondiente conjuntamente con el de los gastos comunes, indicando su monto en forma desglosada de éstos. Al pago de lo adeudado por este concepto, se aplicarán las mismas normas que rigen para los gastos comunes.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>