<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="83" FECHA_INICIO="15-10-2015 10:31:00" FECHA_TERMINO="15-10-2015 13:45:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 363ªSesión 83ª, en jueves 15 de octubre de 2015(Ordinaria, de 10.31 a 13.45 horas)Presidencia de los señores Núñez Lozano, don Marco Antonio, yVallespín López, don Patricio.Presidencia accidental del señor Becker Alvear, don Germán.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	11II. APERTURA DE LA SESIÓN	15III. ACTAS	15IV. CUENTA	15RÉPLICA A IMPUTACIONES (Aplicación del artículo 33 del Reglamento)	15ACUERDOS DE LOS COMITÉS	16V. ORDEN DEL DÍA	17AUMENTO DE PENAS Y DEMÁS SANCIONES APLICABLES POR DELITOS COMETIDOS EN CONTRA DE MENORES Y DE OTRAS PERSONAS EN ESTADO VULNERABLE (Boletines NOS 9279-07, 9435-18, 9849-07, 9877-07, 9901-07, 9904-07 y 9908-07)	17ENVÍO DE PROYECTO A COMISIÓN DE LA FAMILIA Y ADULTO MAYOR	45ESTABLECIMIENTO DE NORMAS PERMANENTES PARA ENFRENTAR CONSECUENCIAS DE CATÁSTROFES NATURALES EN SECTOR PESQUERO (Segundo trámite constitucional. Boletín N° 10338-21) [Sobre tabla]	46VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	49ADOPCIÓN DE MEDIDAS EN FAVOR DE PERSONAS EN SITUACIÓN DE DISCAPACIDAD (Preferencia)	49ELIMINACIÓN DE INCOMPATIBILIDAD LABORAL PARA BENEFICIARIOS POR INVALIDEZ (Preferencia)	50RECURSOS PARA IGUALACIÓN DE MONTO DE PENSIONES DE ADULTOS MAYORES A INGRESO MÍNIMO MENSUAL	52VII. INCIDENTES	56INSTALACIÓN DE CENTRO DE ACOPIO PARA PEQUEÑOS PRODUCTORES AGRÍCOLAS DE LA SEXTA REGIÓN (Oficios)	56INFORMACIÓN SOBRE CAUSAS DE POSTERGACIÓN DE CONSTRUCCIÓN DE DIQUE DE ASMAR EN TALCAHUANO Y PETICIÓN DE RECONSIDERACIÓN DE LA MEDIDA (Oficios)	57ESTADO DE ESTUDIO DE INGENIERÍA PARA EXTENSIÓN DE SERVICIO DE METROTRÉN QUE UNIRÁ COMUNAS DE QUILICURA Y BATUCO (Oficios)	58INFORMACIÓN SOBRE PLAZOS PARA CONSTRUCCIÓN DE COLECTOR DE AGUAS LLUVIA EN SECTOR BARÓN DE JURAS REALES, COMUNA DE CONCHALÍ (Oficios)	58INFORMACIÓN SOBRE PLAZOS PARA CONSTRUCCIÓN DE PARQUE PEDRO FONTOVA, COMUNA DE HUECHURABA (Oficios)	59Pág.INFORMACIÓN SOBRE COMITÉS DE VIVIENDA FAVORECIDOS CON SUBSIDIOS EN COMUNAS DE HUECHURABA, RENCA Y CONCHALÍ (Oficios)	59EXTENSIÓN HASTA TALCA DE SERVICIO DE BUSES ESTABLECIDO POR EFE (Oficio)	59REFORZAMIENTO DE DEFENSAS FLUVIALES DEL RÍO TINGUIRIRICA EN COMUNA DE PICHIDEGUA, REGIÓN DEL LIBERTADOR GENERAL BERNARDO O’HIGGINGS (Oficio)	60REVISIÓN DE SEGURIDAD VIAL DE CAMINO DE LOCALIDAD DE PATAGUAS ORILLA, COMUNA DE PICHIDEGUA (Oficio)	61NOMBRAMIENTO DE JEFE PROVINCIAL DE BIENES NACIONALES DE ANTOFAGASTA (Oficios)	61INFORMACIÓN SOBRE SOLUCIÓN A TRABAS PARA RECEPCIÓN DE RED DE AGUA POTABLE Y ALCANTARILLADO EN SECTORES POPULOSOS DE VIÑA DEL MAR (Oficio)	62INSTALACIÓN DE LUMINARIAS, BARRERAS DE CONTENCIÓN Y SEÑALIZACIÓN, Y ASFALTADO DE CICLOVÍA EN BAIPÁS UBICADO ENTRE LA VUELTA DE SAN JORGE Y SECTOR DE LA ESTRELLA, COMUNA DE SAN CLEMENTE (Oficios)	63INFORMACIÓN SOBRE RETRASO EN APLICACIÓN DE SANCIONES DISCIPLINARIAS Y ADMINISTRATIVAS A DIRECTORA DEL FONDO NACIONAL DE SALUD (Oficios)	64INFORMACIÓN SOBRE RUPTURAS DE MATRICES DE AGUA POTABLE DE LA EMPRESA AGUAS DEL ALTIPLANO Y RESPONSABILIDAD POR LOS DAÑOS OCASIONADOS (Oficio)	65SUSPENSIÓN DE RECORRIDOS DE LOCOMOCIÓN COLECTIVA POR MAL ESTADO DE CALLES DE ARICA A CONSECUENCIA DE ROTURA DE MATRICES Y CAÑERÍAS DE AGUA POTABLE, Y ENTREGA DE RECURSOS PARA REPARACIÓN DE VÍAS Y CASAS DEL SECTOR AFECTADO (Oficios)	66EXTENSIÓN A HORARIO PUNTA DE BENEFICIO DE PASAJE REBAJADO DEL METRO PARA LOS ADULTOS MAYORES (Oficios)	66INFORMACIÓN SOBRE NEGOCIACIÓN COLECTIVA EN BANCOESTADO (Oficio)	67INFORMACIÓN SOBRE CONTRATOS DE EMPRESAS CUESTIONADAS QUE FIGURAN EN REGISTRO DE PROVEEDORES DEL EJÉRCITO Y SU ELIMINACIÓN DE DICHO REGISTRO (Oficios)	68PAVIMENTACIÓN DE PASAJE RÍO JORDÁN, VILLA EMAÚS, COMUNA DE ANGOL (Oficios)	68INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE PROYECTO DE PAVIMENTACIÓN DE CALLES MIGUEL DE AVENDAÑO Y PEDRO DE OÑA, COMUNA DE ANGOL (Oficios)	69REPOSICIÓN DE PUENTE SOBRE ESTERO CURACO, COMUNA DE GALVARINO (Oficios)	69HOMENAJE POR CENTENARIO DE CLUB DEPORTIVO CHACAY, COMUNA DE ÑIQUÉN, REGIÓN DEL BIOBÍO (Oficios)	70Pág.INFORMACIÓN SOBRE CIRCULAR DEL SERVICIO DE IMPUESTOS INTERNOS QUE EXTIENDE PAGO DEL IVA A EXÁMENES MÉDICOS (Oficio)	70VIII. ANEXO DE SESIÓN	72COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	72RECHAZO A EVENTUAL APLICACIÓN DE IMPUESTO AL VALOR AGREGADO (IVA) A EXÁMENES MEDICOS (Oficio)	72SALUDO A LOS PROFESORES CON OCASIÓN DE LA CONMEMORACIÓN DE SU DÍA (Oficios)	73IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	741. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10154-07)	742. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10240-08)	743. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9514-07)	754. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9877-07, refundido con boletín N° 9279-07)	755. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9541-15)	766. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9892-07)	767. Oficio del Senado. (boletín N° 10338-21)	778.  Segundo informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural recaído en el proyecto de ley, iniciado en moción, que "Establece normas sobre la actividad apícola y modifica los cuerpos legales que señala.". (boletín N° 9961-01)	799. Certificado de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos recaído en el proyecto de ley, iniciado en mensaje, con urgencia calificada de "Discusión inmediata", que "Establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero.". (boletín N° 10338-21)	8610. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2744-14-INA.	8911. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2896-15-INA.	8912. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2898-15-INA.	90X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Nota:	-	Del diputado señor Morales por la cual informa, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 14 de octubre de 2015, para dirigirse a Ginebra, Suiza. 	2.	Comunicaciones:	-	Del diputado señor Melo por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día 20 de octubre de 2015 por actividades propias de la labor parlamentaria. 	-	Del diputado señor Chahin por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día 14 de octubre de 2015 por actividades propias de la labor parlamentaria.	-	Del diputado señor Kast, don Felipe, por la cual solicita permiso, sin goce de sueldo, para ausentarse, por razones personales, de la sesión de hoy, 15 de octubre de 2015, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación. 	-	Del diputado señor Mirosevic por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día 14 de octubre de 2015 por actividades propias de la labor parlamentaria. 	3.	Oficios:	-	Del Presidente de la Cámara de Diputados por el cual autoriza la salida del país del señor Secretario General de la Corporación, quien se dirigirá a Ginebra, Suiza, y Madrid, España, los días 15 a 28 de octubre próximos, ambas fechas inclusive, con el objeto de participar en la 133° Asamblea de la Unión Interparlamentaria (UIP). (15). 	-	De la Comisión Especial Investigadora sobre los hechos que se conocen como “Caso Caval” y la participación en ellos del ex Director Sociocultural de la Presidencia de la República, en consideración que la materia y competencia de esta comisión es idéntica a la denominada “Comisión Investigadora Caval 2”, aprobada recientemente por la Cámara de Diputados, solicita a V.E. recabar el acuerdo unánime de los comités para que las conclusiones de ambas comisiones estén contenidas en un solo informe que se emitirá en el periodo correspondiente al término de la segunda comisión investigadora. Asimismo, se solicite el acuerdo unánime para que las exposiciones, documentos y demás antecedentes obtenidos durante la investigación efectuada con ocasión de la vigencia de la primera comisión, sean tenidos como parte integrante de la segunda, de tal manera que sirvan, todos ellos, de base para las consideraciones, conclusiones y proposiciones que se acuerden para el informe final respectivo. (Oficio 120/2015) 		Respuestas a Oficios 		Ministerio de Interior	-	Diputado Rathgeb, Reitera oficio N° 3071, de fecha 18 de julio de 2014. (20632 al 11275). 	-	Diputado Van Rysselberghe, Gestionar la urgencia legislativa para el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el Código Penal, incorporando la asociación ilícita en el robo, hurto o receptación de cables de electricidad, correspondiente al boletín N° 7766-07, radicado en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento de esta Cámara de Diputados. (20849 al 1018). 	-	Diputado Flores, Diputado Rincón, Tenga a bien adoptar la medida de expulsión del país al sacerdote John O'Reilly, en virtud de lo preceptuado en el artículo 17, en concordancia con el articulo 15 N° 2 del decreto ley N° 1.094, del año 1975, o revocar su visa de permanencia, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 66 del mismo decreto (20850 al 948). 	-	Diputada Hernando doña Marcela, Se sirva reforzar la seguridad de los funcionarios que resguardan las drogas incautadas, en cada uno de los servicios de salud del país, informando las medidas que se adopten en este sentido. (604 al 12475). 	-	Proyecto de Resolución 323, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República el envío de un proyecto de ley para la creación de un Registro de Deudores de pensiones de alimentos. (7062). 	-	Diputado Sabag, Diputado Pilowsky, Diputado Chávez, Informe los antecedentes técnicos y económicos que se tuvieron a la vista para aumentar el valor del pasaporte, documento oficial para viajar al extranjero, y estudiar la posibilidad de establecer un criterio de gradualidad en el cobro para la obtención de este documento, así como la extensión de su vigencia a 10 años. (902 al 11090). 	-	Proyecto de Resolución 323, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República el envío de un proyecto de ley para la creación de un Registro de Deudores de pensiones de alimentos. (7062). 	-	Diputado Rathgeb, Solicita informar las medidas que se adoptarán para disminuir los altos índices de cesantía de la Provincia de Malleco, particularmente en la comuna de Angol (527 al 12395). 		Ministerio de Salud	-	Diputado Flores, Solicita recibir en audiencia a los representantes de los funcionarios de los Hospitales Santa Elisa, de la comuna de Mariquina, y Padre Bernabé de Lucerna, de la comuna de Panguipulli, con el objeto que planteen las necesidades económicas de dichos establecimientos de salud. (2537 al 1421). 		Ministerio de Minería	-	Diputado Bellolio, Informar sobre los proyectos, obras e inversiones que se realizarán en la provincia del Maipo; con especial señalamiento, en detalle, del monto, del estado de las obras o ejecución presupuestaria y del cronograma de cumplimiento de las señaladas inversiones o programas. (684 al 8858). 	-	Diputada Hernando doña Marcela, Remita a esta Cámara la información detallada en la petición adjunta, relacionada con el cumplimiento de los acuerdos suscritos por la Empresa Nacional de Minería y la Asociación Minera de Talca, con fecha de 18 de diciembre del año 2014. (689 al 8754). 	-	Diputada Núñez doña Paulina, informe a esta Cámara sobre los recursos destinados a servicios de transportes por la Empresa Nacional de Minería durante el año 2014. (690 al 8488). 	-	Diputado Silva, Motivo por el cual disminuyó la recaudación tributaria en un 1,1% en la minería privada y aumentó en un 7,3% la tributación de otros contribuyentes con respecto al año 2014. (691 al 9633). 	-	Diputado Silva, Motivo de la disminución de la recaudación, en un 55,6%, respecto de la explotación de cobre bruto. (692 al 9637). 	-	Proyecto de Resolución 226, “Solicita a S.E. la Presidenta de la República la reinstauración del Centro de Investigación Minera y Metalúrgica CIMM.” (683). 	-	Diputado Gutiérrez don Hugo, Se sirva informar si en la designación de don Manuel Morales González, como Secretario Regional Ministerial de Transportes y Telecomunicaciones de Tarapacá, tuvo algún grado de injerencia el actual Senador de la República don Fulvio Rossi Ciocca. (7809 al 12488). 	-	Diputado Mirosevic, Tome conocimiento que, en relación al acuerdo firmado el 2004 por el gobierno durante el proceso de privatización de puertos, en la comuna de Arica a la fecha existen treinta familias que no han podido formar una microempresa a modo de compensación, como se comprometió en esa oportunidad, e informe las medidas que se adoptarán para destinar los recursos necesarios para cumplir el citado acuerdo. (7816 al 12473). 		Municipalidades	-	Diputado Becker, Número de funcionarios de planta, a contrata y bajo la modalidad a honorarios que prestan servicios en su municipio. (1005 al 11951). 	XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Iniciar las gestiones que permitan a la señora Lina Verónica Chávez Leiva de la comuna de San Antonio, obtener algún permiso o patente que le permita trabajar, informando a esta Cámara sus resultados. (13102 de 13/10/2015). A municipalidades.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Remitir el cronograma de centros de día y de larga estadía para adultos mayores del país, informar la cantidad de recursos destinados para su construcción, los criterios de selección de las comunas donde se construirán y la cantidad de centros especializados para adultos mayores construidos bajo el actual gobierno, número de funcionarios y recursos para su funcionamiento. (13103 de 13/10/2015). A servicios.	-	Diputado Auth, Informar las razones que motivaron la autorización para la instalación de una antena de telecomunicaciones de 18 metros de altura a menos de 10 metros de un colegio, vulnerando lo dispuesto en los artículos 116 bis F y G de la ley 20.599. (13104 de 13/10/2015). A director de Obras Municipales de Maipú.	-	Diputado Auth, Informar las razones que motivaron a la Dirección de Obras de la Municipalidad de Maipú a autorizar la instalación de una antena de telecomunicaciones de 18 metros de altura a menos de 10 metros de un colegio, vulnerando lo dispuesto en los artículos 116 bis F y G de la ley 20.599. (13105de 13/10/2015). A secretario regional ministerial de Vivienda y Urbanismo Metropolitano.	-	Diputado Auth, Informar las razones que motivaron a la Dirección de Obras de la Municipalidad de Maipú a autorizar la instalación de una antena de telecomunicaciones de 18 metros de altura a menos de 10 metros de un colegio, vulnerando lo dispuesto en los artículos 116 bis F y G de la ley 20.599. (13106de 13/10/2015). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Venegas don Mario, Diputada Vallejo doña Camila, Diputado González, Diputada Hoffmann doña María José, Diputada Girardi doña Cristina, Diputado Gutiérrez don Romilio, Diputada Provoste doña Yasna, Diputado Jackson, Diputado Kast, Diputado Bellolio, En relación con el acuerdo alcanzado entre la “Agrupación de estafados por créditos Corfo”, el Ministerio de Educación y la Corporación de Fomento de la Producción, para que se sirva dar respuesta a las interrogantes expuestas en el documento adjunto. (13107 de 13/10/2015). A empresas del Estado.	-	Diputado Silber, Diputado Rocafull, En relación con el nombramiento del señor Luis Iván Paredes Fierro como Coordinador Regional de Seguridad Pública de Arica y Parinacota, se sirva dar respuesta a las interrogantes planteadas en el documento adjunto. (13108 de 13/10/2015). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Se sirva informar las modificaciones acordadas en el marco del XXXIII Comité de Integración Binacional Los Lagos, realizado en San Carlos de Bariloche, especialmente respecto de la eliminación de la tarjeta migratoria para salir de Chile a través del paso Cardenal Samoré. (13109 de 13/10/2015). A Ministerio de Interior.	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Se sirva remitir copia del acta correspondiente a la sesión del 4 de octubre del presente año, de la Comisión regional de uso del borde costero, ocasión en que se habría aprobado la creación de espacios marinos protegidos para los pueblos originarios. (13110 de 13/10/2015). A intendente de Los Lagos.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Informar sobre la posibilidad de realizar una medición de la franja de protección de la línea férrea a la altura de la calle Rancagua Norte N° 1080 colindante con el estero Antivero de la comuna de San Fernando. (13112 de 14/10/2015). A gerente general de la Empresa de Ferrocarriles del Estado.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Informar sobre el estado en que se encuentra la solicitud de la señora Bernarda Sereño para recibir un beneficio de pensión que le correspondería a su padre, quien fue funcionario de Carabineros de Chile. (13113de 14/10/2015). A Ministerio de Interior.	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Remitir antecedentes acerca de la experiencia piloto “Forestación con fines mielíferos”, implementada por ese Servicio en la Región de La Araucanía y sobre la implementación de experiencias similares en otras regiones del país. (13114 de 14/10/2015). A servicios.	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Remitir antecedentes y copia del convenio suscrito entre el Sindicato de Trabajadores Independientes, Pescadores Artesanales y Algueros de Chana, de la comuna de Chaitén, y ese Servicio, para el uso de las primeras áreas de manejo entregadas en la comuna. (13115 de 14/10/2015). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Remitir antecedentes acerca del número de educadoras de párvulos que han sido capacitadas en la Región de Los Lagos, en virtud del convenio suscrito entre la Junta Nacional de Jardines Infantiles y la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena en 2010, para la enseñanza de la lengua mapuche para aquellos jardines infantiles con carácter de interculturales, indicando las comunas y establecimientos de la región donde se desempeñan esas profesionales y el número de niños que se ven beneficiados con dichas capacitaciones. (13116de 14/10/2015). A servicios.	-	Diputado Rathgeb, Informar sobre las medidas que se están adoptando para mejorar el estado en que se encuentra el camino de Collipulli a Mininco Km. 3,5 sector Mortandad, camino paralelo a la línea férrea que conduce a Mininco Huelehuico y Lolcura de la Región de La Araucanía. (13117 de 14/10/2015). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Castro, Informar sobre la situación actual del Hogar de Ancianos San José, ubicado en Avenida Illanes N° 70, de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins. (13118 de 14/10/2015). A coordinadora del Servicio Nacional del Adulto Mayor de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins.	-	Diputado Castro, Informar sobre la situación de la señora María Mercedes Vidal Vidal, cuyo certificado de nacimiento no se encuentra disponible en ese Servicio. (13119 de 14/10/2015). A Ministerio de Justicia.	-	Diputada Cariola doña Karol, Informar sobre la situación en que se encuentra el área de matronas y matrones del Hospital de Lebu, especialmente respecto a la implementación de una redistribución del personal técnico (Técnicos de Enfermería TENS) en el Servicio de Maternidad del hospital. (13120 de 14/10/2015). A Ministerio de Salud.	-	Diputada Cariola doña Karol, Instruir al Instituto Nacional del Deporte para que remita la lista de subvenciones canalizadas a través de los planes de desarrollo estratégico y de desarrollo administrativo, los recursos entregados a la Federación Chilena del Hockey y Patinaje desde el año 2013 y el detalle de las rendiciones de estos recursos. (13121 de 14/10/2015). A Ministerio del Deporte.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (105)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier  del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Vallespín López, Patricio	DC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrió, además, el ministro secretario general de la Presidencia, señor Nicolás Eyzaguirre Guzmán.	-No estuvieron presentes por encontrarse:	-En misión oficial: Los diputados señores Fidel Espinoza Sandoval, Iván Flores García, Carlos Jarpa Wevar, Roberto León Ramírez, Fernando Meza Moncada, Nicolás Monckeberg Díaz y Jorge Ulloa Aguillón.	-Con permiso constitucional: La diputada señora Denise Pascal Allende.	-Con licencia médica: La diputada señora Loreto Carvajal Ambiado.	-Con impedimento grave: La diputada señora Clemira Pacheco Rivas, y el diputado señor Ignacio Urrutia Bonilla.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.30 horas.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El acta de la sesión 74ª se declara aprobada.El acta de la sesión 75ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>RÉPLICA A IMPUTACIONES (Aplicación del artículo 33 del Reglamento)</TITULO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, es conocido el bochorno que vivió ayer nuestra Corporación, por el cual todos tenemos que asumir nuestra cuota de responsabilidad y hacer un mea culpa; pero, como suele suceder en este tipo de situaciones, pagamos justos por pecadores.Los medios de comunicación no han tenido miramientos con nadie y han publicado al voleo el nombre de quienes asistieron a la sesión que fracasó ayer en la mañana y el de los que no lo hicieron. Por supuesto, yo estaba aquí en el momento en que debía darse inicio a la sesión. Fui uno de los 34.(Manifestaciones en la Sala)Le pido respeto a la Corporación, porque así nos tratan los medios de afuera cuando no somos capaces de mantener una práctica mínima de respeto entre nosotros. Todo este chaqueteo solo sirve para que nos denuesten más y nos dejen en una situación peor que en la que estamos.Canal 13 Online publicó la noticia y aseveró que el diputado Felipe Letelier no estaba en la Sala cuando fracasó la sesión. Pero eso no fue lo más lamentable, sino que otros medios de comunicación, como The Clinic, citaron esa fuente para publicar lo mismo, aunque las cosas no fueron así.Lo que más lamento es que Radio Cooperativa, también en su publicación online, haya dicho que tienen información de la Corporación. Ayer se rindió homenaje a ese medio en el Senado, por lo que aproveché la ocasión y le pedí a su director que me mostrara la información en la cual se amparaban, y que si no lo hacía, tendrían que mostrarla en un tribunal.Hago uso de la facultad que me confiere el artículo 33 del Reglamento porque me siento menoscabado, al igual que varios colegas que fueron mencionados por otros medios como ausentes, no obstante que estaban aquí en la Sala de la Corporación.No es un problema menor, porque a la gente de mi distrito le dije que sí estaba, y efectivamente estaba. Lamentablemente, se dejó ese manto de dudas.En consecuencia, exijo de la Mesa que si Radio Cooperativa dice que se basó en información oficial que recibieron de la Cámara de Diputados, ordene una investigación para determinar la veracidad de esos dichos. Si no es así, pido que la Cámara se haga parte en los casos a que den lugar estos hechos.Derechamente, creo que no podemos seguir aceptando situaciones como esta. No me voy a poner de rodillas frente a los medios de comunicación ni voy a aceptar todos estos golpes bajos que permanentemente dan algunos de ellos al proceso de cambios que está viviendo el país.Por eso, les digo a los colegas, diputados y diputadas, que nos dejemos de este chaqueteo fácil.A mí no me van a encontrar en la lista de aportes reservados, a mí no me van a encontrar en bochornos raros. Creo en los ideales; no creo en las danzas de millones, que son las causantes de que no haya respeto hacia esta Corporación.Exijo a la Mesa que a lo menos en el caso de Radio Cooperativa se exija que muestre la información, y si no lo hace, que se ordene una investigación al interior de esta Corporación.He dicho.</OTRO><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités.El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia del diputado señor Marco Antonio Núñez, acordaron por unanimidad lo siguiente: 1. Considerar sobre tabla en la sesión de hoy el proyecto de ley, con urgencia calificada de “discusión inmediata”, que establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero (boletín N° 10.338-21), y votarlo sin discusión. Solo se rendirá el informe correspondiente. 2. Votar conjuntamente, sin discusión, los proyectos de resolución Nos 402 y 429. De aprobarse ambos, se autoriza a la Secretaría para refundirlos. 3. Acceder a la solicitud de la Comisión Especial Investigadora del caso Caval, en orden a contener las conclusiones de ambas comisiones en un solo informe, el que se emitirá en el período correspondiente al término de la segunda comisión investigadora.</INTERVENCION_SECRETARIO></ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="">AUMENTO DE PENAS Y DEMÁS SANCIONES APLICABLES POR DELITOSCOMETIDOS EN CONTRA DE MENORES Y DE OTRAS PERSONAS EN ESTADO VULNERABLE (Boletines NOS 9279-07, 9435-18, 9849-07, 9877-07, 9901-07, 9904-07 y 9908-07)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en mensaje y mociones refundidos, que modifican el Código Penal, el Código Procesal Penal y el decreto ley N° 645, de 1925, sobre el Registro General de Condenas, destinados a aumentar las penas y demás sanciones aplicables por delitos cometidos en contra de menores y demás personas en estado vulnerable.Diputado informante de la Comisión de Seguridad Ciudadana es el señor Jaime Pilowsky. </INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Segundo informe de la Comisión de Seguridad Ciudadana, sesión 79ª de la presente legislatura, en 13 de octubre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 5.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor PILOWSKY (de pie).- Señor Presidente, la Comisión de Seguridad Ciudadana pasa a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, con urgencia calificada de suma, que modifican el Código Penal, el Código Procesal Penal y el decreto ley N° 645, de 1925, sobre el Registro General de Condenas, destinados a aumentar las penas y demás sanciones aplicables por delitos cometidos en contra de menores y demás personas en estado vulnerable.El proyecto se inició en las siguientes iniciativas refundidas:1.- Moción de los diputados señores Felipe Letelier, Fernando Meza, José Miguel Ortiz, José Pérez y Jorge Sabag, y de la diputada señora Alejandra Sepúlveda, que sanciona el maltrato infantil (boletín N° 9279-07).2.- Moción de las diputadas señoras Jenny Álvarez, Karol Cariola, Cristina Girardi, Alejandra Sepúlveda y Camila Vallejo, y de los diputados señores Iván Fuentes, Hugo Gutiérrez, Guillermo Teillier y Patricio Vallespín, que modifica el Código Procesal Penal en materia de acción penal y del principio de oportunidad, en el caso de delitos cometidos contra adultos mayores (boletín N° 9435-18).3.- Moción de las diputadas señoras Paulina Núñez y Marcela Sabat, y de los diputados señores Germán Becker, Gonzalo Fuenzalida, René Manuel García, Cristián Monckeberg, Diego Paulsen, Leopoldo Pérez, Jorge Rathgeb y Germán Verdugo, que modifica el Código Penal para aumentar las sanciones por el delito de lesiones cometido contra infantes y adultos mayores (boletín N° 9849-07).4.- Moción de la diputada señora Loreto Carvajal y de los diputados señores Daniel Farcas, Felipe Letelier, Fernando Meza, Marco Antonio Núñez, Javier Pilowsky, Alejandro Santana, Gabriel Silber y Leonardo Soto, que modifica el Código Penal con el objeto de tipificar el delito de maltrato de menores y otras personas vulnerables (boletín N° 9877-07).5.- Moción de las diputadas señoras Loreto Carvajal, Marcela Hernando y Andrea Molina, y de los diputados señores Marcelo Chávez, Iván Flores, Enrique Morano, Jaime Pilowsky, Ricardo Rincón y René Saffirio, que modifica el Código Penal para sancionar la seducción de menores por medios virtuales (boletín N° 9901-07).6.- Moción de la diputada señora Marcela Hernando y de los diputados señores Osvaldo Andrade, Guillermo Ceroni, Marcelo Chávez, Iván Flores, Cristián Monckeberg, José Miguel Ortiz, Ricardo Rincón, René Saffirio y Arturo Squella, que modifica el Código Penal y el decreto ley N° 645, de 1925, sobre el Registro General de Condenas, con el propósito de aumentar las penas en caso de delitos de lesiones cometidos en contra de menores y de establecer inhabilidades para condenados por dichos ilícitos (boletín N° 9904-07).7.- Moción del diputado señor Jorge Tarud, que modifica el Código Penal para aumentar la pena por el delito de lesiones ocasionadas a un menor por quien lo tiene bajo su cuidado (boletín N° 9908-07).De conformidad con lo establecido en el artículo 130 del Reglamento de la Corporación, los proyectos refundidos, con la indicación cursada durante su tramitación, fueron remitidos a esta comisión para segundo trámite reglamentario.Se hace presente que este informe recae sobre los proyectos aprobados en general por la Cámara de Diputados en su sesión N° 70ª, celebrada en martes 15 de septiembre del año en curso.El proyecto consta de tres artículos que modifican el Código Penal, la ley N° 20.066, sobre violencia intrafamiliar, y el decreto ley N° 645, de 1925, sobre Registro General de Condenas, con el objeto de crear un nuevo tipo penal referido al maltrato en contra de menores de edad o de otras personas en estado vulnerable. De acuerdo a lo dispuesto en el artículo 303 del Reglamento, se deja constancia de lo siguiente:1.- Que no fueron objeto de indicaciones durante la discusión del primer informe en la Sala ni de modificaciones durante la discusión y votación del segundo informe en la comisión los artículos 403 quáter, 403 quinquies, 403 sexies, 403 septies y 403 octies, que se incorporan al Código Penal a través del N° 5 del artículo 1° del proyecto, y el artículo 2º de la iniciativa, por lo cual deben entenderse reglamentariamente aprobados, de acuerdo con lo preceptuado en el inciso segundo del artículo 131 del Reglamento de la Corporación.2.- Que la comisión, por unanimidad, reiteró su parecer acerca de que el articulado aprobado no contiene normas que deban calificarse como orgánico constitucionales o de quorum calificado.3.- Que no hubo artículos suprimidos.4.- Que fueron modificados los números 1, 2, 3, 4 y 5, en lo que dice relación con el artículo 403 ter que se incorpora al Código Penal, del artículo 1° del proyecto, y los números 1 y 2 del artículo 3° de la iniciativa.Por los números 1, 2, 3, 4 y 5 del artículo 1º se modifican los artículos 21; 90, N° 5, y 400 del Código Penal, y se crean los artículos 39 ter y 403 ter en el mismo cuerpo normativo, según se detalla en el segundo informe.Los números 1 y 2 del artículo 3º modifican el decreto ley N° 645, de 1925, del Ministerio de Justicia, sobre Registro General de Condenas, conforme se indica en el informe.Los artículos mencionados, con sus números ya reseñados, fueron objeto de una indicación presentada en la Sala por las diputadas señoras Marcela Hernando y Alejandra Sepúlveda, y los diputados señores Claudio Arriagada, Fuad Chahin, Daniel Melo, Vlado Mirosevic y Diego Paulsen, para sustituir la frase “personas en situación de discapacidad” por “personas con discapacidad”, en todas las oportunidades en que aparece esa expresión en el texto del proyecto.La comisión rechazó por mayoría dicha indicación, por cuanto, según se argumentó, al hablar de “personas con discapacidad” se enfatiza el problema en la persona misma, perpetuando conceptos antiguos, sin avanzar conforme lo que proponen las recomendaciones internacionales al respecto. Sobre el particular se mencionó el documento “Recomendaciones para el uso del Lenguaje en Discapacidad. Conociendo la terminología apropiada para referirse a las Personas en Situación de Discapacidad (PeSD)”, elaborado por el Servicio Nacional de la Discapacidad (Senadis), cuyo objetivo principal es dejar atrás los estereotipos, eliminar las barreras y contribuir al actual proceso de transición conceptual que enfrenta la discapacidad, reconociendo la importancia de situar a esta en la interacción con el entorno y no en las personas.En efecto, Senadis manifiesta en dicho documento la convicción absoluta que han alcanzado como servicio público en torno a la necesidad de avanzar decididamente hacia la siguiente fase en el desarrollo conceptual, vinculando a la discapacidad, no solo por rigurosidad académica, sino principalmente por las profundas implicancias prácticas involucradas.Así, para evitar las dudas que dieron origen a la indicación en la Sala, propone conservar la referencia dentro de los proyectos de ley refundidos, en cuanto a que la expresión “personas en situación de discapacidad” deberá entenderse en el sentido del artículo 5° de la ley N° 20.422.Con tales argumentos, expresó su rechazo a la modificación propuesta en la indicación y se manifestó a favor de reiterar el despacho de los proyectos de ley en los términos de su primer informe.La mayoría de las señoras y los señores diputados suscriben los argumentos señalados y añaden que, en todo caso, cualquiera de las formas que se adopten no incide en la definición del sujeto pasivo que tiene la discapacidad.Puesta en votación la indicación, fue rechazada por la mayoría de las y los diputados presentes. Votaron por el rechazo las diputadas señoras Karol Cariola, Claudia Nogueira y Marcela Sabat, y los diputados señores Daniel Farcas, Giorgio Jackson, Jaime Pilowsky, Gabriel Silber, Leonardo Soto, Arturo Squella y Matías Walker. Se abstuvo el diputado señor Juan Antonio Coloma.5.- Que no se introdujeron artículos nuevos al proyecto.6.- Que el señor Presidente de la comisión determinó que en este segundo trámite reglamentario no hay artículos que deban ser conocidos por la Comisión de Hacienda.7.- Que solo se presentó la indicación comentada precedentemente.8.- Que, en cuanto al texto de las disposiciones legales que los proyectos modifican o derogan, o las indicación de las mismas, es preciso consignar que los proyectos de ley refundidos, mediante su artículo 1º, modifican los artículos 21; 90, N° 5, y 400 del Código Penal, y crean los artículos 39 ter y un párrafo nuevo, el 3o bis, sobre maltrato de menores de catorce años de edad, adultos mayores y personas en situación de discapacidad, que contiene los artículos 403 ter a 403 octies.A través de su artículo 2º, modifica el inciso primero del artículo 14 de la ley N° 20.066, sobre violencia intrafamiliar y, finalmente, sustituye el inciso tercero del artículo 1º y reemplaza el artículo 6 bis, ambos del decreto ley N° 645, de 1925, del Ministerio de Justicia, sobre el Registro General de Condenas.Por las razones señaladas, la Comisión de Seguridad Ciudadana recomienda a la honorable Sala aprobar, en los términos del primer informe, el proyecto de ley sometido a estudio y segundo informe.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cito a reunión de Comités Parlamentarios, sin suspender la sesión.En discusión el proyecto.Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.El señor CHAHIN.- Señor Presidente, para los efectos de que no precluya el derecho a usar de la palabra de quienes estamos inscritos para intervenir en el debate del proyecto que está en el primer lugar de la Tabla, quiero hacer presente que muchos diputados estaremos sesionando en comisiones simultáneamente con la Sala para tramitar proyectos calificados con urgencia suma, como el que modifica la ley de partidos políticos, que se está analizando en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Se respetará ese derecho, señor diputado.Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Ceroni.El señor CERONI.- Señor Presidente, el proyecto, originado en varias mociones refundidas, es muy importante, porque tiene por objeto proteger a los menores de edad, a los adultos mayores y a las personas discapacitadas de los maltratos que les puedan ocasionar otros individuos, particularmente quienes tienen a cargo su cuidado.En relación con los niños, la iniciativa tiene muy en cuenta la Convención sobre los Derechos del Niño, en cuanto a la importancia de su dignidad, por ser persona y sujeto de cuidados especiales, así como los principios de no discriminación y la protección de sus intereses superiores.Fundamentalmente, el proyecto sanciona de manera drástica a quienes ejercen violencia o maltrato físico en contra de menores de catorce años de edad, adultos mayores o personas en situación de discapacidad.Considero que es un proyecto extremadamente significativo, porque no solo sanciona a las personas que incurren en esas conductas, sino que las inhabilita absolutamente, en forma perpetua o temporalmente, para cargos, empleos, oficios o profesiones ejercidos en ámbitos educacionales, de salud o que involucren una relación directa y habitual con menores de edad, adultos mayores y personas con discapacidad.Por ser un proyecto de ley muy importante y porque implica que estamos cada vez más conscientes de la necesidad de cuidar en forma preferente a los menores de edad, a los adultos mayores y a las personas incapacitadas, anuncio que lo apoyaremos con gran decisión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Pilowsky.El señor PILOWSKY.- Señor Presidente, el proyecto en debate cumple su segundo trámite reglamentario. Durante el primero, específicamente en la sesión del 15 de septiembre, se presentó una indicación para sustituir la frase “personas en situación de discapacidad” por “personas con discapacidad”.En la sesión pasada de la Comisión de Seguridad Ciudadana, se insistió por la mayoría de sus integrantes que el concepto a utilizar, debido a una nueva forma de entender la discapacidad, era el que tenía originalmente la iniciativa, es decir, “personas en situación de discapacidad”.En tal sentido, quiero corregir a mi colega Guillermo Ceroni, pues no se trata de personas incapacitadas, sino de personas en situación de discapacidad, por cuanto, a pesar de lo que se sostuvo en la sesión del 15 de septiembre, la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad usa el concepto que señalé.Cabe recordar que la convención se llevó a cabo hace siete años y que el lenguaje va cambiando y construyendo realidad, por lo que es necesario adaptarse a los nuevos conceptos.Al respecto, daré lectura textual a lo que dice una publicación del Senadis, organismo público especialista en la materia, que depende del Ministerio de Desarrollo Social. Dice: “Recomendaciones para el uso del Lenguaje en Discapacidad.A continuación presentamos un texto destinado a informar sobre el uso correcto del lenguaje en discapacidad. El objetivo es dejar atrás los estereotipos, eliminar las barreras y contribuir al actual proceso de transición conceptual que enfrenta la discapacidad.Queremos reconocer la enorme importancia en el ámbito simbólico de relevar el concepto de persona que realizó la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, no obstante lo anterior, debemos situar la discapacidad donde efectivamente se encuentra, en la interacción con el entorno y no en las personas.Como servicio estamos convencidos de la necesidad de avanzar, con decisión, hacia una siguiente fase en el desarrollo conceptual vinculado a discapacidad. No por rigurosidad académica, sino por las implicancias prácticas que esto conlleva.Esta iniciativa se enmarca en la promoción del actual enfoque de Derechos Humanos y Discapacidad.”.Por consiguiente, el concepto correcto a utilizar según esta recomendación es “persona en situación de discapacidad.”Por lo tanto, espero que la Sala reponga la redacción del proyecto de ley en la forma como fue despachado por la Comisión de Seguridad Ciudadana, donde fue aprobado casi por la unanimidad de sus miembros, ya que solo se abstuvo el señor Coloma.Creemos que eso concuerda con lo obrado por la Sala, pues hace pocos meses aprobamos el proyecto de ley que modifica la Ley del Deporte y crea el Ministerio del Deporte, con el objeto de incorporar los deportes adaptado y paralímpico, oportunidad en que ocupamos este nuevo concepto de persona en situación de discapacidad, el que, tal como he dicho, sitúa la discapacidad en el entorno y no en la persona.Después de aclarar esto, que es la razón por la que la iniciativa pasó a segundo trámite reglamentario, me referiré al proyecto. La iniciativa modifica el Código Penal para hacer frente al maltrato o la violencia física que se ejerce en contra de menores de catorce años de edad, adultos mayores o personas en situación de discapacidad. Hemos establecido una sanción distinta a las aplicables a quienes provocan lesiones a otras personas que no están en situación de discapacidad, de manera que el que ejerciere violencia o maltrato físico en contra de un menor de catorce años de edad, adulto mayor o persona en situación de discapacidad, será castigado con la pena de prisión y multa, si no es cometido con habitualidad. Por el contrario, si la comisión de la conducta es habitual, será castigada con la pena de presidio menor en su grado mínimo. En el caso de que exista un deber especial de cuidado sobre un menor de catorce años de edad, adulto mayor o persona en situación de discapacidad, esa pena se verá aumentada.En definitiva, la idea de la iniciativa es sancionar a quien cometa este tipo de ilícitos -en la actualidad queda sin sanción alguna-, con el objeto de proteger a las personas más vulnerables, en este caso, a los menores de catorce años de edad, a los adultos mayores y a las personas en situación de discapacidad.Espero que con los conceptos vertidos hoy, la Cámara de Diputados apruebe y despache el proyecto al Senado, para que lo apruebe en el segundo trámite constitucional y se convierta pronto en ley de la república.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabat, Marcela" DIPUTADOValue="949">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señorita Marcela Sabat.La señorita SABAT (doña Marcela).- Señor Presidente, desde que llegué a la Cámara de Diputados, hace cinco años, una de las banderas que abracé junto con varios diputados fue la defensa de las personas más vulnerables, es decir, nuestros adultos mayores, las personas que están en situación de discapacidad y los menores de edad. Pasado el tiempo, tengo la convicción de que no nos equivocamos, porque la legislación está al debe con esas personas, sobre todo con las que han dado todo por el país, a quienes, lamentablemente, no les hemos entregado las condiciones de vida que merecen. En este caso específico, tenemos un deber moral con quienes no pueden hacer frente al maltrato debido a su edad o a diferentes circunstancias. Como dije, tenemos una deuda como Estado en materia de derechos fundamentales, que se traduce en la necesidad de adaptar nuestra legislación a estándares internacionales para sancionar el maltrato a menores de edad, a adultos mayores y a personas en situación de discapacidad, lo que se sale del tipo penal establecido en la Ley de Violencia Intrafamiliar. En relación con la iniciativa que se votará hoy, puedo señalar que se debe a la voluntad de los distintos diputados y sectores políticos que hemos trabajado en el proyecto en las distintas comisiones, como sucedió con esta iniciativa en la Comisión de Seguridad Ciudadana, pues tuvimos la disposición de refundir todas las mociones que tenían el mismo objetivo.Algunos estudios señalan que más del 30 por ciento de los adultos mayores ha sufrido algún tipo violencia; es decir, uno de cada tres ancianos es víctima de maltrato o de abuso. En la misma línea, cifras entregadas por la Organización Mundial de la Salud indican que entre 4 y 6 por ciento de los adultos mayores son víctimas de malos tratos; o sea, de los más de 600 millones de adultos mayores que hay en el mundo, 36 millones son agredidos. Por eso creemos que el proyecto, que resultó de la fusión de las diversas mociones, va en la línea correcta al sancionar como simple delito los maltratos habituales, sean físicos o psicológicos, y al penalizar el maltrato que no es habitual como una falta, con pena de prisión y de multa.También hay que especificar que se agravan las penas cuando esas conductas son cometidas por personas que tienen un deber de cuidado sobre el sujeto agredido, para lo que incorpora la sanción de inhabilitación para ejercer profesiones u oficios que digan relación con el cuidado y protección de esos grupos vulnerables, lo que es muy importante, ya que no estaba tipificado en la ley. Insisto en que es muy acertado que hoy estemos incorporando esas materias.Por otra parte, también agravamos el delito de lesiones cuando es cometido por quienes tienen el deber de cuidado, en una lógica similar a la calificación que reciben las lesiones cuando son cometidas por personas con vínculos familiares, quienes también quedaban impunes, porque aprovechaban su relación de parentesco frente a personas vulnerables para hacerlas callar, como sucede en el caso de los adultos mayores, de los menores de edad y de las personas en situación de discapacidad.Me alegra que esta iniciativa se vote días después de que se mostrara en programas de televisión y en varios medios de comunicación a una decena de adultos mayores que eran víctimas de terribles abusos en el lugar en que debían ser cuidados, situación que lamentablemente se repite a diario. También me alegra que el proyecto se haya despachado antes de conocer esos reportajes, por lo que no responde a una reacción populista o histérica que nos impulse a elaborar una legislación en ese sentido, sino que responde a una profunda convicción, que, como dije, venimos trabajando desde hace muchos años. Asimismo, debo reconocer los méritos del Presidente de la Comisión de Seguridad Ciudadana, diputado Matías Walker, quien fue uno de los impulsores decididos de esta iniciativa, que aborda una materia que todos abrazamos con convicción desde hace muchos años. Incluso, citó a sesiones extraordinarias para despachar el proyecto a la brevedad. He sido testigo del maltrato que ha recibido una gran cantidad de adultos mayores en una casa de reposo ubicada en mi distrito, que está conformado por las comunas de Ñuñoa y Providencia, en el que viven más adultos mayores que en el resto de los distritos de Chile. Ese maltrato no solo se concreta a través de la agresión física, sino también mediante la indiferencia de quienes conocen de esos hechos, como las personas que los cuidan, pero que prefieren callar y mirar para otro lado.Informo a la Sala que Renovación Nacional apoyará la iniciativa, porque deseamos avanzar hacia una sociedad más inclusiva, en la que se respeten los derechos de las personas y se proteja a los más débiles. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto Poblete.El señor POBLETE.- Señor Presidente, uno de los flagelos más indeseables que conservamos como especie y específicamente como cultura es el maltrato a los seres humanos, en especial cuando se realiza en contra de niños, ancianos y personas con discapacidad; es decir, en contra de personas vulnerables.Una sociedad dividida, como la chilena, que es y ha sido profundamente desigual, larvada de infinitas grietas en el tejido social, ha dejado como saldo prácticas de las que nos avergonzamos, pero que siguen teniendo carta de ciudadanía entre nosotros. Las golpizas, los maltratos físicos o verbales en contra de niños o ancianos cometidos por adultos o por personas con suficiente juicio y razón para conocer las consecuencias de sus actos, son, para muchos, la peor expresión de la condición humana.El maltrato es una manifestación del abuso, y este es la antesala de la negación del otro. Cuando negamos a las personas por la vía del abuso y del maltrato, configuramos un panorama de cosas que repercute no solamente en quienes sufren de forma directa ese maltrato, sino también en quienes lo presencian. En síntesis, el maltrato nunca es individual, nunca surte efecto respecto de una sola persona, sino que tiene un efecto irradiador, inmanente y propio, que no puede ser desconocido, pues, al igual que la solidaridad, la compasión y la ayuda, contagia a quienes están cerca. Quien ve el maltrato como algo natural, lo naturaliza, y quien soporta maltrato de forma habitual, lo incorpora como una práctica que forma parte del acervo de conductas posibles e, incluso, necesarias para conseguir ciertos objetivos.Según estudios recientes de la Unicef, en América Latina existen seis millones de niñas y de niños agredidos severamente por sus padres o familiares y 85.000 mueren cada año como consecuencia de esos castigos.En Chile, el 73,6 por ciento de los niños y de las niñas sufre violencia física y psicológica de parte de sus padres o parientes; el 53,9 por ciento recibe castigos físicos, y el 19,7 por ciento, violencia psicológica. Solo el 26,4 por ciento de los niños, de las niñas y de los adolescentes nunca ha vivido situaciones de violencia por parte de sus padres. Son cifras que aterran.Otro tanto ocurre con los adultos mayores, lo que, sin lugar a dudas, nos obliga a preocuparnos por esta realidad que nos circunda para transformarla en todo lo que sea posible desde la posición que ocupamos, pues es de toda lógica que los casos de maltrato infantil que logran visibilidad pública por sus dramáticos desenlaces solo constituyen una pequeña parte de una realidad mucho más amplia y generalizada. Eso se debe a que, incluso ahora, un significativo porcentaje de la población considera el castigo físico y psicológico como una herramienta educadora, aun cuando todos sabemos que esa práctica se aleja mucho de la educación y se acerca más al delito. Considerando las ideas matrices del proyecto de ley, que son modificar el Código Penal, el Código Procesal Penal y el decreto ley N° 645, de 1925, sobre Registro General de Condenas, con el propósito de crear un nuevo tipo penal de maltrato contra menores de edad y otras personas en estado vulnerable y aumentar la penalidad y las sanciones aplicables a delitos perpetrados contra ellos, el proyecto no tiene más que aprobarse y seguir su curso. Si maltratamos a los niños es porque no nos importa el futuro; si maltratamos a los ancianos es porque no tenemos cariño por nuestro pasado o por el ajeno. Una cultura como la nuestra que, veladamente, legitima violentar a los extremos frágiles del recorrido humano, no puede hacerse cargo de sí misma, pues está enferma y carece de juicio moral para reflexionar sobre lo que es ella misma. Estas mociones parlamentarias deben dar origen al marco normativo adecuado y justo para sancionar severamente el maltrato infligido a quienes son vulnerables. No hay excusa ni justificación alguna para permitirlo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, me referiré más in extenso al proyecto que figura en el segundo lugar de la Tabla, que trata una materia similar a la que estamos discutiendo, pero en mi calidad de Presidente de la Comisión de la Familia y Adulto Mayor solicito a la Mesa que tenga más cuidado en la decisión de radicar un proyecto en una u otra comisión. Lo señalo porque el proyecto que estamos debatiendo, nacido en mociones refundidas, corresponde a una materia propia del ámbito de la Comisión de la Familia y Adulto Mayor y debería haberse tratado allí. No lo digo por capricho, sino porque nos vemos enfrentados a la locura de debatir dos proyectos que son prácticamente iguales, pero que se tramitaron en dos comisiones diferentes y con la misma urgencia. Desgraciadamente, hubo colegas que se opusieron a que se refundieran y pudieran ser tratados en la Comisión de la Familia y Adulto Mayor. Si hubiese sido así estaríamos discutiendo un solo proyecto y no dos.En ese sentido, pido a la Mesa que instruya a quienes corresponda para que esta situación no vuelva a ocurrir, porque si tenemos comisiones dedicadas a ciertos temas, ellas deben ser las encargadas de tratarlos y no remitirlos a otras comisiones. Eso es saltarse el conducto que corresponde.Seguramente aprobaremos en forma unánime este proyecto, que se hace cargo de las personas en situación de discapacidad y de los menores de catorce años de edad cuando son maltratados.Estamos discutiendo sobre grupos etarios que no tienen voz ni capacidad de organización para defenderse. Por ello, somos nosotros quienes debemos hacerlo. Me refiero a los niños, a las personas en situación de discapacidad y a los adultos mayores.Es muy importante legislar pensando que en el país el número de adultos mayores poco a poco se iguala al de los jóvenes. Por lo tanto, debemos prepararnos para enfrentar los delitos que puedan afectar a los adultos mayores, a los niños y a las personas en situación de discapacidad, pero también preocuparnos de la atención que reciben en los hospitales, en los consultorios y en el transporte público. Se requiere de una legislación integral para responder a las necesidades crecientes de esos grupos.Finalmente, quiero saber si se va a votar en esta sesión el segundo proyecto de la Tabla, que también está calificado con suma urgencia. Lo consulto porque hay varios diputados inscritos para hacer uso de la palabra en el primer proyecto. ¿Se votarán ambos en la misma sesión?He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En relación con la consulta del diputado Ramón Farías, informo al hemiciclo que los Comités Parlamentarios, en aras de la importancia que tiene este proyecto de ley, lo eximió del trámite de la Comisión de Constitución, como estaba previsto originalmente. Por eso, estamos debatiéndolo hoy. Como su plazo de urgencia vence mañana, debemos votarlo hoy, a diferencia del proyecto que figura en el segundo lugar la Tabla, que también tiene suma urgencia, pero cuyo plazo vence el 22 de octubre. En consecuencia, podríamos votarlo la próxima semana, aunque trataremos de hacerlo hoy. Por otra parte, a los parlamentarios no les podemos limitar su derecho a inscripción para hablar sobre un proyecto.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">Tiene la palabra el diputado señor Matías Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, en mi calidad de Presidente de la Comisión de Seguridad Ciudadana, estoy muy contento de que por fin votemos en particular este proyecto de ley, fruto de siete mociones refundidas, que sanciona por primera vez el maltrato infantil fuera del ámbito de la violencia intrafamiliar, el maltrato a los adultos mayores y el maltrato a personas en situación de discapacidad, como las vamos a denominar por las razones que resolvió la Comisión de Seguridad Ciudadana, que muy bien explicó el diputado informante, señor Jaime Pilowsky.Por cierto, no tengo ningún problema en que se limite el tiempo de intervención de cada diputado en este proyecto de ley, a fin de votar en la sesión de hoy el proyecto al que hacía alusión el diputado Farías, que tramitó la Comisión de la Familia y Adulto Mayor.La iniciativa se hace cargo de situaciones de maltrato físico y psicológico fuera del ámbito de la violencia intrafamiliar. La idea es que nunca más una situación de maltrato quede impune. Por ello se tipifica esa figura y se establece una agravante de responsabilidad penal cuando el maltratador tiene un deber especial de cuidado. En ese punto, tenemos una diferencia legítima en relación con el tenor del proyecto de ley que figura en el segundo lugar de la Tabla. Cuando el agresor es un guardador o una persona que tiene un deber especial de cuidado, ya sea en virtud de la ley, de una resolución judicial o de una convención, su acción constituye una agravante de responsabilidad penal, pero no puede exigirse como elemento del tipo penal. Siempre ponemos como ejemplo el caso del hijo de la periodista Lorena Penjean, que fue agredido por un guardia de supermercado. Si exigimos que el agresor tenga un deber especial de cuidado, como lo es un guardador, dejaríamos en la impunidad agresiones como la que sufrió ese niño. Por eso la contemplamos dentro del elemento del tipo penal y con una agravante de responsabilidad penal en el caso de que el agresor sea un guardador.En materia penal es más difícil acreditar el maltrato psicológico, por lo cual recogimos la propuesta del Ministerio de Justicia, en el sentido de exigir reiteración en el tiempo, gravedad y una serie de circunstancias para calificar que estamos en presencia de maltrato psicológico. También resolvimos una duda que legítimamente planteó la Sala respecto de cómo vamos a denominar a las personas con discapacidad. Al respecto, la comisión resolvió insistir en la denominación propuesta por el Senadis, que utiliza la expresión “personas en situación de discapacidad”, porque esta puede ser temporal y debe atenderse a ese tipo de situaciones. Además, como bien explicó el diputado Pilowsky, en la ley que incorpora el deporte adaptado y paralímpico ya establecimos esta innovación y nos referimos a personas en situación de discapacidad.Por último, durante la tramitación del proyecto de ley nos dimos cuenta de que las sanciones que establece la Ley de Violencia Intrafamiliar, sobre todo respecto del maltrato infantil, son bajas. Por eso, aumentamos en un grado la sanción penal respecto de la violencia intrafamiliar. De esta manera, estamos actualizando el catálogo de delitos. Por primera vez se incorpora una sanción penal contra el maltrato fuera del ámbito de la violencia intrafamiliar, principalmente en el caso del maltrato infantil. Como Presidente de la Comisión de Seguridad Ciudadana, me congratulo porque hoy, por fin, este proyecto de ley será votado y, espero, aprobado en particular. Con esto, con mucha fuerza podremos decir “no” al maltrato infantil, ya que tendrá una sanción penal efectiva.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor FARÍAS.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra, señor diputado.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, el diputado Matías Walker hizo una sugerencia, por lo que pido que recabe la unanimidad de la Sala para acortar los discursos a cinco minutos por diputado, con el fin de alcanzar a tratar el segundo proyecto de la Tabla.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cariola, Karol" DIPUTADOValue="973">El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Señor diputado, en este momento no tenemos quorum para adoptar un acuerdo.Tiene la palabra la diputada Karol Cariola.La señorita CARIOLA (doña Karol).- Señor Presidente, este proyecto de ley surge de distintas voluntades que se configuraron para establecer sanciones y penas respecto de delitos en contra de personas en estado vulnerable. Ahora bien, al hablar de personas en estado vulnerable no solo nos referimos a los niños, sino también a adultos mayores que muchas veces son víctimas de delitos, de agresiones, y pocas veces quienes comenten esos actos son sancionados por la justicia, por lo que quedan en la impunidad.También hablamos de personas en situación de discapacidad, que no tienen las condiciones para defenderse por sí mismas; hablamos de personas que incluso son agredidas por familiares o por delincuentes que se aprovechan de su condición.La discusión que se dio en la Comisión de Seguridad Ciudadana fue tremendamente relevante y necesaria. Por lo demás, logramos establecer un acuerdo transversal en la Comisión de Seguridad Ciudadana -en esta materia, recibimos la colaboración del Ministerio de Justicia, del Senama y de la Biblioteca del Congreso Nacional-, que se tradujo en una indicación, cuyo objetivo es sancionar como delito acciones que se generan contra la población en situación de vulnerabilidad. El proyecto de ley busca proteger a los menores de catorce años, a los adultos mayores y a las personas en situación de discapacidad que sufren maltrato y violencia, pues en la actualidad, lamentablemente, quienes cometen esos delitos quedan en la impunidad. El propósito de la iniciativa, más que simplemente aumentar la pena de un delito, es enfocarse en el sujeto único, es sancionar el maltrato tanto físico como psicológico mediante el establecimiento de un tipo penal base y figuras agravadas, cuando exista habitualidad del maltrato y el agresor tenga un especial deber de cuidado hacia la víctima. En consecuencia, el agresor será sancionado por ese delito. Asimismo, el proyecto establece penas de inhabilitación para trabajar con sujetos vulnerables tanto al autor del delito de maltrato como a los de otros delitos de mayor entidad, que afectan la vida o la integridad física de las personas, al punto de causar lesiones y homicidios.Las personas sancionadas serán inscritas en el Registro General de Condenas, al cual toda persona natural o jurídica podrá acceder a través de internet. Muchas veces, familias, sin saberlo, confían el cuidado de sus hijos a personas que tienen antecedentes de maltrato en contra menores de edad. Al respecto, quiero ser muy clara al señalar que no queremos generar una suerte de estigmatización de las personas que llevan a cabo este trabajo, pero es inaceptable que un niño sea agredido fuera del entorno familiar o dentro de este.No solo debemos considerar como delito las agresiones intrafamiliares; también debemos sancionar aquellas sufridas fuera del hogar. Quiero destacar que el proyecto de ley establece la necesidad de que estos delitos de maltrato sean de acción penal pública, y no podrá ejercerse respecto de ellos el principio de oportunidad. Cualquier persona podrá denunciar esos delitos. Muchas veces ocurre que personas mayores no autovalentes son agredidas permanentemente, y los vecinos no pueden denunciar ese hecho. La iniciativa propone que cualquier persona pueda hacer una denuncia por maltrato contra una persona en estado vulnerable. Además, el Ministerio Público deberá perseguir de oficio. Habrá personas obligadas a denunciar los delitos, de la misma manera que en la actualidad lo deben hacer los funcionarios públicos en el ejercicio de sus funciones, los directores de hospitales y clínicas y los profesionales médicos. Este proyecto propone que cualquier persona pueda hacer la denuncia.Como dije, quienes cometan esos delitos no podrán acogerse al principio de oportunidad, por lo que se tendrán que llevar adelante las investigaciones correspondientes para que no queden impunes. Por lo tanto, se establece un incentivo real para denunciar a quienes cometan delitos en contra de personas en estado vulnerable, con el fin de que se apliquen las sanciones correspondientes. Ahora bien, como lo han dicho los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, debemos cambiar el paradigma, pues no porque la ley se refiera a personas discapacitadas vamos a seguir utilizando esa expresión. El concepto debe ser personas en situación de discapacidad, porque esa situación puede ser permanente o transitoria. Ante eso, hay que hacer una distinción. Por eso, hemos hecho un cambio en el paradigma y hablamos de personas en situación de discapacidad, porque ello significa un enfoque de derechos para esas personas.Por lo tanto, defiendo el rechazo de la Comisión de Seguridad Ciudadana a la indicación que tenía por finalidad volver al concepto inicial. Si queremos utilizar un lenguaje adecuado, debemos partir por hacerlo en las leyes que generamos.Anuncio el voto favorable de la bancada del Partido Comunista e Izquierda Ciudadana, y espero que el Senado también apoye la iniciativa, con el fin de proteger a las personas en situación de vulnerabilidad, que no pueden seguir expuestas al maltrato y a la violencia.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado José Pérez.El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, estamos tramitando un proyecto de ley de extrema importancia. Espero que este se apruebe y que se hagan las modificaciones correspondientes, a fin de que a los infractores se les apliquen las sanciones que merecen cuando exista maltrato contra adultos mayores, y maltrato y abuso, muchas veces sexual, contra menores.Muchas veces aparecen denuncias en los medios de comunicación, como en Televisión Nacional u otros, pero al final no sucede nada. ¿Cómo no recordar el caso de aquella nana que maltrataba en forma brutal a una guagua cuando le cambiaba los pañales? La causa llegó a tribunales, pero, después de una investigación que duró un par de semanas, la mujer quedó en libertad. Es una vergüenza no contar con la legislación necesaria y no tener magistrados que sancionen en forma ejemplar el abuso contra menores o contra personas indefensas de la tercera edad. Por eso he planteado que, en el caso de la tercera edad, deberíamos invertir cuantiosos recursos en cada una de las cabeceras de provincia para disponer de residenciales para adultos mayores, vale decir, para aquellos que quedan solos, a quienes se les ha muerto su esposa y sus hijos se han ido lejos, o a los que no los tuvieron, para que no queden abandonados y residan en un lugar donde se les entregue atención en salud, física y psicológica, para que vivan sus últimos años de vida con la dignidad que corresponde. Planteamos el tema hace muchos años, pero no ha tenido la recepción que esperábamos por parte del Estado de Chile para llevar adelante una política respecto de esta materia. Estamos de acuerdo con que haya salas cuna y de acogida; pero también necesitamos residenciales para adultos mayores, para que no deambulen por las calles o no queden en alguna casa de acogida en que no sean bien tratados.Por otro lado, existe un vacío tremendo en la ley. Cuando se detiene a un delincuente, que seguramente ha delinquido reiteradamente, lo apresa Carabineros o la Policía de Investigaciones; pero los tipos se tapan la cara con una parka o con lo que sea, o se agachan para que no se les vea el rostro. Debiera obligarse a que esas personas muestren su rostro, porque así serán reconocidas por otras personas que fueron asaltadas o violentadas por esos delincuentes. No es posible que protejamos al delincuente y no nos preocupemos de los adultos mayores y de los menores, como corresponde. Nos falta un ordenamiento respecto de estas materias.En lo que dice relación con los menores, es indudable que el Servicio Nacional de Menores debe jugar un rol fundamental, para que no tengamos que escuchar permanentemente, a través de los medios de comunicación, sobre los abusos reiterados que se cometen contra niños. En esos lugares tenemos personal público y es el Estado el que está a cargo de ellos. Por consiguiente, hay que dar un trato digno a esos niños, como lo merecen, porque serán los hombres y mujeres del mañana.Espero que esta futura ley tenga el efecto que todos deseamos y que se sancione en forma enérgica a quienes abusan de las personas de la tercera edad, de los menores o de quienes se encuentran en estado vulnerable, porque actualmente no pasa absolutamente nada. La ley tiene que ser rigurosa y ejemplar en la defensa de esas personas desprotegidas, que abarcan los dos extremos de la vida: los niños y los adultos mayores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Andrea" DIPUTADOValue="944">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Andrea Molina.La señora MOLINA (doña Andrea).- Señor Presidente, los proyectos que se encuentran en los puntos 1 y 2 de la Tabla de hoy tienen similitudes, ya que van en la línea de dar mayor protección a determinados grupos vulnerables de nuestra sociedad, como son los menores de 14 años, los adultos mayores y las personas en situación de discapacidad.El proyecto que está en el primer punto de la Tabla es más amplio, porque establece inhabilidades y supuestos más específicos que el segundo, el cual solo hace referencia al delito de maltrato contra el adulto mayor. Habría sido ideal que las iniciativas se hubiesen analizado en conjunto.Lo valorable es el mensaje que como Cámara de Diputados queremos entregar, que apunta a la necesidad de legislar en favor de esos grupos de la sociedad que, sin lugar a dudas, tienen mayores desventajas que otros.En el caso de los adultos mayores, es evidente la situación de desprotección en que se encuentran, ya que muchas veces no pueden valerse en su totalidad por sí mismos y necesitan ser constantemente asistidos por terceros, que no necesariamente los tratan como corresponde. Una situación similar ocurre con las personas con capacidades diferentes y con los menores de 14 años, quienes la mayoría de las veces no cuentan con las herramientas suficientes para defenderse de los abusos físicos o psíquicos a los que se ven sometidos.Por lo anterior, se hace necesaria una tipificación penal especial al respecto, que es precisamente lo que plantean los proyectos en comento.Todas las iniciativas que analizamos nos permiten reflexionar acerca de la dimensión humana y social que tenemos que plasmar en los proyectos de ley, ya que eso es lo que las personas esperan de nosotros: que abordemos las inquietudes y necesidades que les aquejan para mejorar sus condiciones de vida.Por ello, hago un llamado para que, en conjunto y en forma transversal, apoyemos estos proyectos, que no buscan más que hacer justicia a ciertos grupos de la población que se encuentran muy desprotegidos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuenzalida, Gonzalo" DIPUTADOValue="984">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gonzalo Fuenzalida.El señor FUENZALIDA.- Señor Presidente, este es un muy buen proyecto de ley, que trabajamos bastante en la Comisión de Seguridad Ciudadana. Digo que es una muy buena iniciativa porque nos saca de la lógica que tenemos respecto del maltrato físico o psíquico a personas en situación de discapacidad, a adultos mayores y a menores de edad que no están dentro de la esfera consanguínea, es decir, que no están dentro de la esfera familiar. La única herramienta que tenemos en Chile y que regula este tipo de maltrato sanciona a quienes lo ejercen en el seno familiar y se encuentra regida por la Ley de Violencia Intrafamiliar. Este proyecto apunta a sancionar el maltrato que se registra fuera de esas líneas de consanguinidad. Por otro lado, esta iniciativa incorpora el concepto de violencia psíquica, algo muy novedoso en nuestra legislación, ya que siempre es la violencia física la que es recogida en la legislación y la psíquica no se consideraba. Esto significa un gran avance, sobre todo porque el proyecto define lo que se entiende por violencia psíquica, que es todo trato denigrante cometido con la intención de menoscabar gravemente la integridad moral de la víctima.Otro aspecto importante que contempla el proyecto de ley es la proporcionalidad de las penas que ordena. Tanto en la Ley de Violencia Intrafamiliar como en esta futura norma se establece una proporcionalidad interesante, aunque, a mi juicio, aún son muy bajas, porque la máxima pena que podrá aplicarse a una persona que maltrata habitualmente a quienes tiene el deber de cuidar, sean adultos mayores, personas en situación de discapacidad o menores, será de 541 días de presidio. Aun así, lo considero un esfuerzo importante por equilibrar las penas con las de la Ley de Violencia Intrafamiliar y del Código Penal.Por todos los puntos antes mencionados, es muy importante aprobar este proyecto, para llenar un vacío legal que muchos adultos mayores y menores de edad reclaman. En reiteradas ocasiones hemos visto a través de la prensa casos de maltrato que han quedado registrados en cámaras ocultas instaladas en las residencias, pero, lamentablemente, no existía una legislación que permitiera enfrentar esa realidad. Sin embargo, gracias a esta futura ley, se llenará ese vacío y, por lo tanto, se podrá enfrentar ese tipo de situaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, el presente proyecto reviste gran importancia para la bancada de la Democracia Cristiana, no solo porque muchos de sus autores la integran, sino también porque tenemos la clara convicción de que debemos apoyar y proteger a quienes hoy enfrentan más dificultades: los menores, los adultos mayores y las personas con capacidades diferentes.En nuestro país se considera adulto mayor a la persona de 60 años de edad o más. En la actualidad, esas personas enfrentan situaciones complejas, pues requieren mejor acceso a bienes básicos y necesitan, como todos los seres humanos, sentirse respetadas en sus principios y derechos.Reconocemos que en Chile se han hecho importantes avances, a través de la ratificación de instrumentos del sistema internacional de derechos humanos destinados a erradicar la violencia contra menores y adultos mayores. Sin embargo, dichos tratados internacionales no necesariamente dan cuenta de lo que en la actualidad se debe hacer en nuestro país, pues no podemos dejar de reconocer que en muchos espacios, públicos y privados, se mantienen y recrean situaciones de violencia que queremos erradicar de nuestra sociedad. Por eso, nos parece tan importante que en la comisión, en una muestra de esfuerzo, como lo señalaron los parlamentarios que me antecedieron en el uso de la palabra, se refundieran distintas mociones que abordan el maltrato a los menores de edad, a las personas vulnerables y a los adultos mayores. No obstante, quiero llamar la atención respecto de una de las mociones que dio origen al presente proyecto y que la comisión optó finalmente por no incorporar al texto legal. Dicha iniciativa modificaba el Código Penal para sancionar la seducción de menores por medios virtuales.Considero que el Congreso Nacional no solo debe referirse a aquellos temas que tradicionalmente conocemos y condenamos, como la violencia física y psicológica contra los grupos a los que hemos hecho mención; también debe debatir sobre la generación de violencia a través de medios virtuales. Por ello, se debió incluir la moción que abordaba esa situación (boletín N° 9901-07), que tiene por autores a algunos miembros de nuestra bancada, como los diputados Marcelo Chávez, Iván Flores, Juan Morano, Jaime Pilowsky, Ricardo Rincón y René Saffirio.La moción perseguía un objetivo fundamental: establecer en la legislación una norma que persiga a los pedófilos que utilizan internet para seducir a menores, ya que actualmente en nuestro país existe un vacío legal, debido a que el Código Penal exige que este intento de seducción se dé cuando el adulto esté en presencia física del menor de edad. Muchos de los presentes sabemos y hemos visto, gracias al esfuerzo realizado en distintos reportajes periodísticos, que hoy existe violencia psicológica ejercida por pedófilos en contra de menores de edad, a través de los medios virtuales. Por ello, la moción introducía en el Código Penal un artículo 366 sexies, que disponía: “El que sedujere o intentare seducir con la finalidad de ofrecer, inducir, alentar o solicitar un encuentro para alguna actividad sexual a través de cualquier medio electrónico, físico o presencial, a una persona menor de edad, será castigado con presidio menor en su grado medio a máximo. Esta pena se agravará en un grado, en caso de ser el menor un impúber, y en dos grados, en caso de ser este un infante.”.Estimo de máxima relevancia incorporar esta materia al proyecto en tramitación. No nos parece que una comisión refunda un conjunto de iniciativas, pero que, a la hora de proponer modificaciones a la Sala, no se haga cargo de una de ellas. Quiero llamar la atención de la Cámara de Diputados sobre el particular.No solo para los autores de la referida moción, sino también para quienes estamos convencidos de que se deben ir reduciendo todos los vacíos legales, es importante que la propuesta señalada sea incorporada en el proyecto.Valoramos que esta futura ley permita que toda institución pública o privada que, por la naturaleza de su objeto o el ámbito específico de su actividad, requiera contratar o designar a una persona determinada para algún empleo, cargo, oficio o profesión, chequee si el postulante ha sido autor físico o virtual de violencia física o psicológica contra menores de edad, adultos mayores o personas en situación de discapacidad. Asimismo, valoramos que el proyecto disponga que el Servicio de Registro Civil e Identificación se limite a informar si a la fecha de la solicitud la persona por quien se consulta se encuentra afecta a alguna de las inhabilidades establecidas en los artículos 39 bis y 39 ter del Código Penal y omitirá proporcionar todo otro dato o antecedente que conste en el registro. Otro aspecto que destacamos es que para acceder a dicha información el solicitante deberá ingresar o suministrar el nombre y el número de Rol Único Nacional de la persona cuya consulta se efectúa. Si bien el proyecto en discusión constituye un paso, no podemos dejar de hacer presente nuestra preocupación debido a que la comisión no se pronunció respecto de una moción que también aborda el conjunto de situaciones que el Congreso Nacional busca corregir.Por lo tanto, formalmente solicito a la Mesa que remita a la comisión la moción contenida en el boletín N° 9901-07, para que se trate próximamente y, en consecuencia, no se manten-ga un vacío legal que permite a pedófilos y a abusadores seguir ejerciendo violencia psicológica contra nuestros menores a través de las redes sociales y los medios electrónicos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arriagada, Claudio" DIPUTADOValue="969">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Claudio Arriagada.El señor ARRIAGADA.- Señor Presidente, tal vez los chilenos no saben que estamos tratando un tema tan importante para el país, en especial para los grupos más vulnerables. Quizás en la memoria permanecerá el bochorno de ayer, pese a que hoy se está discutiendo, a través de una muy buena iniciativa de un conjunto de diputados de la Comisión de Seguridad Ciudadana, un aspecto vital.En Chile, las cifras indican un aumento exponencial del número de personas que se incorpora al mundo del adulto mayor, y en esta etapa de la vida se tornan más vulnerables.Según la proyección del INE, en 2020 la esperanza de vida de los chilenos será, en promedio, de 79,7 años para los hombres y de 82,1 años para las mujeres.El 16,7 por ciento de la población chilena, equivalente a 2.885.157 personas, supera hoy los sesenta años de edad. De ellas, el 57 por ciento son mujeres y el 42,7 por ciento hombres.A nivel de la infancia, según la Unicef, en el mundo seis de cada diez niños de entre 12 y 14 años de edad sufre maltrato físico a diario, cifra que representa aproximadamente a 1.000.000 de niños chilenos que padecen maltrato por parte de sus cuidadores.La mayoría de los niños sufre una combinación de maltrato físico y psicológico. En Chile, según las cifras del Sename, más de 33.000 niños fueron víctimas de violencia durante 2014. Durante ese mismo año, ingresaron 111.440 niños, niñas y adolescentes al sistema de protección de la institución por orden de algún tribunal de familia. Hoy, la cifra de niños vinculados a los programas del Sename es cercana a los 500.000. De la misma manera, volviendo al adulto mayor, los antecedentes periodísticos indican que hay constantes denuncias sobre los lugares que están habilitados para su cuidado y en los que terminan causándoles daños. Ambos grupos vulnerables requieren una atención del gobierno, del Estado y del Congreso Nacional.El anhelo de la inmensa mayoría de los chilenos es contar con una nueva Constitución, que sea legítima y democrática en su origen. Aprovechemos la oportunidad para que con la educación, a través de los contenidos transversales y la formación cívica, inculquemos el respeto tanto a los niños -a su integridad física y psicológica- como a los adultos mayores.Hoy es común ver en paraderos de transporte público y en servicios de urgencia y hospitales a adoloridos ancianos esperando por largas horas para ser atendidos. Es bueno mencionarlo, pese a que no tiene directa relación con el tema. Sí hemos abordado el abuso al cual son sometidos miles de adultos mayores que perciben pensiones inferiores a 150.000 pesos, de cuyo total el 93 por ciento corresponde a mujeres.Luego del bochornoso episodio de ayer en la Sala, ¡por Dios que tiene sentido este proyecto para la población chilena! Sería interesante que la ciudadanía supiera que el Congreso Nacional está discutiendo un tema que tiene que ver con la calidad de vida de la gente y, en particular, con los dos grupos más vulnerables de la población.Votaré a favor el proyecto. Es lo que Chile espera de sus parlamentarios. Se trata de aspectos que tienen que ver con el sentido real de las personas de carne y hueso que sufren constantes situaciones de maltrato.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.El señor CHAHIN.- Señor Presidente, intervendré en la misma línea de lo planteado por el diputado Arriagada. Además de felicitar y reconocer el trabajo de los autores de los proyectos refundidos, deseo centrar el debate en cómo generamos una mayor protección jurídica en favor de las personas más vulnerables.Muchas veces hemos discutido sobre cómo mejoramos la eficacia de la investigación y la persecución penal cuando se trata de delitos contra la propiedad, pero debatimos muy poco cuando se trata de la integridad física o psíquica de las personas, menos aún en relación con grupos de riesgo. Me refiero a aquellas personas que se encuentran en una situación de vulnerabilidad y que, por lo tanto, requieren de un esfuerzo adicional del Estado para darles protección jurídica adecuada. En ese grupo apunto en particular a los menores de edad, a los adultos mayores y a las personas con discapacidad, que requieren que establezcamos tipos penales específicos, porque los que hoy considera nuestra legislación muchas veces no establecen sanciones penales a quienes agreden o maltratan a personas vulnerables. Por ejemplo, el delito de lesiones requiere necesariamente la existencia de evidencias de maltrato físico en la víctima. Sin embargo, hay una serie de maltratos que no generan ese efecto, por lo que no podemos hablar de maltrato con lesiones, pero sí físico. También se puede hablar de maltrato psicológico cuando se trata de violencia intrafamiliar. Para considerar esa conducta como delito se debe cumplir con el requisito de que la persona afectada viva bajo el mismo techo de su agresor y que el maltrato sea habitual. Si no se cumplen esas dos condiciones en forma copulativa entonces no hay sanción penal. Incluso, puede suceder que ese maltrato no sea habitual, pero también debe tener un reproche jurídico.Por eso, valoramos el proyecto, porque nos parece comprensivo, contundente y lógico.La iniciativa establece que cualquier persona que comete maltrato puede ser sancionada. Lo digo a propósito del segundo proyecto en Tabla, referido solo a los adultos mayores. Esa iniciativa no tipifica cualquier maltrato, sino solo aquel ocasionado por quien tiene el deber de cuidar o custodiar al adulto mayor. En mi opinión, debemos sancionar todo tipo de maltrato, independientemente de que el maltratador tenga el deber de cuidado. Reitero, debemos dar una protección más amplia a los adultos mayores, a los niños y a las personas con discapacidad. Si la persona que tiene el deber de cuidado incurre en maltrato -eso está muy bien planteado en el proyecto-, ello se resuelve con una agravante de responsabilidad penal, aplicada en consideración a las características personales y al deber de cuidado que le asiste al cuidador. Obviamente, si este cae en una conducta típica de maltrato, eso debe constituir una agravante de la responsabilidad penal. Por lo tanto, desde el punto de vista de la comprensión de las conductas, de los sujetos que potencialmente podrían incurrir en sanción y de la responsabilidad penal que asiste a las personas que tienen adultos mayores bajo su cuidado -a mi juicio, en este último caso la figura del maltrato se resuelve adecuadamente aplicando la responsabilidad penal agravada-, este proyecto me parece mucho más coherente. Hago ese alcance porque debemos legislar con coherencia.Quiero señalar con mucha franqueza que no es posible aprobar esta iniciativa y aprobar en forma simultánea el segundo proyecto en Tabla, porque ello sería incoherente. Tienen un objetivo parecido, pero las soluciones jurídicas de ambos son completamente inconsistentes.En consecuencia, aprobaré con mucho entusiasmo este proyecto, porque -repito- sanciona el maltrato venga de donde provenga. Cuando el maltrato es cometido por una persona que tiene el deber de cuidado y el maltratado es una persona vulnerable, como un niño, un adulto mayor o una persona con discapacidad -o “en situación de discapacidad”, como señala el proyecto; no cuestionaré mayormente esa denominación-, el proyecto resuelve tal situación con la aplicación de una agravante. En mi opinión, esa es la solución jurídica adecuada. Lamentablemente, por la forma en que está redactado el segundo proyecto en Tabla, aun cuando comparto su objetivo, no lo aprobaré.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, como una de las autoras de este proyecto, quiero agradecer la labor de la Comisión que revisó, perfeccionó y despachó la iniciativa.Cómo no alegrarnos de entregar una buena señal en el sentido de proteger a los adultos mayores, a los menores y a las personas con capacidades especiales o distintas. Sin embargo, el diputado Claudio Arriagada nos planteaba cómo han ido aumentando las denuncias sobre violencia intrafamiliar, en especial de maltrato a menores. Al respecto, también hemos denunciado hechos ocurridos en el Sename. Por otra parte, mantenemos una deuda que tiene que ver con la inercia que ha demostrado el Estado en buscar una solución a los problemas que afectan al Sename, servicio en el que se encuentran nuestros niños más vulnerables, a los que debemos entregar un entorno que les permita crecer en armonía y felicidad. Como se trata de un asunto de gran complejidad, esperamos que en la Ley de Presupuestos se dé una solución en cuanto a recursos se refiere.A propósito de que nos visitan adultos mayores en las tribunas, quiero señalar lo tremendo que significa recibir violencia física y psicológica por parte de un miembro de la propia familia. ¡Qué tremendo resulta reconocer que al interior de una familia un niño está sufriendo violencia física y psicológica! Puede ser un hijo, un nieto o cualquier miembro de ella.¡Qué difícil es reconocer que podemos recibir violencia del encargado de la tuición, del encargado del cuidado de un niño! ¡Qué tremendo es reconocerlo!¡Qué tremendo es reconocer que estamos otra vez subiendo las penas! Está bien, subamos las penas -soy una de las autoras del proyecto-; pero debemos cuestionar qué nos está pasando. Debemos entender que en la familia, es decir, en el entorno más cercano a las personas, algo está sucediendo. A veces es posible comprender la violencia que se produce entre el hombre y la mujer, por ejemplo, por causa de celos -de todos modos se trata de algo patológico-, pero no cuando esta proviene de quien cuida a un menor.El proyecto establece penas accesorias relacionadas con servicio o trabajo comunitario. No me parece mal, pero preferiría que también se estableciera la obligación de obtener ayuda psicológica. No puede ser que al interior de nuestras familias exista la enfermedad de aplicar violencia entre sus miembros. Esta no solo se da entre el hombre y la mujer, sino también contra los menores y las personas con discapacidad.¿Qué está pasando con las frustraciones, con las desigualdades, con el consumismo, con la incapacidad para dialogar y ponernos de acuerdo al interior de las familias? ¡También hay una tremenda frustración al interior de ellas!Repito, me habría gustado que las medidas accesorias no solo tuvieran que ver con el trabajo voluntario o comunitario, sino con incorporar terapia psicológica y psiquiátrica. De lo contrario, lo que va a ocurrir es que los sancionados van a cumplir las penas, pero van a volver a la familia. ¡Van a cumplir con la pena accesoria, pero van a volver a la familia! Sería interesante que en el transcurso del proceso legislativo se aborde la posibilidad de incorporar como penas accesorias todo lo relacionado con el tratamiento que permita no solo castigar, sino también prevenir.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cito a reunión de Comités sin suspender la sesión.Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, no pensaba intervenir en la discusión de este proyecto, sino en el siguiente. Sin embargo, después de la intervención del diputado Fuad Chahin, no me quedó otra posibilidad que inscribirme para hacer uso de la palabra.La postura del diputado Chahin sobre la forma en que se debe sancionar el maltrato al adulto mayor puede ser legítima. No obstante, quiero formular algunos alcances.El proyecto que se encuentra en el segundo lugar de la Tabla fue presentado en 2006. Hace muchos meses pedimos a la ministra de Justicia que le diera urgencia. Esa iniciativa tiene como objetivo tipificar el delito de maltrato de adultos mayores cometido por personas que se encuentren a cargo de su cuidado. La idea es crear un tipo especial, tal como ocurre con el parricidio, que no es un homicidio con agravante por parentesco, sino que un tipo especial. ¿Por qué? Porque ya existe la agravante cuando se maltrata a un adulto mayor. Es cosa de buscarla en el Código Penal. Si lo hacen, se van a encontrar con que ella ya existe respecto de quien maltrata a un adulto mayor. En ese código no se utiliza la expresión “adulto mayor”, pero esa agravante claramente está pensada en ellos, que son las personas más vulnerables.Señor Presidente, me siento desilusionada del Congreso Nacional. Lo digo con todas sus letras. Entiendo que una comisión decidió fusionar algunos proyectos de ley, no todos. Ello -entiendo- es un problema de la secretaría de la comisión respectiva, no de su presidente. Durante mucho tiempo no fuimos capaces de fusionar los proyectos ni tampoco de enviar alguno al Senado.En cuanto al segundo proyecto en Tabla, que es apoyado en forma transversal, que fue patrocinado por parlamentarios de todas las bancadas, ahora sucede que hay parlamentarios que anuncian que lo van a rechazar. Eso lo encuentro sorprendente. Ese proyecto, que crea un tipo penal especial para los cuidadores que cometen maltrato, nace de la intención directa de proteger a los adultos mayores; no nace de la necesidad de proteger a menores para luego incorporar en ese objetivo a los adultos mayores y a las personas con discapacidad. ¡No! Se trata de un proyecto pensado en los adultos mayores, que hoy la Cámara quiere dejar fuera. Agradezco al diputado Ramón Farías por la lucha que ha dado en relación con esa iniciativa; hago extensivo el agradecimiento a los diputados de la Comisión del Adulto Mayor que no son autores del proyecto, pero que nos han ayudado enormemente, como la diputada Daniella Cicardini y otros. No puedo entender lo que está pasando; no puedo entender que no haya un mínimo de fair play en la Cámara. Ahora me pasa a mí como autora de este proyecto de ley, pero el día de mañana le puede pasar a cualquiera. Eso no corresponde, porque aquí lo mínimo que se de-biera respetar es la autoridad de los proyectos. Si se tienen que fusionar, perfecto, que se fusionen, pero -repito- debe haber un mínimo de fair play. Me dicen que se van a votar los dos proyectos; la ministra de Justicia los ha calificado con suma urgencia; sin embargo, algunos parlamentarios ya nos anuncian que no están conformes con el segundo en Tabla y que lo van a votar en contra. ¡O sea, no permitieron fusionarlo y lo van a votar en contra!En verdad, les pido un minuto de reflexión. En unos momentos más votaremos un proyecto muy importante para los adultos mayores. Personalmente, como política criminal, luego de conversar con muchos penalistas, creemos que esa es la forma correcta de crear e incorporar un nuevo acápite en el Código Penal. No es algo que se nos ocurrió sin consultar; fue una materia que analizamos con expertos.Por eso, me siento muy desilusionada, por decirlo de alguna manera. No debemos proceder a costa de cualquier cosa. En verdad, deberíamos regular esta situación, porque de seguro va a suceder en varias oportunidades más.En este proyecto de ley falta establecer una política de cuidado. Lamentablemente, es una materia en la que no podemos tener iniciativa porque irroga gastos. Ayer, en la Comisión de Familia y Adulto Mayor, el capellán de la Fundación Las Rosas nos manifestó que no tuvo financiamiento durante todo el año, a pesar de que tiene asignados 1.600 millones de pesos; que debió cerrar más de quinientas camas; que la situación de su hogar y de otros es paupérrima; que el Estado les entrega 10.000 pesos, que este año no recibieron, y que, además, ni siquiera se completaron los 32.000 pesos mínimos que debiesen recibir por un día cama. Ayer, en la misma comisión, el diputado Sandoval mencionó que muchas familias que cuidan a adultos mayores, a niños y a adultos en situación de discapacidad, y a niños con enfermedades graves, deben optar entre trabajar o renunciar a sus trabajos.No puede ser que no contemos con una política mínima de cuidado -más allá de que se establezcan sanciones para el cuidador, como lo hace el proyecto del que soy autora- que permita a las familias hacerse cargo de las personas que lo requieren sin que eso termine empobreciéndolas, sin que eso implique cargar una vez más el peso sobre las mujeres, quienes habitualmente son las que efectúan dichos cuidados. Entiendo que esa política fue un anuncio de la Presidenta Bachelet durante su campaña. Según entiendo, dijo que crearía un sistema nacional de cuidado.Invito a la Cámara de Diputados a pensar en qué forma el Estado podría financiar a quienes se hacen cargo de nuestros adultos mayores, de nuestros niños en situación de discapacidad o de enfermedad, o de quien lo requiera. Construyamos entre todos un país más solidario, pero partamos en el Congreso Nacional haciendo lo que corresponde.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">El señor BECKER (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada Cristina Girardi.La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, este proyecto de ley apunta a revertir y a reparar un poco lo que somos como sociedad.Chile suscribió un convenio internacional que obliga a nuestro Estado a buscar todas las medidas legislativas y administrativas conducentes a que se respeten los derechos de los niños. Sin embargo, si las cifras demuestran que somos uno de los países con mayor índice de maltrato infantil a nivel mundial, algo estamos haciendo mal. No estamos haciendo lo suficiente para que los niños en Chile tengan el cuidado y el respeto que merecen.En esta Corporación estamos legislando para crear penas o para agravar las que existen en los casos de maltrato, de abuso sexual y de pedofilia. No obstante, coincido con la diputada Sepúlveda en que no solo se trata de leyes; también debemos analizar qué sucede con nuestra sociedad, que permanentemente maltrata a los menores, y con el Estado, que también maltrata a los niños que dice que va a cuidar.En Chile hay más de 3.000 niños en situación de protección residencial, los cuales son víctimas de maltrato y de abuso sexual. No sé si nos habremos acostumbrado y habremos naturalizado la violencia de Estado en esta materia, pero lo cierto es que el Servicio Nacional de Menores es denunciado permanentemente a través de distintas instituciones, por ejemplo, de comisiones investigadoras, pero hasta la fecha no se conoce ningún cambio en la forma en que son tratados los niños en situación “de custodia”.Igual o más terrible es cuando la propia familia, que se supone que debe cuidar al menor, lo maltrata o lo viola. Sin embargo, cuando el Estado le quita el niño a esa familia y asume su custodia, el menor pasa a ser maltratado y violentado sexualmente al interior de la residencia que debiese cuidarlo. Claramente, esa situación, que se ha permitido en nuestro país a lo largo de muchos años, debe terminar.Por ello, junto con el diputado Arriagada y otros presentaremos una iniciativa para sancionar la violencia de Estado. No se trata de una situación que ocurre en el ámbito doméstico, sino en el social y en el estatal. El Estado ha permitido que en Chile ocurra dicha situación con los niños.Espero que este proyecto sea aprobado, pero claramente debemos ir más lejos, porque -reitero- desde el Estado se están violando en forma permanente los derechos de nuestros niños. Para muestra un botón: hace una semana supe acerca de una mujer de mi distrito que padece cáncer terminal, quien tiene una hija de seis años y otra de nueve años. Ocurre que porque no pudo concurrir a las audiencias, porque tiene cáncer y se está muriendo, el Estado le quitó a sus niñas. Esa situación, absolutamente aberrante, ocurre permanentemente en nuestro país. En Chile constantemente se violan los derechos humanos de los niños y el derecho a que reciban el cuidado, el cariño y el amor que merecen. Debemos avanzar en corregir aquello.Sin perjuicio de lo anterior, votaré a favor el proyecto. Por último, hago un llamado a mis colegas a que no naturalicemos la violencia que el propio Estado, ese al cual decimos que debemos fiscalizar y controlar, está ejerciendo al violar permanentemente los derechos de niños.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado David Sandoval.El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, frente a un proyecto de tal significación humana y social es absolutamente necesario avanzar.¿Quién quiere construir una sociedad basada en la resolución de conflictos a través de la violencia? ¿Quién quiere que un tercero sea sometido a condiciones de violencia, más aun cuando se trata de menores, de adultos mayores o de personas en situación de discapacidad? Cualquier acción que se realice en ese contexto merece la más absoluta y total condena. Por eso, este proyecto va en la dirección necesaria y adecuada, pues aumenta la penalidad para quienes incurran en esas conductas y establece un registro de inhabilitaciones para ejercer las funciones que indica. Me parece absolutamente razonable la apertura de una instancia que permita el acceso a esa información a personas que el día de mañana la requieran. Recuerdo casos de personas que pese a haber sido sancionadas por haber incurrido en determinada institución en conductas como las señaladas, terminaron cumpliendo funciones similares en otra institución.El proyecto va en la dirección adecuada. Es una pena que en Chile se deba legislar para impedir la violencia, en circunstancias de que todos deberíamos propiciar la construcción de una cultura de la no violencia. La inmensa mayoría de los jóvenes está construyendo su futuro, sus proyectos y sus ideas en el contexto de la realidad que corresponde, con responsabilidad y con seriedad, de lo cual nos alegramos. Sin embargo, vemos jóvenes, absolutamente desquiciados por la intolerancia, realizar acciones vandálicas. Creen que a través de esas acciones, como la de lanzar una bomba incendiaria a las puertas de la iglesia San Francisco, de Santiago, impondrán visiones de una sociedad que, sin duda, la inmensa mayoría de los chilenos rechaza. ¡Qué mejor que en vez de leyes y de instancias reglamentarias, existiera en nuestra sociedad una cultura de la no violencia! Eso es lo que se debería construir. Nadie debe resolver un conflicto bajo actos de violencia. ¿Por qué un menor de catorce años debería resolver sus problemas a través de la violencia?Imagínense la situación de vulnerabilidad en que se encuentran las personas discapacitadas o los adultos mayores que son objeto de violencia. Debemos terminar con esa situación. Bajo ese contexto el proyecto va en la dirección adecuada.Comparto plenamente lo que decía la diputada Karla Rubilar: no podemos tener un estándar diverso. Lo digo en relación con el segundo proyecto de la Tabla de esta sesión, que tipifica el maltrato de adultos mayores cometidos por personas que se encuentren a cargo de su cuidado. Toda persona que ejerce violencia contra el adulto mayor que tiene a su cargo debe ser sancionada.Por ello, valoro el proyecto que ahora nos ocupa porque va en la dirección correcta, pero me parece absolutamente irresponsable y cuestionable que se pretenda rechazar la iniciativa que acabo de señalar, pues apunta al mismo objetivo y complementa la legislación. Es cierto que la Ley de Violencia Intrafamiliar también sanciona al que ejerce violencia contra el adulto mayor; pero lo que pretende la iniciativa presentada por la diputada Karla Rubilar es que la sanción se aplique al que tiene a su cargo el cuidado de un adulto mayor y que haya ejercido sobre este algún tipo de violencia. Por eso -reitero-, me parece que es un proyecto absolutamente complementario.Finalmente, todos deberíamos hacer un gran esfuerzo para establecer una cultura de la no violencia. Si propiciamos que los problemas o las diferencias se resuelvan con odiosidad, intolerancia o ejerciendo violencia, estaremos absolutamente equivocados y construiremos una sociedad que no queremos en nuestro país. Debemos utilizar todos los mecanismos para construir una sociedad positiva, de encuentros, que nos permita avanzar.Nuestro partido va a apoyar esta iniciativa y la que figura en el segundo lugar de la Tabla, y vamos a apoyar cualquier proyecto que fomente la cultura de la no violencia. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lemus, Luis" DIPUTADOValue="941">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el tiempo de la bancada del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra la diputada Marcela Hernando.La señora HERNANDO (doña Marcela).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero insistir, como lo hice en la discusión del primer informe, en que esta iniciativa debió haberse fusionado con el proyecto que sanciona el maltrato al adulto mayor, agravado si es proporcionado por sus cuidadores, y en que me parece un deber ético apoyar todas las buenas iniciativas independientemente de donde vengan.Desde 1994, Unicef aplica en Chile el Estudio de Maltrato Infantil, que en su cuarta versión estimó que el 71 por ciento de los niños y adolescentes recibe algún tipo de violencia, ya sea psicológica o física, de su padre o de su madre. De ese porcentaje, el 25,9 por ciento es víctima de violencia grave: amenazas con cuchillos, quemaduras de cigarro y golpizas. Ello debe hacernos reflexionar sobre el grado de invisibilidad a que pueden llegar los pequeños de nuestro país en términos del respeto de sus derechos.Según el Servicio Nacional de Menores, durante 2014 ingresaron, por orden de tribunales de familia, 111.440 niños y adolescentes al sistema de protección de la institución. De ese total, el 31 por ciento de los ingresos fue por maltrato. La Unicef determinó también que en Chile el 27,8 por ciento de los menores que sufren maltrato físico grave ha repetido algún curso en su etapa escolar, el 21 por ciento fue consumidor de medicamentos para revertir comportamientos y rendimiento escolar, el 13,2 por ciento se ha emborrachado y el 7,2 por ciento ha consumido drogas, lo que nos lleva a un escenario de mayor gravedad.Además, sabemos que de 1.400 querellas que tramita actualmente el Servicio Nacional de Menores por maltrato infantil, más del 80 por ciento corresponde a abusos sexuales. Por ello, la implementación de la ley N° 20.594, que estableció un registro de condenas por abusos de esa naturaleza e inhabilidades para ejercer empleos y profesiones relacionados con menores de edad, representa un avance en materia de prevenir el abuso contra nuestras niñas y niños. No obstante, es necesario hacer extensivo ese tratamiento a los delitos en contra de la integridad física de los menores, por lo que es clave la modificación del Código Penal que propone el presente proyecto y las mejoras al sistema de registro de inhabilidades.Además de la dura realidad que viven los menores que son abusados por miembros de su propia familia, hemos tenido que observar con impotencia que muchas veces reciben malos tratos en su propio hogar por cuidadores remunerados, casos dados a conocer a la opinión pública en programas televisivos de denuncias. Si un cuidador o cuidadora es descubierto en tales conductas, usualmente recibe una condena por lesiones leves. Por esa razón, me parece una medida correcta el considerar todo tipo de lesiones, desde leves a graves, para inhabilitar a los condenados para trabajar con niños. De esa manera será imposible que un maltratador vuelva a trabajar con menores.Considero que la creación de nuevas causales de inhabilidad para proteger a nuestras pequeñas y pequeños entregará claridad a los padres para decidir quién o quiénes se relacionan con sus hijos, y será una manera efectiva de mejorar la selección y el perfil de las personas que deben ejercer labores de cuidado en instituciones.La existencia de muchas mociones sobre el particular durante este período habla de la importancia de esta materia. Estoy muy satisfecha de ser autora de una de ellas y patrocinante de otras. Apoyar este tipo de mociones apunta al motivo básico de nuestras nociones de bien común: las familias y su eslabón más frágil y sensible: el bienestar de nuestros niños, el cual determinará la salud de nuestro país el día de mañana. Por lo expuesto, anuncio que la bancada del Partido Radical aprobará este proyecto de ley.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chávez, Marcelo" DIPUTADOValue="977">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Marcelo Chávez.El señor CHÁVEZ.- Señor Presidente, existe una valoración general en torno a la necesidad y a la importancia de la iniciativa que estamos debatiendo.Por supuesto, no se trata solo de dar señales, sino de establecer hechos concretos. En ese sentido, la Cámara de Diputados se hace cargo de situaciones que probablemente no pudieron haberse previsto tiempo atrás. Por ello, me sumo a la valoración que se hace a esta iniciativa.No obstante, tal como lo hizo la diputada Yasna Provoste, quiero expresar mi incredulidad respecto de lo siguiente: el diputado informante, Jaime Pilowsky, hizo una relación de las iniciativas que fueron fusionadas y que dicen relación con la materia que estamos abordando, y entre ellas mencionó aquella que modifica el Código Penal para sancionar la seducción de menores a través de medios virtuales. Sin embargo, de la revisión del articulado se puede observar que ese proyecto no fue tratado por la comisión. Es más, ni siquiera hay indicios de que haya sido votado su artículo único.Dicho proyecto fue suscrito por quien habla y por los diputados Flores, Morano, Pilowsky, Rincón, Saffirio y quien habla.Ello me parece de la mayor gravedad, pues en las últimas décadas hemos sido testigos de una masificación en el uso de las nuevas tecnologías, como internet, chat y mensajes entre teléfonos celulares. Personas de todas las edades tienen acceso -con los aspectos positivos y negativos que eso conlleva- a estos medios de comunicación social, lo que, por supuesto, incluye a menores, en especial a aquellos que a muy temprana edad participan activamente en las redes sociales. Estos niños y niñas muchas veces no pueden discriminar con quiénes mantienen relaciones virtuales. Hemos visto en las noticias, en diversos medios de comunicación, cómo algunos de esos menores son engañados por adultos que, escondidos en una identidad falsa, mediante mentiras, los contactan con la finalidad de establecer con ellos una relación de índole sexual.Con nuestro proyecto buscábamos atacar esta situación que se ha ido produciendo, que se denomina grooming, y establecer un tipo penal en la materia, pues lamentablemente hoy existe un vacío en nuestra legislación: está tipificado el acceso físico, pero no el virtual.Además, en dicha iniciativa propusimos algunas agravantes, dependiendo de la edad del menor que fuera objeto de ese tipo de acciones.Quiero dar a conocer un dato que figura en el proyecto que nosotros presentamos. Chile exhibe un aumento explosivo de este tipo de conductas. La prensa escrita ha dado a conocer muchos casos de abusadores de menores que contactan a sus posibles víctimas a través de internet. Al respecto, durante el año 2012 la Brigada del Ciber Crimen de la Policía de Investigaciones detectó 296 casos de grooming, lo que respecto del año 2011 representa un aumento cercano al 34 por ciento.Entonces, quiero plantear una inquietud. El objeto de la presente discusión es absolutamente loable y todos estamos en un gran acuerdo en orden a establecer estos tipos penales y así poder defender a personas indefensas. En la relación de los proyectos y en el tratamiento en la comisión respectiva se mencionó que nuestra iniciativa se estudiaría -consideramos que ella tiene gran importancia, pues busca defender a los menores de edad cuando son acosados a través de medios virtuales-, y se señaló que fue visto por la referida instancia. Sin embargo, el texto final que se está sometiendo a nuestra consideración no consigna ningún tratamiento ni modificación alguna para establecer el tipo penal -menos aún las agravantes- que propusimos. A la luz de lo anterior, pienso que nuestro proyecto podría eliminarse de la fusión y pasarlo, por ejemplo, a la Comisión de la Familia y Adulto Mayor, para que lo analice. Ello también sería una señal importante sobre la forma en que la Cámara de Diputados se hace cargo de esta realidad que existe en Chile.Por lo tanto, señor Presidente, pido formalmente -en lo que reglamentariamente corresponda- que nuestro proyecto se pueda excluir de la fusión y se envíe a la comisión respectiva, ya que se trata de una iniciativa relevante. Ello, insisto, para dar señales concretas en cuanto a que el Congreso Nacional también establece medidas de protección en favor de los menores de edad cuando son acosados a través de medios virtuales, los que, por cierto, hoy están muy en boga.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos:El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar en particular el proyecto de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el Código Penal en materia de delitos cometidos contra menores y otras personas vulnerables, y el Código Procesal Penal en materia de acción penal y de principio de oportunidad, en el caso de los delitos cometidos contra adultos mayores.Por acuerdo de los Comités, se excluye la moción que modifica el Código Penal para sancionar la seducción por medios virtuales, por no estar incluida en el informe de la comisión, la que será enviada a la Comisión de Seguridad Ciudadana.Los artículos 403 quáter, 403 quinquies, 403 sexies, 403 septies y 403 octies, que se agregan al Código Penal mediante el número 5 del artículo 1º del proyecto, así como el artículo 2º de la iniciativa, se dan por aprobados ipso jure, por no haber sido objeto de indicaciones en el primer informe ni de modificaciones en el segundo, en virtud de lo dispuesto en el artículo 131 del Reglamento de la Corporación.Por lo tanto, someto a votación particular el texto del proyecto de ley en los términos propuestos por la Comisión de Seguridad Ciudadana en su segundo informe, con excepción del número 2 del artículo 3º del proyecto, para cuya aprobación se requiere quorum calificado.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 99 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Morano Cornejo, Juan Enrique.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><A_FAVOR>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En votación particular el número 2 del artículo 3º del proyecto, para cuya aprobación se requiere el voto favorable de sesenta señoras y señores diputados.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 98 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR></VOTACION>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</PROYECTO_LEY><OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISIÓN DE LA FAMILIA Y ADULTO MAYOR</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para referirse a un punto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, solicito que el proyecto de ley que modifica el Código Penal para sancionar la seducción de menores por medios virtuales (boletín N° 9901-07), que se acordó remitir a la Comisión de Seguridad Ciudadana, sea enviado a la Comisión de la Familia y Adulto Mayor, porque es donde corresponde tratarlo, en concordancia con su contenido.¡Hasta cuándo seguimos derivando proyectos a comisiones que nada tienen que ver con la expertise u objetivo para los cuales fueron creadas!Exijo que el proyecto vaya a la comisión que corresponde. Esta iniciativa trata sobre adultos mayores y se vincula con temas de familia, por lo que no me parece lógico que lo envíen a otra comisión que no sea la de la Familia y Adulto Mayor.He dicho.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acoger la propuesta del diputado Ramón Farías?Acordado.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><PROYECTO_LEY BOLETIN="10338-21">ESTABLECIMIENTO DE NORMAS PERMANENTES PARA ENFRENTARCONSECUENCIAS DE CATÁSTROFES NATURALES EN SECTOR PESQUERO(Segundo trámite constitucional. Boletín N° 10338-21) [Sobre tabla]<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Conforme a lo acordado por los Comités Parlamentarios, corresponde tratar sobre tabla y votar sin discusión el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en mensaje y con urgencia calificada de “discusión inmediata”, que establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero. Diputado informante de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos es el señor Daniel Núñez.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Proyecto del Senado. Documentos de la Cuenta N° 7 de este boletín de sesiones.-Informe de la Comisión de Intereses Marítimos, Pesca y Acuicultura. Documentos de la Cuenta N° 9 de este boletín de sesiones.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Daniel" DIPUTADOValue="993">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor NÚÑEZ (don Daniel).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, paso a informar sobre el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en mensaje y con urgencia calificada de “discusión inmediata”, que establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero.Antecedentes generalesLa ocurrencia de catástrofes naturales en los últimos años, que en algunos casos han afectado con particular severidad al sector pesquero, ha revelado la necesidad de contar con una normativa de carácter permanente que se haga cargo de las consecuencias que tales acontecimientos tienen en dicho sector de la economía.Este proyecto propone, a través de la incorporación de normas de carácter permanente, dotar a la autoridad de pesca, en el caso de declararse una catástrofe, de atribuciones que le permitan flexibilizar los requerimientos que la institucionalidad pesquera exige a quienes ejercen la actividad pesquera extractiva y que se hayan visto afectados por aquella, para que de esta forma puedan seguir operando con la mayor normalidad posible.La presente iniciativa permitirá que quienes hayan perdido sus embarcaciones por motivo de una catástrofe vuelvan a operar prontamente y que la no operación como resultado de los hechos acaecidos no afecte sus derechos, siempre que se haya declarado el estado de catástrofe de conformidad con la ley.Para ello, el proyecto establece que durante el plazo de dos años, contado desde la entrada en vigencia de la declaración del estado de catástrofe motivada en la ocurrencia de un desastre natural, se puedan aplicar por parte de la autoridad pesquera las siguientes medidas:a) No computar, para todos los efectos de la Ley General de Pesca y Acuicultura, la no realización de operaciones extractivas en que se incurra con ocasión de la catástrofe, siempre que se hayan operado e informado capturas y/o desembarques al Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura durante los dos años anteriores a la ocurrencia del suceso.b) Autorizar a los armadores artesanales cuyas embarcaciones se hayan siniestrado, por medio de un régimen de sustitución transitoria, a que operen con naves que no sean de su propiedad.c) Permitir que los titulares de asignaciones otorgadas en el marco del Régimen Artesanal de Extracción (RAE) puedan ceder total o parcialmente las respectivas cuotas asignadas, sin que ello signifique pérdida de su inscripción por caducidad en el Registro Pesquero Artesanal.d) No se considerará durante el plazo de un año, contado desde la entrada en vigencia de la declaración del estado de catástrofe, la no operación de las plantas de transformación ubicadas en la zona comprendida en dicha declaración como consecuencia de la catástrofe, prorrogándose los plazos que la ley establece.e) Finalmente, se otorgan facultades al Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura (Sernapesca) para que pueda establecer las medidas necesarias para la aplicación, cumplimiento y fiscalización de lo regulado en la ley.Normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificadoNo tiene. Trámite de HaciendaLa comisión acordó, por la unanimidad de los diputados presentes, omitir el trámite de Hacienda, por no considerarlo pertinente.El proyecto fue aprobado en general y en particular por la unanimidad de los diputados presentes.Votaron a favor las diputadas señorita Jenny Álvarez y señora Marcela Hernando, y los diputados señores Pedro Pablo Álvarez Salamanca, Cristián Campos (Presidente), Iván Fuentes, Gonzalo Fuenzalida, Juan Enrique Morano, Matías Walker (en reemplazo de Iván Flores) y quien informa.Es cuanto puedo informar a la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero.Hago presente a la Sala que la totalidad de sus normas tratan materias propias de ley simple o común.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 95 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Se dejará constancia en el acta del voto afirmativo de los diputados Claudio Arriagada y José Manuel Edwards.</VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="402">ADOPCIÓN DE MEDIDAS EN FAVOR DE PERSONAS EN SITUACIÓN DEDISCAPACIDAD (Preferencia)<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- De conformidad con lo acordado por los Comités Parlamentarios, corresponde tratar con preferencia y votar sin discusión los proyectos de resolución Nos 402 y 429.El señor Secretario dará lectura a la parte dispositiva del primero de ellos.El señor LANDEROS (Secretario).- Proyecto de resolución N° 402, de los diputados señores Diego Paulsen, Gonzalo Fuenzalida, Alejandro Santana, Jorge Sabag; señoras Alejandra Sepúlveda, Clemira Pacheco y Marcela Hernando, y señores Leopoldo Pérez, Claudio Arriagada y Ernesto Silva, cuya parte dispositiva señala:La Cámara de Diputados resuelve: 1. Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que tome las medidas administrativas, financieras y/o legales pertinentes para que en la próxima Ley de Presupuestos se entreguen recursos a un programa, a cargo del Servicio Nacional de la Discapacidad, destinado a la inserción laboral de personas en situación de discapacidad.2. Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que tome las medidas administrativas, financieras y/o legales pertinentes para que se modifique el Código del Trabajo para que las personas en situación de discapacidad que tengan un sueldo superior al mínimo puedan mantener la pensión básica solidaria.</INTERVENCION_SECRETARIO>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 402.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Mirosevic Verdugo, Vlado; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó en contra el diputado señor Schilling Rodríguez, Marcelo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Molina Oliva, Andrea.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="429">ELIMINACIÓN DE INCOMPATIBILIDAD LABORAL PARA BENEFICIARIOSPOR INVALIDEZ (Preferencia)<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución.El señor LANDEROS (Secretario).- Proyecto de resolución N° 429, de los diputados señores Alejandro Santana, Germán Verdugo, Jorge Rathgeb, Bernardo Berger, Pablo Lorenzini y David Sandoval, y señoras Andrea Molina y María José Hoffmann, cuya parte dispositiva expresa:La Cámara de Diputados resuelve:Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet Jeria, remita en el más breve plazo un proyecto de ley al Congreso Nacional que derogue el artículo 22 de la ley 20.255 a fin de que no exista incompatibilidad para las personas que realizan actividades remuneradas y perciben una pensión básica solidaria de invalidez o el aporte previsional solidario de invalidez.</INTERVENCION_SECRETARIO>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 429.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Mirosevic Verdugo, Vlado; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó en contra el diputado señor Schilling Rodríguez, Marcelo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Molina Oliva, Andrea.</ABSTENCION></VOTACION>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Se dejará constancia en el acta del voto a favor de la diputada Andrea Molina y del diputado Tucapel Jiménez.</PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="401">RECURSOS PARA IGUALACIÓN DE MONTO DE PENSIONES DE ADULTOSMAYORES A INGRESO MÍNIMO MENSUAL<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 401.El señor LANDEROS (Secretario).- Proyecto de resolución N° 401, de los diputados señores Bernardo Berger, René Manuel García, David Sandoval, Jorge Rathgeb, Alejandro Santana, Gonzalo Fuenzalida, Germán Becker, Germán Verdugo, Diego Paulsen e Iván Norambuena, cuya parte dispositiva señala:La Cámara de Diputados resuelve:Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet Jeria, que en uso de sus atribuciones constitucionales y atendidas las materias de iniciativa exclusiva del Ejecutivo, instruya al ministro de Hacienda para que estudie y evalúe el envío a este Congreso Nacional de un proyecto de ley en el cual el Estado se haga cargo de aportar los fondos necesarios para igualar las pensiones de jubilación de los adultos mayores hasta el monto del salario mínimo mensual en aquellos casos en que la pensión real sea inferior al ingreso mínimo mensual.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Berger, Bernardo" DIPUTADOValue="971">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Bernardo Berger. El señor BERGER.- Señor Presidente, innumerables son los proyectos de ley o de resolución que muchos de nosotros hemos ingresado con el objeto de favorecer a nuestros adultos mayores en distintas áreas que los afectan. Sin embargo, en la actualidad la mayoría se encuentra aún en tramitación.Al respecto, solo en la Comisión de la Familia y Adulto Mayor hay 21 proyectos en trámite que dicen relación con distintos derechos de los adultos mayores en materias tales como protección especial, sanciones en caso de abuso, modificaciones al Código Penal, atenciones preferenciales.Por otro lado, el Ejecutivo ha hablado mucho sobre modificaciones al sistema de AFP, llegando a anunciar incluso la creación de una AFP estatal. Asimismo, ha sugerido cambiar la edad para jubilar, el retiro temprano de fondos, etcétera. Sin embargo, al final de cuentas, ninguno de esos planteamientos ha visto la luz ni se ha materializado en proyecto de ley.Pero, en lo concreto, ninguna de tales propuestas resuelve el problema real y específico de las bajísimas pensiones de jubilación que la mayoría de los adultos mayores reciben, y ninguna será capaz de hacerse cargo ahora de la tremenda dificultad que enfrentan millones de chilenos empobrecidos por las bajas jubilaciones que hoy reciben después de toda una vida dedicada al trabajo.Recordemos que el último informe previsional de la Superintendencia de Pensiones cifró en miserables 197.726 pesos el monto promedio de las jubilaciones en Chile. Peor todavía: 400.000 jubilados reciben apenas 86.000 pesos mensuales, pero aun así no son considerados como pobres.Colegas, ¿es justo vivir con 197.726 pesos en esa etapa de la vida, que es cuando se tienen las mayores necesidades, sobre todo en salud, las cuales, dicho sea de paso, tampoco hemos logrado mejorar?Solo como recordatorio: hay ciertos principios constitucionales y de otra naturaleza que para nuestro actual gobierno debieran estar muy presentes, considerando su posición doctrinaria y el rol que juega el Estado frente a la persona humana.Primero. El Estado está al servicio de la persona humana, y su finalidad es promover el bien común. Para ello, debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos los integrantes de la comunidad nacional su mayor realización espiritual y material posible.Segundo. Los adultos mayores son un segmento significativo de nuestra comunidad nacional, el cual, de acuerdo a la proyección del Instituto Nacional de Estadísticas (INE) para este año 2015, llegará a 14,9 por ciento.Tercero. Aun frente a toda esa realidad, las reformas al sistema previsional chileno han sido continuamente aplazadas por la comisión asesora presidencial sobre la materia, por lo que se vislumbran muy lejanas, e incluso si se implementan, no resolverán la precaria situación en que se encuentran quienes ya están jubilados.Por ello presenté este proyecto de resolución junto con los demás firmantes, para “Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet Jeria, que en uso de sus atribuciones constitucionales y atendidas las materias de iniciativa exclusiva del Ejecutivo, instruya al ministro de Hacienda para que estudie y evalúe el envío a este Congreso Nacional de un proyecto de ley en el cual el Estado se haga cargo de aportar los fondos necesarios para igualar las pensiones de jubilación de los adultos mayores hasta el monto del salario mínimo mensual en aquellos casos en que la pensión real sea inferior al ingreso mínimo mensual.”.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- señor Presidente, apoyo en todas sus partes este proyecto de resolución, porque creo que su contenido se ajusta perfectamente a la realidad que hoy viven los adultos mayores.Los adultos mayores son un grupo etario creciente. Ellos no miran hacia atrás, sino hacia adelante, hacia el futuro. La tercera edad no es la última etapa de la vida, sino una fase más de la persona humana que se tiene que disfrutar con el bienestar que el Estado debe proporcionarle.Es deber del Estado cautelar el bienestar de los adultos mayores, que hoy representan 15 por ciento de la población chilena; adultos mayores que representan a un sector altísimo, vulnerable; que viven en la pobreza con pensiones bajísimas, precarias, por no decir miserables.Por ello, este proyecto calza perfectamente con la demanda de los adultos mayores de tener una pensión digna. Esa pensión digna puede ser mediante la igualación al ingreso mínimo mensual a que se refiere este proyecto de resolución.Por último, solicitamos a la Presidenta de la República y al ministro de Hacienda arbitrar las medidas necesarias para igualar, en los casos que corresponda, las pensiones de los adultos mayores al ingreso mínimo mensual.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Gabriel Boric.El señor BORIC.- Señor Presidente, en principio, quién podría estar en desacuerdo con la propuesta de aumentar las pensiones de nuestros adultos mayores y equipararlas al ingreso mínimo mensual, cuando todos sabemos -constatamos esta situación en nuestras visitas a los diferentes centros de adultos mayores y a las distintas poblaciones- que la pobreza en la vejez abunda en nuestro país.Antes de argumentar mi posición, quiero manifestar que lamento que Sergio Ojeda, a quien respeto mucho -por eso se lo digo aquí, personalmente- y del cual he aprendido mucho en la Comisión Derechos Humanos y Pueblos Originarios, se preste para respaldar proyectos de este tipo. Lo señalo porque después de esto uno podría presentar un proyecto para terminar con la pobreza y otro que asegure la paz mundial, y seguramente todos los aprobaríamos. Pero sucede que los mismos que patrocinan este proyecto de resolución son quienes se niegan a una reforma tributaria, son quienes defienden a las AFP, son quienes rechazan la propuesta para disminuir nuestros propios sueldos, situación esta última que, a diferencia de lo que plantea el proyecto en debate, sí depende de nosotros mismos.Imagino a esos diputados en los centros de adultos mayores diciéndole a la gente que presentaron un proyecto de resolución para que sus pensiones fueran equivalentes por lo menos al ingreso mínimo mensual, y así se incrementaran en 100.000 pesos. Eso es absolutamente irresponsable, y, por lo menos desde mi punto de vista, es un descriterio que raya en la irresponsabilidad.No me prestaré para esta “venta de humos”, y conmino a hacer lo mismo a todos los que están conscientes de que esta es una pequeña maniobra propagandística de la derecha, destinada a hacer creer a los adultos mayores que están haciendo lo posible para que sus pensiones suban, cuando en la práctica no hacen nada al respecto.En los hechos, cuando se deben discutir los temas de fondo, como ocurrirá luego, porque estamos ad portas de conocer el informe de la Comisión Bravo sobre el sistema de pensiones, la derecha sigue defendiendo a las AFP, tal como han hecho permanentemente, recibiendo correos con instrucciones y dineros de esas instituciones.Me parece una irresponsabilidad votar a favor este proyecto de resolución ley. Por ello, el diputado Jackson y yo, por lo menos, nos vamos a abstener.He dicho.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Andrade.El señor ANDRADE.- Señor Presidente, ¿por qué no se le pide al sistema de AFP que mejore las pensiones? ¿Por qué tiene que hacerlo el Estado?Los parlamentarios que presentaron este proyecto de resolución son todos partidarios del sistema de capitalización individual; sin embargo, cuando hay que mejorar las pensiones de los que menos tienen, piensan en el Estado y no en el sistema que han defendido durante tantos años. Esta es una paradoja. Es lo más extraño del mundo.Los fondos de pensiones sufren pérdidas cuando pasamos por situaciones económicas delicadas; sin embargo, las AFP siguen obteniendo ganancias. Es más, siguen cobrando comisiones, sin perjuicio de que haya pérdidas en los fondos de pensiones de los trabajadores, y no hacen ningún esfuerzo para mejorar las pensiones de menor monto. Y cuando a las personas se les terminan los fondos, dejan de recibir su pensión.Entonces, los autores del proyecto recurren al “papá Estado” para que solucione el problema, porque el sistema que propusieron no es capaz de otorgar pensiones dignas.Que se hagan cargo de lo que propusieron y le pidan la solución a su criatura, que hasta ahora no se ha mostrado capaz de otorgar pensiones dignas a todos los chilenos. Como no lo puede hacer, los padres ideológicos del sistema le piden al Estado que solucione el problema, en vez de pedírselo a su criatura. Este es un contrasentido, una contradicción vital.Si las AFP y el sistema aún no son capaces de dar esa solución, hagamos que lo sean y propongamos las modificaciones correspondientes. Por ejemplo, que no cobren comisiones cuando hay pérdidas y que esos fondos se destinen a las pensiones de los cotizantes.He dicho.</INTERVENCION_ENCONTRA>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución Nº 401.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 71 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 19 abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Campos Jara, Cristián; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Molina Oliva, Andrea; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Urízar Muñoz, Christian; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara, Osvaldo; Letelier Norambuena, Felipe; Núñez Lozano, Marco Antonio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Auth Stewart, Pepe; Boric Font, Gabriel; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Espinosa Monardes, Marcos; Fernández Allende, Maya; Girardi Lavín, Cristina; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Jackson Drago, Giorgio; Mirosevic Verdugo, Vlado; Núñez Arancibia, Daniel; Rivas Sánchez, Gaspar; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Teillier Del Valle, Guillermo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    -Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177"><TITULO>INSTALACIÓN DE CENTRO DE ACOPIO PARA PEQUEÑOS PRODUCTORES AGRÍCOLAS DE LA SEXTA REGIÓN (Oficios)</TITULO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el tiempo del Comité Renovación Nacional, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, los pequeños agricultores, sobre todo los productores de hortalizas de las comunas de la Sexta Región, en especial los de Quinta de Tilcoco, Rengo y Requínoa, desde hace largo tiempo sueñan con la posibilidad de contar con un centro de acopio en el cual comercializar a menor precio sus productos frescos y de buena calidad, de manera de no tener que enviarlos a Santiago, porque eso encarece los costos.Al inicio del actual gobierno hubo un acuerdo verbal para construir dicho centro de acopio, a fin de evitar que estos agricultores vendan sus productos a la orilla de la carretera, con el consiguiente peligro de generar accidentes.Un centro de esas características cercano a la ruta 5 Sur, entre las comunas de Requínoa y Rengo, les permitiría comercializar de mejor forma sus productos agrícolas.Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Agricultura, señor Carlos Furche, y al director nacional del Indap, señor Octavio Sotomayor, para que, en virtud del acuerdo alcanzado al inicio de este gobierno, nos informen sobre la disposición que existe para hacer realidad el sueño de los pequeños agricultores de la zona, sobre todo “hortaliceros” y fruteros, con el propósito de que puedan contar con el centro de acopio mencionado.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CAUSAS DE POSTERGACIÓN DE CONSTRUCCIÓN DE DIQUE DE ASMAR EN TALCAHUANO Y PETICIÓN DE RECONSIDERACIÓN DE LA MEDIDA (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos.El señor CAMPOS.- Señor Presidente, nos hemos enterado de que en la discusión del proyecto de Ley de Presupuestos para 2016 se ha producido otra mala noticia para la Región del Biobío. En efecto, lamentablemente, no se incluyó la construcción del tercer dique de Asmar en Talcahuano. Si bien había un compromiso de sacar adelante esa obra, que es importante no solo para la región, sino para todo el país, al parecer se ha postergado.Nuevamente nuestra región es golpeada con una mala noticia. Hace pocos días denunciamos en esta Corporación la postergación de la construcción de la tercera etapa de normalización del hospital Las Higueras y la situación por la que atraviesa el hospital de Chillán, dos proyectos relevantes para nuestra región en materia de salud pública que también serán postergados hasta nuevo aviso.Obviamente, la decisión de no considerar para el próximo año la construcción del tercer dique de Asmar, proyecto importante para el país desde el punto de vista geopolítico, tiene molestos no solo a los parlamentarios de la Región del Biobío, sino también a todos los que aspiramos a que en la región se genere más competitividad, empleos y proyectos que ayuden a su desarrollo. No compartimos la postergación de esa importante obra, que se esperaba como un proyecto relevante desde que se anunció, el pasado 21 de Mayo, razón por la cual, por instrucción de la Presidenta, la dirección de Asmar había terminado los estudios necesarios. Por consiguiente, estaban todos los elementos para tomar una decisión en la línea correcta, y no la que hemos conocido con ocasión de la tramitación del proyecto de Ley de Presupuestos, que es el más importante que tramita el Congreso Nacional.Por lo expuesto, pido que se oficie al ministro de Defensa y al ministro del Interior y Seguridad Pública -es una decisión política-, a fin de que nos informen cuánto se ha invertido para desarrollar este proyecto y cuánto ha tenido que desembolsar Asmar para esos efectos. Queremos contar con todos los antecedentes, con el objeto de poder pedir al gobierno, fundadamente, que reconsidere la postergación de un proyecto que la región realmente necesita.Pido que se envíe copia de los oficios y de mi intervención al intendente de la Región del Biobío y al alcalde de Talcahuano, comuna en que se debe realizar esta obra tan importante para la región y el país, por las razones que acabo de expresar.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo solicitan.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980">ESTADO DE ESTUDIO DE INGENIERÍA PARA EXTENSIÓN DE SERVICIO DE METROTRÉN QUE UNIRÁ COMUNAS DE QUILICURA Y BATUCO (Oficios)El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Daniel Farcas.El señor FARCAS.- Señor Presidente, quiero manifestar mi preocupación porque en el proyecto de Ley de Presupuestos para 2016, recientemente enviado a tramitación al Congreso Nacional, no queda claro si se han considerado algunos proyectos específicos para las comunas del distrito que represento.En el caso de Renca, esta comuna no tiene posibilidades de integrarse a la red del metro, por lo que desde hace muchos años se requiere la extensión del servicio de Metrotrén entre las comunas de Quilicura y Batuco, donde se ubicará la última estación. Lamentablemente, aún no culmina el estudio de ingeniería. La línea que unirá ambas localidades debería considerar una estación en la comuna de Renca. De allí mi especial preocupación por este proyecto.Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Hacienda, al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, al intendente de la Región Metropolitana y a los respectivos seremis, con copia a la alcaldesa y a los concejales de Renca, para que nos informen sobre el estado real de ese estudio, a fin de conocer el plazo en que se implementará el servicio.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa. </INTERVENCION_DIPUTADO><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PLAZOS PARA CONSTRUCCIÓN DE COLECTORDE AGUAS LLUVIA EN SECTOR BARÓN DE JURAS REALES, COMUNA DECONCHALÍ (Oficios)</TITULO>El señor FARCAS.- Por otra parte, señor Presidente, lamentablemente en el proyecto de Ley de Presupuestos tampoco queda claro si se destinarán los fondos que se necesitan para culminar las obras del colector de aguas lluvia en el sector de Barón de Juras Reales, comuna de Conchalí, que ha sido fuertemente golpeado por las últimas inundaciones.Por lo expuesto, pido que se oficie a la ministra de Vivienda, al ministro de Obras Públicas y al intendente de la Región Metropolitana, para que informen claramente sobre los plazos y la carta Gantt de los trabajos a realizar respecto de este proyecto.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PLAZOS PARA CONSTRUCCIÓN DE PARQUEPEDRO FONTOVA, COMUNA DE HUECHURABA (Oficios)</TITULO>El señor FARCAS.- Asimismo, señor Presidente, solicito que se oficie a la ministra de Vivienda, al ministro de Obras Públicas y al intendente de la Región Metropolitana, para que nos informen sobre los plazos que se han estimado para la materialización del parque Pedro Fontova, en la comuna de Huechuraba, obra que ya se ha dilatada por mucho tiempo.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de las diputadas y los diputados que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE COMITÉS DE VIVIENDA FAVORECIDOS CONSUBSIDIOS EN COMUNAS DE HUECHURABA, RENCA Y CONCHALÍ (Oficios)</TITULO>El señor FARCAS.- Señor Presidente, por último, pido que se oficie a la ministra de Vivienda y Urbanismo, con copia a los alcaldes y concejales de las comunas de Huechuraba, Renca y Conchalí, para que la primera de las autoridades mencionadas informe sobre los comités de vivienda de las comunas mencionadas que fueron favorecidos con la entrega de vouchers de subsidios habitacionales durante el gobierno anterior, porque, lamentablemente, algunos no han podido utilizar esos documentos para hacer realidad el sueño de la casa propia.Asimismo, que nos informen sobre los plazos que se han considerado para materializar los proyectos habitacionales que permitan dar cumplimiento a la demanda habitacional de esa gente.Entiendo que esta situación se repite en otras comunas y regiones, pero sé que afecta especialmente a las comunas de Huechuraba, Renca y Conchalí.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de las diputadas señoras Claudia Nogueira y Alejandra Sepúlveda, y de los diputados señores Marcos Espinosa, Jaime Pilowsky, Cristián Campos, Sergio Ojeda, Bernardo Berger y Luis Rocafull. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>EXTENSIÓN HASTA TALCA DE SERVICIO DE BUSES ESTABLECIDOPOR EFE (Oficio)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En tiempo del Comité Partido Comunista e Izquierda Ciudadana, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En el tiempo del Comité Independiente, tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, se nos ha comunicado en forma verbal y escrita que el servicio del tren central, que une a Santiago con el sur, se suspenderá desde octubre a diciembre, debido a la ejecución del proyecto “Rancagua Express”, de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado (EFE), que consiste en modificaciones a la línea de dicho tren. Como compensación, la EFE dispuso un servicio adicional de buses desde San Fernando hasta Santiago.Me he reunido con varios profesores y estudiantes de la Región del Libertador Bernardo O´Higgins, quienes me han manifestado que también existen complicaciones para trasladarse desde San Fernando hasta Talca, ya que utilizaban frecuentemente el suspendido servicio del tren central, especialmente los estudiantes de la Universidad de Talca y de otros centros de educación superior de esa ciudad.Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, con el objeto de que disponga que el presidente del directorio de la EFE establezca un servicio alternativo de buses para las personas que viajan desde San Fernando hacia Talca.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados que están levantando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>REFORZAMIENTO DE DEFENSAS FLUVIALES DEL RÍO TINGUIRIRICA ENCOMUNA DE PICHIDEGUA, REGIÓN DEL LIBERTADOR GENERALBERNARDO O’HIGGINGS (Oficio)</TITULO>La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- En segundo lugar, el anterior diseño de la “carretera de la fruta” iba a cortar en dos a la tranquila comunidad de Tunca, ubicada en la comuna de San Vicente de Tagua Tagua. No obstante, el nuevo diseño de dicha carretera la desvía de esa localidad, lo que permitirá que sus habitantes continúen con su actual calidad de vida. En consecuencia, agradecemos al ministro de Obras Públicas, señor Alberto Undurraga, y a los ejecutivos de la concesionaria respectiva por haber adoptado esa decisión.Sin embargo, es necesario reforzar las defensas fluviales de la comuna de Pichidegua. Por ejemplo, el paso de la señalada carretera por el río Tinguiririca en la comuna de Las Cabras hace necesario reforzar las defensas fluviales de la ribera sur del río. La ribera norte de este río está protegida, pero el choque del agua en la ribera sur nos provocará problemas, ya que en Larmahue, La Argentina y en el sector de Pataguas Orilla vive una gran cantidad de vecinas y de vecinos.Por lo tanto, solicito oficiar ministro de Obras Públicas, con el objeto de que, a raíz de la construcción de la “carretera de la fruta”, disponga que la Dirección de Concesiones de dicha cartera refuerce las defensas fluviales de las riberas norte y sur del río Tinguiririca.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados que están levantando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>REVISIÓN DE SEGURIDAD VIAL DE CAMINO DE LOCALIDAD DE PATAGUAS ORILLA, COMUNA DE PICHIDEGUA (Oficio)</TITULO>La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- En tercer lugar, La semana pasada sostuve una reunión con los vecinos del sector Pataguas Orilla, comuna de Pichidegua, quienes están preocupados por la seguridad vial del importante camino que existe en el lugar, el que no cuenta con las barreras ni las tachas correspondientes, lo que implica un grave peligro para los niños de los jardines infantiles, salas cuna y escuelas que existen en el sector, a quienes necesitamos proteger. Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas, con el objeto de que disponga que la Dirección de Vialidad revise el sistema de seguridad vial en Pataguas Orilla, comuna de Pichidegua.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados que están levantando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836"><TITULO>NOMBRAMIENTO DE JEFE PROVINCIAL DE BIENES NACIONALES DEANTOFAGASTA (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, deseo plantear una situación que se ha prolongado en el tiempo y que repercute negativamente en miles de personas de mi distrito, que forman parte de comités de allegados para obtener una solución habitacional. Sabemos que el acceso a un proyecto habitacional con subsidio estatal pasa necesariamente por el otorgamiento o el traspaso de terrenos del Ministerio de Bienes Nacionales al Servicio de Vivienda y Urbanización (Serviu). Aunque llevamos ya un año y medio de nuestro gobierno y la mayoría de los actores de los gobiernos regionales y de los gobiernos comunales se han instalado en sus cargos, todavía no se ha nombrado al jefe provincial de Bienes Nacionales de Antofagasta.Este hecho es especialmente grave para Calama, porque la mayoría de los trámites que esa repartición realiza en favor de los comités de allegados o de sectores de microempresarios emplazados en barrios industriales, tienen que hacerse en Antofagasta, que dista a más de 200 kilómetros de Calama. Por lo anterior, hemos insistido permanentemente para que el ministro de Bienes Nacionales resuelva a la brevedad el nombramiento de quien ocupará ese cargo, con el objeto de hacer más expedita la tramitación de concesiones onerosas, comodatos, arriendos o traspasos de terrenos al Serviu para la construcción de soluciones habitacionales en los terrenos disponibles que están en manos del Ministerio de Bienes Nacionales.Reitero, es una situación que ya no admite más dilación, por lo que consideramos que ahora es la oportunidad para designar a la persona encargada de la oficina provincial del Ministerio de Bienes Nacionales, con todas las atribuciones y responsabilidades que tiene ese cargo.Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Bienes Nacionales, don Víctor Osorio, con copia de mi intervención al intendente de la Segunda Región y al alcalde de la municipalidad de Calama.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados que están levantando la mano, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SOLUCIÓN A TRABAS PARA RECEPCIÓN DE RED DE AGUA POTABLE Y ALCANTARILLADO EN SECTORES POPULOSOSDE VIÑA DEL MAR (Oficio)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Urrutia.El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señor Presidente, antes de 2005 en Chile se desarrollaron numerosos Programas de Mejoramiento de Barrios (PMB) con fondos del Estado. Particularmente, se crearon doce programas en Viña del Mar, que consistieron en la construcción o instalación de las redes de agua potable y de alcantarillado en sectores populosos de esa comuna, como Reñaca Alto y Forestal. Las redes están funcionando y entregan el servicio de agua potable y de alcantarillado a los vecinos; sin embargo, desde hace más de diez años la Empresa Sanitaria de Valparaíso (Esval S.A.) ha puesto todo tipo de trabas y observaciones para la recepción de dichas redes, lo que ha generado un grave problema a más de 50.000 personas que viven en los sectores señalados y provocado un efecto dominó que afecta su calidad de vida.En efecto, al no haber sido recepcionadas esas redes sanitarias, la dirección de obras municipales tampoco puede recepcionar los loteos de numerosas poblaciones que existen en ese sector. En consecuencia, las calles y las veredas no pueden constituirse en bienes nacionales de uso público, para que queden bajo la administración del municipio local. Lo anterior impide, entre otras cosas, que los vecinos puedan postular al Programa de Pavimentación Participativa y al Programa de Protección del Patrimonio Familiar (PPPF), que benefician a los pobladores y propenden a mejorar la calidad de sus viviendas y de la urbanización de sus respectivas poblaciones.Por lo anterior, solicito oficiar a la superintendenta de Servicios Sanitarios de Valparaíso, con el objeto de que asuma el rol que le corresponde en este caso, efectúe la fiscalización necesaria e informe sobre la solución que la Empresa Sanitaria de Valparaíso (Esval S.A.) debe otorgar a la brevedad a todos los vecinos afectados de los sectores ya señalados.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="923"><TITULO>INSTALACIÓN DE LUMINARIAS, BARRERAS DE CONTENCIÓN YSEÑALIZACIÓN, Y ASFALTADO DE CICLOVÍA EN BAIPÁS UBICADO ENTRELA VUELTA DE SAN JORGE Y SECTOR DE LA ESTRELLA, COMUNA DESAN CLEMENTE (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pedro Álvarez-Salamanca.El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, a quienes nos dedicamos a la política y al servicio público nos gusta que nuestras comunas crezcan y se vayan desarrollando.El sábado pasado se inauguró un baipás o variante en la comuna de San Clemente, Región del Maule, entre la vuelta San Jorge y el sector La Estrella. Con esta importante variante, de aproximadamente 7 kilómetros y que cruza varios predios agrícolas, se pretende descongestionar la ruta internacional hacia el paso Pehuenche, especialmente la calle central de San Clemente, la avenida Huamachuco.Lamentablemente, el mismo día en que se inauguró el baipás se produjo un accidente debido a que ese cruce y esa avenida tienen importantes deficiencias. Por eso, a mi juicio, no debió haberse inaugurado aún, porque no tiene luminarias, barreras de contención ni señalización que guíen a los automovilistas que transitan por el sector.Cabe señalar que por esa variante no solo circulan automóviles, sino que, como allí hay muchos predios rurales, también transitan campesinos a pie, en bicicletas o en tractores, quienes, insisto, están en permanente peligro de sufrir accidentes, dado que no existe ningún tipo de señalización. Además, quiero saber qué pasa con la ciclovía, que, al parecer, está a medio terminar, pues no se ha asfaltado como corresponde. Esta es una obra muy anhelada, aunque, como dije, no debió haberse inaugurado tan anticipadamente y sin considerar todos los resguardos necesarios para la seguridad de los automovilistas, ciclistas y peatones que transitan por el sector.Por lo anterior, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas, al seremi de Obras Públicas, al intendente de la Región del Maule, al alcalde y al concejo de San Clemente, con el objeto de informarles lo que está ocurriendo en esa zona y para que tomen todas las medidas tendientes a regularizar las obras y señalizaciones que faltan.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RETRASO EN APLICACIÓN DE SANCIONESDISCIPLINARIAS Y ADMINISTRATIVAS A DIRECTORA DEL FONDONACIONAL DE SALUD (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya.El señor MACAYA.- Señor Presidente, el señor Dante Villalobos Salinas me hizo llegar hace algunos días una serie de antecedentes relativos a las presentaciones que él hizo ante la Contraloría General de la República, respecto de una situación que data de 2011. La información que recibí me llamó la atención, porque tiene que ver con la actual directora del Fonasa y exsubsecretaria de Salud Pública, señora Jeanette Vega. Los antecedentes dan cuenta de una serie de irregularidades relacionadas con malos manejos administrativos que terminaron en sanciones contra la mencionada funcionaria. Dichas sanciones contemplaban el descuento de 20 por ciento de su remuneración y una anotación de demérito en su hoja de vida, lo que fue ratificado por la Contraloría General de la República. Durante los cuatro años que han pasado, la Contraloría General de la República y el Ministerio de Salud, en términos simples, “se han tirado la pelota” a la hora de investigar por qué no se han aplicado las sanciones a la funcionaria.Don Dante Villalobos nos hizo llegar un set de documentos para que los remitamos a la Contraloría General de la República, con el objeto de nos informe por qué no se han tomado las medidas disciplinarias y administrativas estipuladas, ya que, a la hora de aplicar sanciones, no pueden existir funcionarios públicos de primera y de segunda categoría.Por lo tanto, solicito oficiar a la contralora general de la República subrogante, con el objeto de que nos informe por qué no se han aplicado las sanciones establecidas en 2011 en contra de dicha funcionaria y ratificadas en diversos oficios y dictámenes de la Contraloría General de la República.Además, solicito oficiar a la ministra de Salud, por el rol que le cabe, de acuerdo con el dictamen N° 35035, de la Contraloría General de la República, de 20 de mayo de 2014, que señala que resulta necesario que esa secretaría de Estado le informe a la brevedad sobre las acciones adoptadas para dar cumplimiento al pronunciamiento citado en primer término, justamente el que señalaba las sanciones.En el fondo, hay una responsabilidad del Ministerio de Salud por no haber tomado las acciones concretas que correspondían en derecho para haber aplicado dichas sanciones administrativas.Haremos llegar a la Contraloría General de la República y al Ministerio de Salud los antecedentes enviados por diversos ciudadanos, que dan cuenta de esta situación, con el objeto de que nos den las explicaciones de por qué no se han aplicado las sanciones determinadas, respecto de las cuales existe una orden perentoria de la entidad fiscalizadora, por lo que solo resta ejercer las acciones de rigor.He dichoEl señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa, de lo que se está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocafull, Luis" DIPUTADOValue="1000"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RUPTURAS DE MATRICES DE AGUA POTABLE DE LA EMPRESA AGUAS DEL ALTIPLANO Y RESPONSABILIDAD POR LOS DAÑOS OCASIONADOS (Oficio)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Luis Rocafull.El señor ROCAFULL.- Señor Presidente, aunque el tema parezca un poco repetitivo y tedioso, nuevamente me resulta imperioso utilizar este espacio para denunciar la falta de un proyecto integral que dé solución a los problemas que afectan a muchas calles de la ciudad de Arica. Por ejemplo, la calle Néspolo, ubicada en el sector sur, es un emblema de los dramas que deben vivir los vecinos con sus casas inundadas, socavadas y con un pavimento totalmente destruido, lo que se debe a las constantes roturas de matrices de la red de agua potable y de alcantarillado.Lo anterior también ha traído graves consecuencias a la locomoción colectiva. Los taxistas han levantado la voz con indignación para advertir que suspenderán los recorridos por dicho sector, pues esa situación pone en riesgo su vida y expone a sus vehículos a sufrir un gran deterioro.Hay dos hechos que merecen especial atención y que, a la fecha, no han sido correctamente abordados por las autoridades regionales.El primero de ellos, como ya señalé, se refiere a las constantes roturas de cañerías de agua potable de la empresa Aguas del Altiplano. La última de ellas ocurrió el pasado mes de julio, y causó graves daños a dieciocho propiedades, a veredas y a calles.Al respecto, envié cinco oficios a distintas autoridades regionales. Solo tres han sido contestados, pero una de esas respuestas llamó poderosamente mi atención. La Superintendencia de Servicios Sanitarios informó, mediante el oficio N° 3774, de 27 de septiembre del 2015, que el principal factor que provocó la ruptura de la matriz fue el levantamiento de un muro de contención fundado directamente sobre la aducción, lo que habría producido el colapso de dicha estructura.En consecuencia, solicito oficiar al director del Serviu de la Región de Arica y Parinacota, señor Juan Arcaya Puente, para que remita a esta Cámara un informe sobre la materia y, de resultar cierta la afirmación que realiza la Superintendencia de Servicios Sanitarios, se haga responsable de los daños causados.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocafull, Luis" DIPUTADOValue="1000"><TITULO>SUSPENSIÓN DE RECORRIDOS DE LOCOMOCIÓN COLECTIVA POR MALESTADO DE CALLES DE ARICA A CONSECUENCIA DE ROTURA DE MATRICESY CAÑERÍAS DE AGUA POTABLE, Y ENTREGA DE RECURSOS PARAREPARACIÓN DE VÍAS Y CASAS DEL SECTOR AFECTADO (Oficios)</TITULO>El señor ROCAFULL.- En relación con la misma materia, la gran cantidad de baches que afectan a las calles Néspolo, Nana Gutiérrez y Óscar Belmar, de Arica, han provocado enormes daños en los vehículos de la locomoción colectiva de las líneas 12, 13 y 5 -alrededor de 450 vehículos-, lo que, sumado al permanente riesgo de sufrir accidentes, los ha obligado a suspender sus servicios. Ello ha provocado un enorme daño a los vecinos del sector.Si bien el problema se viene denunciando desde hace años, las autoridades regionales no han dado el ancho requerido para entregar una solución definitiva. Por ello, solicito oficiar al superintendente de Servicios Sanitarios para que informe acerca de las medidas de fiscalización que se han adoptado en los últimos cinco años respecto de las numerosas rupturas de cañerías y matrices de agua potable, que han ocasionado daños en dichas calles. También solicito informar sobre las recomendaciones y exigencias realizadas a la empresa a cargo del servicio, Aguas del Altiplano, solicitándole la confección de un plan de fiscalización especial para dicho sector. No es posible que una empresa privada, que lucra con este servicio, simplemente se haga la desentendida cada vez que se provocan daños por rupturas en las matrices.Al mismo tiempo, solicito oficiar a la señora Paulina Saball, ministra de Vivienda y Urbanismo, para que informe si dicho ministerio entregará los recursos necesarios para la reparación de las calles y viviendas afectadas por las inundaciones y los baches existentes.Por último, solicito que se envíe copia de mi intervención al intendente y al gobernador de la Región de Arica y Parinacota y al alcalde de la comuna de Arica.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996"><TITULO>EXTENSIÓN A HORARIO PUNTA DE BENEFICIO DE PASAJE REBAJADO DEL METRO PARA LOS ADULTOS MAYORES (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Jaime Pilowsky.El señor PILOWSKY.- Señor Presidente, muchos diputados, entre otros Fuad Chahin, Jorge Sabag, usted y quien habla, hemos solicitado al ministro de Transportes y Telecomunicaciones que estudie la posibilidad de rebajar la tarifa del transporte público a los adultos mayores.El proyecto para establecer los montos necesarios de este subsidio se encuentra en estudio por parte de dicho ministerio, y se nos ha señalado que solo tendremos una respuesta en marzo de 2016.Por otro lado, el Metro de Santiago ha fijado tarifas rebajadas para los adultos mayores, pero restringidas solo al horario valle, es decir, desde las 6.30 a las 7 de la mañana, desde las 9 a las 18 horas, y los sábados y los domingos. En mi opinión, dicho beneficio debiera extenderse al horario punta.En consecuencia, solicito oficiar al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, y, por su intermedio, al presidente del directorio de Metro de Santiago, para que estudie la extensión del actual beneficio a los adultos mayores a toda hora.Además, pido que se envíe copia de mi intervención a las uniones comunales del adulto mayor San Luis y Nuestra Esperanza, de Peñalolén, y a las uniones comunales de La Reina, Las Condes, Vitacura y Lo Barnechea.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, a las cuales se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE NEGOCIACIÓN COLECTIVA EN BANCOESTADO (Oficio)</TITULO>El señor PILOWSKY.- Hace algunas semanas se conoció públicamente el término de la negociación colectiva de los trabajadores del BancoEstado. La decisión de pagar un bono por término de conflicto sin la autorización del ministro de Hacienda significó la renuncia del señor Guillermo Larraín, presidente del directorio de ese banco. BancoEstado se organiza de una forma particular, casi excepcional, respecto de otras instituciones del mercado, pues cuenta con un consejo directivo, integrado por siete directores, y un comité ejecutivo compuesto por el presidente, el vicepresidente y el gerente general de dicho banco. Junto con mi colega Sergio Espejo solicitamos oficiar al ministro de Hacienda y, por su intermedio, al presidente del BancoEstado, para que nos informe qué funcionario condujo la negociación colectiva, qué órgano del banco adoptó la decisión final respecto de la negociación y del bono pagado y quiénes son los personeros que participaron de dicha decisión.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CONTRATOS DE EMPRESAS CUESTIONADAS QUEFIGURAN EN REGISTRO DE PROVEEDORES DEL EJÉRCITO Y SU ELIMINACIÓN DE DICHO REGISTRO (Oficios)</TITULO>El señor PILOWSKY.- En tercer lugar, el pasado 8 de septiembre, la Comisión de Defensa Nacional, que tengo el honor de presidir, recibió al contralor general del Ejército para que informara sobre los posibles delitos de fraude al fisco y falsedad documentaria cometidos en el marco de la Ley Reservada del Cobre, que administra el Comando de Apoyo a la Fuerza del Ejército de Chile. En dicha oportunidad se nos informó que las empresas cuestionadas continuaban siendo parte del Registro de Proveedores del Estado para el Ejército. Lamentablemente, a pesar de comprobarse numerosas facturas falsas, no han sido eliminados de dicho registro, ya que el reglamento que regula la materia no lo contemplaría. En virtud de lo anterior, solicito oficiar al ministro de Defensa Nacional y, por su intermedio, al comandante en jefe del Ejército, para que nos informen acerca de los contratos que se han firmado con dichas empresas durante 2015, de la continuidad de las mismas en el registro y de las modificaciones que se han hecho al reglamento o, en su defecto, sobre los plazos en que se harán efectivas dichas modificaciones para permitir la eliminación de esas empresas del Registro de Proveedores.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>PAVIMENTACIÓN DE PASAJE RÍO JORDÁN, VILLA EMAÚS, COMUNADE ANGOL (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.El señor CHAHIN.- Señor Presidente, la pavimentación del pasaje Río Jordán, de la villa Emaús, comuna de Angol, es un proyecto largamente esperado. Fue postulado a un PMU de emergencia y lleva 138 días en calidad de elegible, plazo en el que puede obtener financiamiento. Como estamos próximos a la llegada del verano, la situación de los vecinos se complica por el exceso de polvo que se genera en las calles sin pavimentar.Por lo tanto, pido oficiar al ministro del Interior y, por su intermedio, al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, para lograr la aprobación de dicho proyecto de PMU de emergencia y así financiar la pavimentación del pasaje antes señalado.Solicito que copia de esta intervención sea enviada al intendente de la Región de La Araucanía, al alcalde de la comuna de Angol, a las concejalas de dicha comuna señoras Margaret Molina y Mónica Rodríguez, y al dirigente Román Antillanca.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE PROYECTO DEPAVIMENTACIÓN DE CALLES MIGUEL DE AVENDAÑO Y PEDRO DE OÑA,COMUNA DE ANGOL (Oficios)</TITULO>El señor CHAHIN.- En segundo lugar, solicito oficiar a la ministra de Vivienda y Urbanismo, con copia a la seremi y al director del Serviu de La Araucanía, al alcalde de Angol, a las concejalas señoras Margaret Molina y Mónica Rodríguez, y al dirigente Jorge Zamora, con el objeto de que tengan a bien informarme en qué estado se encuentra el proyecto de pavimentación de las calles Miguel de Avendaño y Pedro de Oña, de la comuna de Angol. Los vecinos han esperado su pavimentación por mucho tiempo. Por ello, solicitamos la priorización de esa obra.Además, solicito que se envíe copia de mi intervención al señor Andrés Jouannet, intendente de la Región de La Araucanía.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, a los cuales se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>REPOSICIÓN DE PUENTE SOBRE ESTERO CURACO, COMUNA DE GALVARINO (Oficios)</TITULO>El señor CHAHIN.- Por último, solicito oficiar a los directores nacional y regional de Vialidad y a los concejales de la comuna de Galvarino señores Pablo Huenulao y Willy Kehr, y al dirigente señor Félix Levin, con el objeto de que el Ministerio de Obras Públicas, por intermedio de la Dirección de Vialidad, particularmente a través de sus programas de ejecución directa, pueda disponer el mejoramiento y reposición del puente sobre el estero Curaco, ubicado en el camino Pitraco, comuna de Galvarino.El lunes estuve en ese lugar y don Félix Levin me contó que hace bastante tiempo están esperando la reposición de ese puente, que es muy importante para la conectividad de las comunidades del sector.He dicho.El señor VALLESPÍN (Presidente en ejercicio).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Jorge Sabag, Jaime Pilowsky y de quien habla.  </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893"><TITULO>HOMENAJE POR CENTENARIO DE CLUB DEPORTIVO CHACAY, COMUNADE ÑIQUÉN, REGIÓN DEL BIOBÍO (Oficios)</TITULO>El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, quiero rendir un homenaje al club deportivo Chacay, de la comuna de Ñiquén, provincia de Ñuble, Región del Biobío, que acaba de cumplir cien años. El club de la verde pradera -como es denominado- fue fundado el 12 de octubre de 1915, en la modesta localidad de Chacay, por los hermanos Octavio, Andrés y Ernesto Maldonado, y los señores Tránsito Acuña y Emiliano Jeldres. Hoy la institución es presidida por el joven dirigente Luis Ricardo Regner. Este club ya centenario tiene una gloriosa historia, que comenzó con una pelota de trapo y largas conversaciones entre los vecinos después de los partidos de fútbol. El club contribuyó de manera significativa a crear amistad y una gran unión comunitaria.En 1963 los vecinos se unen y colaboran activamente para lograr el gran sueño de tener una cancha propia. Tras un enorme esfuerzo logran concretar ese sueño con la adquisición del terreno en el que hoy se levanta el estadio Octavio Maldonado, de Chacay. Posteriormente, en 1965, se incorporan a la Asociación de Fútbol de San Carlos, donde a la sazón participaban los clubes deportivos Unión, Caupolicán, Ricardo Méndez y Octavio Pacheco. El domingo 11 de octubre, la comunidad organizada ha reconocido en una hermosa ceremonia a los expresidentes de la institución doña Clorinda Aránguiz, don Andrés Acuña Monsalve, que tiene el honor de ser la autoridad más antigua del club; don Nelson Olea, don Edgar Riquelme, don Carlos Maldonado Herrera, don Jorge Jeldres, don Miguel Maldonado, don Igidio Villa y don Ramón Maldonado. Todos ellos recibieron el reconocimiento de las nuevas generaciones del club.El club deportivo Chacay ya tiene jugadores en las divisiones inferiores de Ñublense y de O’Higgins. Además, ha sido el semillero de grandes hombres y mujeres, entre ellos, el alcalde de Ñiquén Manuel Pino, oriundo de Chacay, quien jugó en el club de la verde pradera desde su infancia. Él, como tantos otros, aporta al progreso del país desde su cargo.Solicito que se envíe copia de esta intervención al señor Luis Ricardo Regner, presidente del club deportivo Chacay; al alcalde de la comuna de Ñiquén, don Manuel Pino; a su honorable concejo municipal y al intendente de la Región del Biobío, don Rodrigo Díaz.Este club, con mucho esfuerzo, ha salido adelante y es un ejemplo de humanidad y de colaboración para toda la comuna de Ñiquén, para la provincia de Ñuble y para nuestro país.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CIRCULAR DEL SERVICIO DE IMPUESTOS INTERNOS QUE EXTIENDE PAGO DEL IVA A EXÁMENES MÉDICOS (Oficio)</TITULO>El señor SABAG.- Por último, solicito que se oficie al director del Servicio de Impuestos Internos, don Fernando Barraza, para que aclare la circular que indica que se aplicará el IVA a exámenes médicos, tales como resonancias magnéticas, resonancias nucleares, radiografías y escáneres. De esa manera, se encarecerá en 19 por ciento el costo de la salud para la clase media.Solicitamos una explicación sobre el tema, y, en lo posible, no aplicar ese cobro, con el fin de debatir en el Congreso Nacional sobre esta grave situación, que afectará el costo de la salud en Chile.He dicho.El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 13.45 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓNY DE ANTECEDENTES<APERTURA>-Se abrió la sesión a las 13.02 horas.El señor OJEDA (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>RECHAZO A EVENTUAL APLICACIÓN DE IMPUESTO AL VALOR AGREGADO (IVA) A EXÁMENES MEDICOS (Oficio)</TITULO>El señor OJEDA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, quiero referirme a una situación preocupante, no solo para quien habla, sino para todos los parlamentarios, que afectará a las personas de clase media y de escasos recursos.Se ha anunciado la decisión del Servicio de Impuestos Internos (SII) -que, por cierto, no puede hacer lo que se le ocurra, sino lo que el Estado, particularmente el Ministerio de Hacienda, le indique- de gravar con impuesto al valor agregado (IVA) los exámenes médicos que se practiquen las personas. Me parece que no corresponde aplicar esa medida.Los exámenes médicos se los realizan las personas con problemas de salud y que necesitan recuperarse, por lo cual no podemos incrementar en 19 por ciento el costo de procedimientos que deben efectuar personas desesperadas. En la práctica de la medicina actual, cada vez se exigen más exámenes de distintas especialidades. Por lo expuesto, pienso que esta medida no debe ser aplicada.Por consiguiente, pido que se oficie a la señora ministra de Salud, a objeto de solicitarle que se analice esta materia con más profundidad y se considere que las personas más afectadas serán las de clase media y las de menores ingresos.Se ha realizado un importante esfuerzo para beneficiar a los pensionados -así lo ha anunciado el gobierno- al rebajar, primero, la cotización en salud de 7 a 5 por ciento, y de 5 a 3 por ciento, después, para que finalmente llegue a cero. Es decir, por un lado, se hace un gran esfuerzo para beneficiar a los pensionados, pero, por otro, se pretende agregar el 19 por ciento del IVA a todos los exámenes de salud, de manera que, en lugar de avanzar, retrocedemos.Expreso mi rechazo más absoluto a esta medida, porque afectará a las personas de más escasos recursos.El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia íntegra de su intervención y con mi adhesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>SALUDO A LOS PROFESORES CON OCASIÓN DE LA CONMEMORACIÓNDE SU DÍA (Oficios)</TITULO>El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, el 16 de octubre de cada año se celebra el Día del profesor.Cómo no mandar un afectuoso saludo desde la Cámara de Diputados a todos los maestros y maestras de Chile, que son los formadores de quienes hoy son estudiantes, pero que mañana serán los adultos que dirigirán los destinos de la nación.Debemos agradecer la pasión, entrega y vocación que muestran los maestros. En mi caso, si de algo he servido a la comunidad y tengo la sensibilidad que he exhibido en algunos aspectos, se lo debo, primero, a las enseñanzas de mi madre, y segundo, a las de los maestros y maestras que tuve durante mi formación.Por ello, envío un saludo muy cordial, fraterno y caluroso a todos los maestros de Chile, que mañana 16 de octubre celebrarán el Día del profesor, pues son los profesionales que están formando las generaciones del mañana.Un abrazo a todos y cada uno de ellos, especialmente para las maestras de Chile.Finalmente, solicito que se envíe copia de mi intervención a las directivas del Colegio de Profesores nacional, de la Región de Biobío, de la provincia de Biobío y de la comuna de Los Ángeles.He dicho.El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con mi adhesión, por cuanto considero que el profesor representa una autoridad muy importante en materia educacional, cuyo trabajo produce grandes efectos en la formación del país. Además, ellos desempeñan su labor con vocación, esfuerzo y sacrificio. Aunque siempre recordamos a nuestros profesores, corresponde saludarlos en su día.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.06 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION><ANEXO_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10154-07)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Fortalece el carácter público y democrático de los partidos políticos y facilita su modernización. (boletín N° 10154-07)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.2. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10240-08)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Establece nuevos sistemas de transmisión de energía eléctrica y crea un organismo coordinador independiente del sistema eléctrico nacional. (boletín N° 10240-08)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.3. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9514-07)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Modifica Código de Procedimiento Civil, para establecer la tramitación digital de los procedimientos judiciales. (boletín N° 9514-07)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.4. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9877-07, refundido con boletín N° 9279-07)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Modifica el Código Penal con el objeto de tipificar el delito de maltrato de menores y otras personas vulnerables. (boletín N° 9877-07)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.5. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9541-15)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Modifica la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones, en materia de concesiones sobre el espectro radioeléctrico, permitiendo el desarrollo de un mercado secundario. (boletín N° 9541-15)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.6. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9892-07) “Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Perfecciona la justicia tributaria y aduanera. (boletín N° 9892-07)	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.7. Oficio del Senado. (boletín N° 10338-21)	“Valparaíso, 14 de octubre de 2015.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que, con motivo del Mensaje, certificados y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación a la siguiente iniciativa, correspondiente al Boletín número 10.338-21:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1°.- Para todos los efectos de lo dispuesto en el decreto con fuerza de ley N° 430, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, promulgado el año 1991 y publicado el año 1992, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley Nº 18.892, Ley General de Pesca y Acuicultura, no se considerará durante el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a lo dispuesto en el decreto supremo N° 104, del Ministerio del Interior, promulgado y publicado el año 1977, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado del Título I de la ley N° 16.282, la no realización de actividad pesquera extractiva en la que incurran los pescadores artesanales, los titulares de autorizaciones de pesca, permisos y licencias transables de pesca y las embarcaciones respectivas, inscritas en el Registro correspondiente al momento de la ocurrencia de la catástrofe y como consecuencia de la misma.	Para efectos de lo dispuesto en el inciso anterior, los sujetos señalados deberán haber operado durante los dos años anteriores a la referida declaración de estado de catástrofe, lo que se comprobará mediante el cumplimiento de las obligaciones de información contempladas en el artículo 63 de la Ley General de Pesca y Acuicultura.	Artículo 2°.- En el caso de declararse estado de catástrofe de conformidad a la ley referida en el artículo anterior, los armadores artesanales inscritos en el Registro Pesquero Artesanal correspondiente, cuyas embarcaciones estén impedidas de operar con motivo de la misma, se entenderán autorizados por el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la respectiva declaración, para operar con embarcaciones que no sean de su propiedad, conforme a las condiciones y requisitos que se fijan a continuación:	1) Las embarcaciones deberán encontrarse inscritas en el Registro de Naves a cargo de la Autoridad Marítima, contar con certificado de navegabilidad vigente, estar en condiciones operativas para efectuar faenas extractivas o de captura, conforme a las exigencias establecidas por la citada autoridad, y cumplir con los demás requisitos establecidos en el número 14 del artículo 2º de la Ley General de Pesca y Acuicultura.	2) Las embarcaciones sólo podrán corresponder a embarcaciones de igual o menor clase conforme a la clasificación establecida en el artículo 2º del decreto supremo Nº 388, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, promulgado y publicado el año 1995, que establece el Reglamento de sustitución de embarcaciones artesanales y de reemplazo de la inscripción de pescadores en el registro artesanal.	3) Previo al inicio de operaciones, el armador no propietario deberá practicar una sustitución transitoria de la embarcación siniestrada, inscribiendo ante el Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, el título, cualquiera sea éste, en virtud del cual ejerce la tenencia de la misma. En el caso de embarcaciones inscritas en el Registro Pesquero Artesanal a nombre de otro armador, dicha inscripción quedará suspendida en el referido Registro durante la vigencia de la sustitución transitoria. Como consecuencia de lo anterior, quedará igualmente suspendida la consiguiente operación de este armador, únicamente respecto de la embarcación que fue objeto de la sustitución transitoria, manteniéndose vigentes los demás derechos y obligaciones legales y reglamentarios.	4) En las materias no reguladas en esta ley regirá el decreto supremo referido en el numeral 2).	Una vez vencido el plazo establecido en el inciso primero, quedará sin efecto, por el solo ministerio de la ley, la autorización otorgada de conformidad con este artículo, pudiendo en adelante operar el armador artesanal acogido a esta ley sólo con una embarcación de su propiedad, sea ésta la originalmente inscrita o una diferente, en virtud de una solicitud de sustitución efectuada de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 50 de la Ley General de Pesca y Acuicultura, y en el reglamento respectivo.	En la sustitución transitoria que trata el inciso primero, así como en la efectuada para dar cumplimiento a lo dispuesto en el inciso anterior, se entenderán autorizadas todas las especies registradas en la inscripción de la embarcación sustituida.	Artículo 3°.- Para los efectos de lo dispuesto en el artículo 55 N de la Ley General de Pesca y Acuicultura, y durante el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a la ley a que se refiere el artículo 1°, los titulares de asignaciones en el marco de un Régimen Artesanal de Extracción, afectados por la catástrofe, podrán ceder la totalidad o parte de la cuota asignada y no consumida, al momento de celebración de la cesión, sin que les sea aplicable la limitación contenida en el inciso séptimo del referido artículo 55 N.	Artículo 4º.- Para todos los efectos de la Ley General de Pesca y Acuicultura, no se considerará durante el plazo de un año contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a la ley a que se refiere el artículo 1°, la no operación de las plantas de transformación ubicadas en la zona comprendida en dicha declaración, como consecuencia de la catástrofe, prorrogándose los plazos que la ley citada establece a su respecto.	Artículo 5º.- El Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura en el ámbito de sus facultades establecerá, mediante resolución fundada, las medidas necesarias para la aplicación, cumplimiento y fiscalización de esta ley.”.-o-	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): PATRICIO WALKER PRIETO, Presidente del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.8. Segundo informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural recaído en el proyecto de ley, iniciado en moción, que "Establece normas sobre la actividad apícola y modifica los cuerpos legales que señala.".(boletín N° 9961-01)“Honorable Cámara:	La Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural pasa a informar el proyecto de ley del epígrafe, iniciado en moción de las diputadas Loreto Carvajal Ambiado y Alejandra Sepúlveda Orbenes y de los diputados Ramón Barros Montero, Sergio Espejo Yaksic, Iván Flores García, Felipe Letelier Norambuena, Diego Paulsen Kehr y José Pérez Arriagada, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario.-o-	La Cámara de Diputados, en sesión 78ª ordinaria, celebrada el 8 de octubre de 2015, aprobó en general el proyecto de ley de la referencia, al cual se le formuló una indicación.  Por consiguiente, de acuerdo a lo preceptuado en los artículos 130 y 275 del Reglamento, el proyecto de ley con la indicación cursada durante su tramitación, fue remitido a esta Comisión para segundo informe reglamentario. 	El proyecto de ley aprobado en general por la Cámara de Diputados, consta de dieciséis artículos, por los que se establecen normas para la protección del desarrollo sustentable de la actividad apícola, producción, envasado, comercialización de productos y servicios, ubicación y trashumancia de colmenas. -o-	Durante el estudio de las indicaciones formuladas a esta iniciativa legal se contó con la colaboración del Subdirector Nacional del Servicio Agrícola y Ganadero, señor Óscar Camacho; de la abogada y del especialista en apicultura y sector forestal, de la Oficina de Estudios y Políticas Agrarias, ODEPA, señora Marisol Páez y señor Daniel Barrera y del asesor legislativo del Ministerio de Agricultura, señor Jaime Naranjo.I. CONSTANCIAS PREVIAS.	En cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 303 del Reglamento de la Corporación, se hace constar lo siguiente:	1. Los artículos 1° al 10 y 12 al 16 no fueron objeto de indicaciones ni de modificaciones.	2. La Comisión mantuvo el criterio de que el proyecto de ley no tiene normas de carácter orgánico constitucional o disposiciones que requieran aprobarse como normas de quórum calificado.	3. La Comisión estimó que el proyecto no requiere ser conocido por la Comisión de Hacienda.	4. Se hace presente que existe una indicación rechazada y que no existen artículos suprimidos.-o-	En conformidad con lo dispuesto en el artículo 303 del Reglamento de la Corporación, en este informe se debe dejar constancia de lo siguiente:II. ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES DURANTE LA DISCUSIÓN DEL PRIMER INFORME EN LA SALA NI DE MODIFICACIONES DURANTE LA DISCUSIÓN Y VOTACIÓN DEL SEGUNDO EN LA COMISIÓN.	Se encuentran en esta situación los artículos 1° al 10 y 12 al 16.III. ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	No hay.IV. ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.	No hay.V. ARTÍCULOS MODIFICADOS.	Durante el segundo trámite reglamentario, fue modificado el artículo 11.	Se hace presente que, de conformidad con lo establecido en el artículo 223 del Reglamento de la Corporación, la Comisión recibió al Presidente y Vicepresidente de la Federación Red Nacional Apícola, señores Misael Cuevas y Felipe Barraza, respectivamente, y al Secretario de la Agrupación de Apicultores Cajón del Maipo, señor Gabriel Salas, quienes señalaron algunas carencias del proyecto de ley, particularmente en torno al rol estratégico y al desarrollo sustentable de la actividad. Asimismo, se refirieron a la falta de normas sobre fomento apícola y reconocimiento legal de la Comisión Nacional Apícola. En relación a las multas señalaron que son excesivas, precisando que el proyecto de ley tiene un carácter eminentemente sancionatorio.	La señora Marisol Páez y el señor Daniel Barrera, ambos de ODEPA, se refirieron al desarrollo sustentable de la actividad, a la relevancia del registro y señalaron que las multas son altas pues tienen un rol disuasivo para evitar que malas prácticas perjudiquen al sector en general. El señor Camacho, Subdirector Nacional del SAG, coincidió en sus planteamientos.	Los diputados, reiteradamente, hicieron presente la necesidad de requerir el patrocinio del Ejecutivo a fin de que el proyecto de ley establezca de manera expresa la autoridad competente en materia de fiscalización del sector apícola e incorpore normas de fomento de la actividad, materias que reconocen como de iniciativa exclusiva de S.E la Presidenta de la República.	Respecto a las multas manifestaron que la iniciativa legal establece un rango que puede ser de media unidad tributaria mensual con un máximo de 200, para la primera infracción o de hasta 400 en caso de reincidencia.	En definitiva, se presentaron las siguientes indicaciones al artículo 11:	1. De los señores Barros, Espejo, Letelier, Paulsen y Pérez Arriagada para reemplazar la expresión “hasta 200” por “1 a 100” y “hasta 400” por “101 a 200”.	2. De los señores Coloma, García, Paulsen y Ulloa, para sustituir los guarismos “200” y “400”, por “67” y “133”, respectivamente.	Puestas en votación, la indicación número 1, fue aprobada por la unanimidad de los diputados presentes, señora Sepúlveda y señores Álvarez-Salamanca, Barros, Fuentes (en reemplazo del señor Flores), Letelier y Pérez Arriagada.	La indicación número 2 se da por rechazada reglamentariamente.VI. ARTÍCULOS NUEVOS INTRODUCIDOS.	No hay.VII. ARTÍCULOS QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Ninguna de las disposiciones se encuentra en esta situación.VIII. INDICACIONES RECHAZADAS.	De los diputados señores Coloma, García, Paulsen y Ulloa al artículo 11, para sustituir los guarismos “200” y “400”, por “67” y “133”, respectivamente.IX. DISPOSICIONES LEGALES QUE EL PROYECTO MODIFIQUE O DEROGUE.	El proyecto deroga los artículos 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27 y 28, del Decreto con Fuerza de Ley N° 15, de 1968, del Ministerio de Agricultura, que modifica Leyes de Control Aplicables por el Ministerio de Agricultura, Establece Normas sobre Actividades Apícolas y Sanciona la Explotación Ilegal de Maderas.	Asimismo, modifica el artículo 448 bis del Código Penal.X. TEXTO ÍNTEGRO DEL PROYECTO TAL COMO HA SIDO APROBADO POR LA COMISIÓN.	Consecuentemente, la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural ha aprobado el siguientePROYECTO DE LEYTÍTULO IÁMBITO DE APLICACIÓN Y DEFINICIONES	Artículo 1°. El objetivo de esta ley es la protección del desarrollo sustentable de la actividad apícola.	La actividad apícola, su producción, envasado y comercialización de productos y servicios, la ubicación y trashumancia de colmenas, provenientes de la especie Apis mellifera, se regularán por las normas de la presente ley, sin perjuicio de las demás disposiciones legales que les sean aplicables.	Del mismo modo, esta ley se aplicará a la actividad apícola orgánica en lo no contemplado en la Ley N° 20.089 que crea Sistema Nacional de Certificación de Productos Orgánicos Agrícolas.	Respecto de la sanidad apícola, importación y exportación de abejas vivas, productos apícolas derivados de la especie Apis mellifera, alimentos para animales y productos farmacéuticos de uso exclusivamente veterinario se regirán por la Ley N° 18.755 que establece normas sobre el Servicio Agrícola y Ganadero y el Decreto con Fuerza de Ley R.R.A. N° 16, de 1963, del Ministerio de Hacienda, sobre Sanidad y Protección Animal.	Las disposiciones de la presente ley, serán aplicables a la actividad de apiterapia solo en lo que se refiere a la obligación de registro y declaración de colmenas que se utilicen para el desarrollo de tal actividad.	Artículo 2°. Para los efectos de esta ley, se entenderá por: 	a) Actividad apícola o apicultura: conjunto de manejos, tecnologías y acciones sistemáticas que permitan un aprovechamiento racional de colmenas de Apis mellifera. Según la categoría de colmena empleada, la actividad apícola se clasificará de la siguiente manera:	i. De producción: dedicada a la producción de miel y otros productos apícolas.	ii. De selección y cría: dedicada a la cría y selección de abejas reinas, núcleos, paquetes de abeja y toda otra actividad cuyo fin sea la generación y multiplicación de material vivo.	iii.  De polinización: destinada a la polinización de especies cultivadas y silvestres presentes en un territorio.	iv. Mixtas: aquellas en las que se alternan con importancia similar más de una de las actividades de las clasificaciones anteriores.	v. Otras: las que no se ajustan a la clasificación de los apartados anteriores.	b) Abeja: insecto himenóptero perteneciente a la familia apidae. Los ejemplares adultos machos se denominan zánganos; las hembras adultas fértiles se conocen como reinas y las infértiles se denominan obreras. Se clasifican según su función dentro de la colmena como nodrizas, cereras y pecoreadoras.	c) Apiario o colmenar: conjunto de colmenas, pertenecientes a uno o varios apicultores, instaladas en un mismo asentamiento.	d)  Apicultor: aquel que es dueño o tenedor de colmenas y que desarrolla actividad apícola.	e) Área melífera: superficie de terreno delimitada, que presenta recursos aprovechables por las abejas para generación de productos de la colmena.	f)  Asentamiento: territorio donde se encuentra un apiario.	g) Autoridad competente: institución del Estado que, en función de sus potestades, le corresponde la aplicación de la presente ley.	h) Colmena: estructura utilizada para el funcionamiento y supervivencia de familia o colonias de abejas melíferas. Corresponde además a la mínima unidad de registro.	i) Estampadora de cera apícola: persona natural o jurídica que realiza venta o servicio de estampado de cera apícola a terceros.	j) Extracción: proceso físico que permite la separación de los productos apícolas de los dispositivos que los contienen.	k)  Familia o colonia: conjunto jerárquico de abejas compuesto por una reina fecundada y sus crías, zánganos y obreras que ocupa una colmena.	l) Miel: sustancia dulce natural producida por abejas Apis mellifera a partir del néctar de las plantas o de secreciones de partes vivas de estas o de excreciones de insectos succionadores de plantas, que las abejas recogen, transforman y combinan con sustancias especificas propias y depositan, deshidratan y almacenan para que madure y añeje. Sus componentes o constituyentes corresponden a diferentes azúcares, ácidos orgánicos, enzimas y partículas sólidas derivadas de la recolección o pecoreo de las abejas. El color varía de casi incoloro a pardo oscuro y su consistencia puede ser fluida, viscosa, total o parcialmente cristalizada. El sabor y el aroma varían dependiendo de los recursos melíferos de origen.	m) Pecoreo: fase de recolección de recursos aprovechables por las abejas obreras en un radio determinado.	n) Polinización: transferencia del polen hacia las estructuras reproductivas de las flores, fecundándolas, permitiendo la producción de frutos y semillas.	o) Productos apícolas: sustancia o elemento derivado de la colecta de recursos melíferos y/o de la interacción de la abeja con su ambiente, donde las sustancias presentes en estos son considerados como componentes o constituyentes. Comprenden esta definición la miel, polen curbicular, cera, cera de opérculo, propóleo y jalea real.	p) Producto de la colmena: se entiende como tal a los productos apícolas, incluyendo también al material vivo.	q) Trashumancia: movimiento de colmenas entre un apiario y otro, en un determinado territorio y época.	r) Trazabilidad apícola: conjunto de actividades que permiten seguir el rastro de las colmenas.	s) Trazabilidad de productos de la colmena: conjunto de actividades que permite seguir el rastro de los productos de la colmena.TÍTULO IIDE LAS OBLIGACIONES DE LOS APICULTORES	Artículo 3°. Será obligación de los apicultores declarar la existencia y ubicación de sus apiarios en los términos y oportunidad que establezca la autoridad competente, conforme a las normas sobre trazabilidad apícola y de productos de la colmena, las cuales podrán considerar la obligación de identificación individual y de registro de movimientos. Los apicultores deberán respetar las distancias mínimas entre apiarios que dicha autoridad determine. TÍTULO IIIDE LA ACTIVIDAD APÍCOLA	Artículo 4°. Todo apicultor podrá efectuar trashumancia de colmenas de cualquier categoría, cumpliendo las exigencias que, para cada caso, pueda establecer la autoridad competente, la que por resolución podrá regular, restringir o prohibir por razones sanitarias la respectiva movilización.	Artículo 5°. El reglamento establecerá los requisitos de orden estructural y operacional que deberán cumplir los apicultores cuando desarrollen la actividad apícola, ello con el objeto de resguardar la sanidad y bienestar de las abejas.	Artículo 6°. En caso que la aplicación de plaguicidas se realice en un predio donde se ubiquen colmenas o cuando estas se encuentren en predios colindantes, se deberá cumplir con las obligaciones indicadas en la etiqueta del plaguicida autorizado, junto con los avisos a los apicultores de acuerdo a las condiciones establecidas en la normativa vigente sobre aplicación terrestre y aérea de plaguicidas del Ministerio de Salud, según las materias de su competencia.	Artículo 7°. Los apicultores que pretendan instalar apiarios para la explotación de un área melífera en predios fiscales considerados Reservas Nacionales deberán tener previamente la autorización del que se encuentre administrando dicho predio, la cual podrá revocarse en los casos de manejo deficiente de las colmenas, que el apicultor o sus dependientes ocasionen perjuicios intencionalmente o por negligencia sobre el bien fiscal.TÍTULO IVDE LOS PRODUCTOS APÍCOLAS	Artículo 8°. Para ser considerada miel, esta no podrá:	i.  Contener ingredientes adicionales, incluidos los aditivos alimentarios.	ii.  Extraer alguno de sus constituyentes, excepto cuando sea necesario efectuarlo para garantizar la ausencia de materias extrañas, inorgánicas u orgánicas.	iii. Ser sometida a tratamientos térmicos, químicos o bioquímicos, de manera  tal que se modifique su composición esencial.	Artículo 9°. A los productos apícolas les serán aplicables los requisitos de orden estructural y operacional establecidos en el Reglamento Sanitario de los Alimentos.TÍTULO VDE LAS ESTAMPADORAS DE CERA APÍCOLA	Artículo 10. Toda estampadora de cera apícola deberá dar a conocer a la autoridad competente que realiza esta actividad.  TÍTULO VIDE LAS SANCIONES	Artículo 11. Las infracciones a la presente ley, con excepción de aquellas infracciones contempladas en el Código Sanitario, se sancionarán por la autoridad competente de acuerdo con el procedimiento establecido por ley, con multa de 1 a 100 unidades tributarias mensuales. En caso de reincidencia, la multa podrá ser de 101 a 200 unidades tributarias mensuales.TÍTULO VIlFACULTADES DE LA AUTORIDAD COMPETENTE	Artículo 12. En el marco de la fiscalización de la presente ley, se podrá requerir y examinar todos aquellos libros y documentos que se estimen necesarios para acreditar el cumplimiento de las normas legales y reglamentarias, pudiendo, en el evento de constatar  una infracción a las mismas, incautarse dichos libros y documentos cuando se estime indispensable para su comprobación.TÍTULO VIIIDISPOSICIONES FINALES	Artículo 13. Deróganse los artículos 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27 y 28, del Decreto con Fuerza de Ley N° 15, de 1968, del Ministerio de Agricultura, que modifica Leyes de Control Aplicables por el Ministerio de Agricultura, Establece Normas sobre Actividades Apícolas y Sanciona la Explotación Ilegal de Maderas.	Artículo 14. Modifícase el artículo 448 bis del Código Penal, en el sentido de sustituir la expresión “especies de ganado mayor o menor” por “especies de ganado mayor, menor o colmenas.”.	Artículo 15. La presente ley entrará en vigencia 180 días después de su publicación en el Diario Oficial.	Artículo 16. El reglamento de la presente ley, será aprobado por decreto del Ministerio de Agricultura, el que deberá dictarse dentro de los 180 días siguientes a la fecha de publicación de la ley en el Diario Oficial.-O-	Se designó Diputado Informante al señor José Pérez Arriagada.-O-	Tratado y acordado según consta en el acta de la sesión de 13 de octubre de 2015 con la asistencia de la diputada señora Alejandra Sepúlveda Orbenes, y de los diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca Ramírez, Ramón Barros Montero, Sergio Espejo Yaksic, Felipe Letelier Norambuena, Diego Paulsen Kehr, José Pérez Arriagada (Presidente), Christian Urízar Muñoz e Ignacio Urrutia Bonilla.	Asimismo, concurrió, por la vía del reemplazo, el diputado señor Iván Fuentes Castillo.-O-	Sala de la Comisión, a 13 de octubre de 2015.	(fDO.): MARÍA TERESA CALDERÓN ROJAS, Abogada Secretaria de la Comisión”.9. Certificado de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimosrecaído en el proyecto de ley, iniciado en mensaje, con urgencia calificada de "Discusión inmediata", que "Establece normas permanentes para enfrentarlas consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero.".(boletín N° 10338-21)	“Valparaíso, 15 de Octubre de 2015.	El Abogado Secretario de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos que suscribe, certifica:	Que en sesión de fecha 15 de octubre de 2015, la Comisión aprobó, en general y particular, el proyecto de ley de origen en mensaje de S.E. la Presidenta de la República, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, y con urgencia calificada de “discusión inmediata”, que establece normas permanentes para enfrentar las consecuencias de catástrofes naturales en el sector pesquero. Boletín            N° 10.338-21.	1.- IDEA MATRIZ O FUNDAMENTAL DEL PROYECTO.	Establecer una normativa de carácter permanente, que se haga cargo de las consecuencias que las catástrofes naturales provocan en el sector pesquero de nuestro país.	2.- NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	No tiene.	3.-  TRÁMITE DE HACIENDA.	La comisión acordó por la unanimidad de los diputados presentes, omitir el trámite de hacienda al no considerarlo pertinente. 	4.-  EL PROYECTO FUE APROBADO, EN GENERAL Y PARTICULAR, POR LA UNANIMIDAD DE LOS DIPUTADOS PRESENTES. 	Votaron a favor las diputadas señoras Jenny Álvarez y Marcela Hernando, y los diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Cristián Campos (presidente), Iván Fuentes, Gonzalo Fuenzalida, Juan Enrique Morano, Daniel Núñez y Matías Walker en reemplazo de Iván Flores. 	5.- EL PROYECTO EN INFORME FUE APROBADO SIN REALIZAR CAMBIO ALGUNO.	6.- SE DESIGNÓ DIPUTADO INFORMANTE AL SEÑOR DANIEL NÚÑEZ ARANCIBIA.	Durante el estudio de este proyecto de ley, se contó con la asistencia y colaboración del señor Subsecretario de Pesca y Acuicultura, Don Raúl Súnico Galdames, y de su asesor legislativo, Alejandro González. 	En consecuencia, esta Comisión recomienda aprobar el siguiente:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1°.- Para todos los efectos de lo dispuesto en el decreto con fuerza de ley N° 430, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, promulgado el año 1991 y publicado el año 1992, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley Nº 18.892, Ley General de Pesca y Acuicultura, no se considerará durante el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a lo dispuesto en el decreto supremo N° 104, del Ministerio del Interior, promulgado y publicado el año 1977, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado del Título I de la ley N° 16.282, la no realización de actividad pesquera extractiva en la que incurran los pescadores artesanales, los titulares de autorizaciones de pesca, permisos y licencias transables de pesca y las embarcaciones respectivas, inscritas en el Registro correspondiente al momento de la ocurrencia de la catástrofe y como consecuencia de la misma.	Para efectos de lo dispuesto en el inciso anterior, los sujetos señalados deberán haber operado durante los dos años anteriores a la referida declaración de estado de catástrofe, lo que se comprobará mediante el cumplimiento de las obligaciones de información contempladas en el artículo 63 de la Ley General de Pesca y Acuicultura.	Artículo 2°.- En el caso de declararse estado de catástrofe de conformidad a la ley referida en el artículo anterior, los armadores artesanales inscritos en el Registro Pesquero Artesanal correspondiente, cuyas embarcaciones estén impedidas de operar con motivo de la misma, se entenderán autorizados por el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la respectiva declaración, para operar con embarcaciones que no sean de su propiedad, conforme a las condiciones y requisitos que se fijan a continuación:	1) Las embarcaciones deberán encontrarse inscritas en el Registro de Naves a cargo de la Autoridad Marítima, contar con certificado de navegabilidad vigente, estar en condiciones operativas para efectuar faenas extractivas o de captura, conforme a las exigencias establecidas por la citada autoridad, y cumplir con los demás requisitos establecidos en el número 14 del artículo 2º de la Ley General de Pesca y Acuicultura.	2) Las embarcaciones sólo podrán corresponder a embarcaciones de igual o menor clase conforme a la clasificación establecida en el artículo 2º del decreto supremo Nº 388, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, promulgado y publicado el año 1995, que establece el Reglamento de sustitución de embarcaciones artesanales y de reemplazo de la inscripción de pescadores en el registro artesanal.	3) Previo al inicio de operaciones, el armador no propietario deberá practicar una sustitución transitoria de la embarcación siniestrada, inscribiendo ante el Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, el título, cualquiera sea éste, en virtud del cual ejerce la tenencia de la misma. En el caso de embarcaciones inscritas en el Registro Pesquero Artesanal a nombre de otro armador, dicha inscripción quedará suspendida en el referido Registro durante la vigencia de la sustitución transitoria. Como consecuencia de lo anterior, quedará igualmente suspendida la consiguiente operación de este armador, únicamente respecto de la embarcación que fue objeto de la sustitución transitoria, manteniéndose vigentes los demás derechos y obligaciones legales y reglamentarios.	4) En las materias no reguladas en esta ley regirá el decreto supremo referido en el numeral 2).	Una vez vencido el plazo establecido en el inciso primero, quedará sin efecto, por el solo ministerio de la ley, la autorización otorgada de conformidad con este artículo, pudiendo en adelante operar el armador artesanal acogido a esta ley sólo con una embarcación de su propiedad, sea ésta la originalmente inscrita o una diferente, en virtud de una solicitud de sustitución efectuada de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 50 de la Ley General de Pesca y Acuicultura, y en el reglamento respectivo.	En la sustitución transitoria que trata el inciso primero, así como en la efectuada para dar cumplimiento a lo dispuesto en el inciso anterior, se entenderán autorizadas todas las especies registradas en la inscripción de la embarcación sustituida.	Artículo 3°.- Para los efectos de lo dispuesto en el artículo 55 N de la Ley General de Pesca y Acuicultura, y durante el plazo de dos años contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a la ley a que se refiere el artículo 1°, los titulares de asignaciones en el marco de un Régimen Artesanal de Extracción, afectados por la catástrofe, podrán ceder la totalidad o parte de la cuota asignada y no consumida, al momento de celebración de la cesión, sin que les sea aplicable la limitación contenida en el inciso séptimo del referido artículo 55 N.	Artículo 4º.- Para todos los efectos de la Ley General de Pesca y Acuicultura, no se considerará durante el plazo de un año contado desde la entrada en vigencia de la declaración de estado de catástrofe efectuada de conformidad a la ley a que se refiere el artículo 1°, la no operación de las plantas de transformación ubicadas en la zona comprendida en dicha declaración, como consecuencia de la catástrofe, prorrogándose los plazos que la ley citada establece a su respecto.	Artículo 5º.- El Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura en el ámbito de sus facultades establecerá, mediante resolución fundada, las medidas necesarias para la aplicación, cumplimiento y fiscalización de esta ley.”.	Tratado y acordado en sesión de fecha 15 de Octubre de 2015, con la asistencia de las diputadas señoras Jenny Álvarez y Marcela Hernando, y los diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Bernardo Berger, Cristián Campos (Presidente), Iván Fuentes, Gonzalo Fuenzalida, Juan Enrique Morano, Daniel Núñez y Matías Walker en reemplazo e Iván Flores. 	(Fdo.): ROBERTO FUENTES INNOCENTI, Secretario de la Comisión”.10. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2744-14-INA. 	“Santiago, 8 de octubre de 2015	Oficio N° 760-2015	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la H. Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva por esta Magistratura con fecha 8 de octubre de 2015, en el proceso Rol N° 2744-14-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad prsentado por Tomás Jocelyn-Holt Letelier, respecto del artículo 22° del DFL N° 707, sobre cuenta corrientes bancarias y cheques.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, SecretarioA S.E.EL PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANOVALPARAÍSO”.11. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2896-15-INA.	“Santiago, 8 de octubre de 2015	Oficio N° 753-2015	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la H. Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 7 de octubre en curso, en el proceso Rol N° 2896-15-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, presentado por Eduardo Hartwing Iturriaga, rsepecto de los artículos 207, letra b), de la Ley N° 18.290 y 40 de la Ley N° 18.287. Asimismo, acompaño copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, SecretarioA S.E.EL PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANOVALPARAÍSO”.12. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2898-15-INA.	“Santiago, 8 de octubre de 2015	Oficio N° 756-2015	Remite resoluciones.Excelentísimo señorPresidente de la H. Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de las resoluciones dictadas por esta Magistratura con fecha 7 de octubre de 2015, en el proceso Rol N° 2898-15-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentado por Feria Ganadero Osorno S.A. respecto de la parte que indica del artículo 768, inciso segundo, del Código de Procedimiento Civil, a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del requerimiento fojas 1.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, SecretarioA S.E.EL PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANOVALPARAÍSO”.</DOCUMENTOS_CUENTA></ANEXO_SESION></SESION>
</BOLETINXML>