<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="28" FECHA_INICIO="16/08/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="16/08/1995 14:37:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 331ªSesión 28ª, en miércoles 16 de agosto de 1995(Ordinaria, de 10.30 a 14.37 horas)Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime; Ortiz Novoa, don José Miguel, y Ribera Neumann, don Teodoro.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    <INDICE>ÍNDICEI.ASISTENCIAII.APERTURA DE LA SESIÓNIII.ACTASIV.CUENTAV.ACUERDO DE LOS COMITÉSVI.ORDEN DEL DÍAVII.PROYECTOS DE ACUERDOVIII.HOMENAJEIX. INCIDENTESX.- DOCUMENTOS DE LA CUENTAXI.- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERALI. ASISTENCIAII. APERTURA DE LA SESIÓNIII. ACTAS IV. CUENTA V. ACUERDO DE LOS COMITÉS VI. ORDEN DEL DÍA.RESTRICCIONES A ACTIVIDADES RELACIONADAS CON EL TABACO. VETO. PREFERENCIA PARA SU TRATAMIENTO REGULACIÓN DE LAS ADMINISTRADORAS DE RECURSOS DE TERCEROS. SEGUNDO TRÁMITE CONSTITUCIONAL. VII. PROYECTOS DE ACUERDO.OTORGAMIENTO DE BENEFICIOS PREVISIONALES A MUJERES DE LA TERCERA EDAD Y A MENORES INVÁLIDOS INCLUSIÓN DE PROYECTO DE ACUERDO SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑOCREACIÓN DE FONDO PARA EMERGENCIAS AGRÍCOLAS VIII. HOMENAJE.CONMEMORACIÓN DEL QUINTO ANIVERSARIO DE LA FIRMA DE LA CONVENCIÓN SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑO IX. INCIDENTES.TRABAJOS DE RECONSTRUCCIÓN EN ANTOFAGASTA. OFICIOS MEDIDAS DE PREVENCIÓN Y DESTINACIÓN DE RECURSOS FINANCIEROS PARA GANADEROS DE ZONAS AFECTADAS POR NEVAZONES. OFICIOS TÉRMINO DE ABASTECIMIENTO DE LECHE A EMPRESA DOS ALAMOS POR CENTROS DE ACOPIO DE LA DÉCIMA REGIÓN. OFICIO INVESTIGACIÓN SOBRE AUTORES DE DOCUMENTO DEL COMITÉ "ACCIÓN CIUDADANA, PARLAMENTO EN VALPARAÍSO"DECLARACIÓN DE ZONA DE EMERGENCIA AGRÍCOLA PARA REGIÓN DE COQUIMBO. OFICIOSDECLARACIÓN DE ZONA DE CATÁSTROFE PARA REGIONES AUSTRALES. OFICIOS NACIONALIDAD POR GRACIA AL SACERDOTE JOSEPH HENRY CAPPEL. OFICIO AYUDA PARA DUODÉCIMA REGIÓN. OFICIOS X. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1. OFICIO DE S.E. EL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA, POR EL CUAL COMUNICA QUE NO HARÁ USO DE LA FACULTAD QUE LE CONFIERE EL ARTÍCULO 70 DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA DE LA REPÚBLICA, RESPECTO DEL PROYECTO QUE INTRODUCE MODIFICACIONES A LA LEY N° 19.070 Y DECRETO CON FUERZA DE LEY N°5, DE EDUCACIÓN, DE 1993, Y ESTABLECE LOS BENEFICIOS QUE INDICA (BOLETÍN N° 1196-04) OFICIOS DEL SENADO, POR LOS CUALES COMUNICA QUE HA APROBADO LAS PROPOSICIONES FORMULADAS POR LAS COMISIONES MIXTAS SOBRE LA TRAMITACIÓN DE LOS SIGUIENTES PROYECTOS:2. MODIFICA LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES, EN MATERIA DE UTILIZACIÓN DEL SUBSUELO DE LOS BIENES NACIONALES DE USO PÚBLICO (BOLETÍN N° 1301-06) (S).3. MODIFICA EL DECRETO LEY N° 3.516, DE 1980, QUE ESTABLECE NORMAS SOBRE DIVISIÓN DE PREDIOS RÚSTICOS (BOLETÍN N° 1320-01) 4. REFORMA EL TÍTULO I, LIBRO III DEL CÓDIGO DE PROCEDIMIENTO CIVIL, SUSPENDIENDO EL REMATE DE BIENES PARA GARANTIZAR DERECHOS DE TERCEROS (BOLETÍN N° 124707) 5. SEGUNDO INFORME DE LA COMISIÓN DE CONSTITUCIÓN, LEGISLACIÓN Y JUSTICIA, RECAÍDO EN EL PROYECTO DE LEY SOBRE LIBERTADES DE OPINIÓN E INFORMACIÓN Y EL EJERCICIO DEL PERIODISMO (BOLETÍN N° 103507) 6. INFORME DE LA COMISIÓN DE TRABAJO Y SEGURIDAD SOCIAL, RECAÍDO EN EL PROYECTO QUE MODIFICA EL CÓDIGO DEL TRABAJO EN MATERIAS DE NEGOCIACIÓN COLECTIVA Y OTRAS (BOLETÍN N° 1507-13) 7. OFICIO DEL EXCMO. TRIBUNAL CONSTITUCIONAL, POR MEDIO DEL CUAL REMITE SENTENCIA RECAÍDA EN REQUERIMIENTO FORMULADO POR SEÑORES SENADORES, AL PROYECTO DE LEY SOBRE TRASPLANTE DE ÓRGANOS Y OTRAS PIEZAS ANATÓMICAS (BOLETÍN N° 158-11) XI. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1. Oficios:De la Contraloría General de la República, por el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Soria y Morales, relativo a obtención de patente de alcoholes por una sociedad de la que forma parte la Jueza del Primer Juzgado de Policía Local de Iquique.Del Ministerio del Interior, mediante los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor GARCÍA (don José), referente al pago de los derechos hereditarios de ausentes de la ex comunidad Juan Tralma, comuna de Temuco.De los señores Gutiérrez y Huenchumilla, respecto de marco jurídico normativo que regule aspectos de financiamiento, roles, competencia e institucionalidad de los Cuerpos de Bomberos.Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Rodríguez, relacionado con complejos fronterizos integrados.Del señor Masferrer, relativo a donación de Suiza a Chile para actividades de protección del medio ambiente.Del Ministerio de Hacienda, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Villegas, referente a remates que afectan a los pequeños comerciantes y mineros de la comuna de Chañaral.Del señor Urrutia (don Raúl), relacionado con el reavalúo de los bienes raíces en la comuna de Viña del Mar.Del señor MONTES, respecto a legalidad de cobros que efectúa el Banco del Estado de Chile.Del señor Villouta, sobre multas aplicadas a instituciones financieras y bancarias durante el presente año.De los señores Jürgensen, Alvarado, Melero, Ferrada y Álvarez-Salamanca, relacionado con el pronunciamiento sobre acuerdos relativos al sector agrícola.Del Ministerio de Educación, por medio de los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Soria, con relación a programación de becas.Del señor Masferrer, respecto a la administración de recursos entregados a la Corporación de Educación y Salud de Menores de la comuna de San Fernando.Del Ministerio de Agricultura, mediante los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Jürgensen, referente a opinión relativa al proyecto que modifica la metodología de cálculo de la banda de precios del trigo y la harina de trigo.Del señor Munizaga, sobre fundamento, motivos, monto y situación actual de la transferencia del lote N° 1 del proyecto de parcelación de la Colonia Limarí, comuna de Ovalle.Del Ministerio de Trabajo y Previsión Social, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Urrutia (don Raúl), relativo a situación previsional de la señora Delerina Torres Bravo.Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, con el que responde el enviado en nombre de la Corporación, relacionado al transporte aéreo área Asia-Pacífico.Del Ministerio de Planificación y Cooperación, con el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Jara, Morales, Ortiz, Elgueta y Ferrada, referente a estudiar modificaciones Ley N° 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional.De la Superintendencia de Servicios Sanitarios, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Rodríguez, sobre criterios y parámetros utilizados en la fijación del nuevo convenio tarifario.Del Coordinador Nacional del Programa de Reconocimiento al Exonerado Político, mediante el cual remite estadísticas al 31 de julio de 1995.De la Municipalidad de Arica, por medio del cual informa sobre la creación del Consejo Comunal de Apoyo a Deudores de Arica.Del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo, con el que remite su opinión relativa al proyecto que moderniza el sistema de capacitación, actualmente en tramitación.Del Servicio Nacional de Turismo, por el que remite copia informativa de oficio enviado por ese organismo al Ministro de Educación, solicitando la declaratoria de Monumento Histórico para la Oficina Pedro de Valdivia. </INDICE>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>I.- ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (103)--Acuña Cisternas, Mario--Aguiló Meló, Sergio--Alvarado Andrade, Claudio--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro--Allamand Zavala, Andrés--Allende Bussi, Isabel--Arancibia Calderón, Armando--Ávila Contreras, Nelson--Aylwin Azocar, Andrés--Aylwin Oyarzún, Mariana--Balbontín Arteaga, Ignacio--Bartolucci Johnston, Francisco--Bayo Veloso, Francisco--Bombal Otaegui, Carlos--Caminondo Sáez, Carlos--Cantero Ojeda, Carlos--Cardemil Herrera, Alberto--Ceroni Fuentes, Guillermo--Cornejo González, Aldo--Correa De la Cerda, Sergio--Cristi Marfil, María Angélica--Chadwick Piñera, Andrés--De la Maza Maillet, Iván--Elgueta Barrientos, Sergio--Elizalde Hevia, Ramón--Encina Moriamez, Francisco--Errázuriz Eguiguren, Maximiano--Escalona Medina, Camilo--Espina Otero, Alberto--Estévez Valencia, Jaime--Fantuzzi Hernández, Ángel--Ferrada, Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--Girardi Lavín, Guido--Hernández Saffirio, Miguel--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás--Jürgensen Caesar, Harry--Karelovic Vrandecic, Vicente--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--León Ramírez, Roberto--Letelier Morel, Juan Pablo--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Luksic Sandoval, Zarko--Makluf Campos, José--Martínez Ocamica, Gutenberg--Masferrer Pellizzari, Juan--Matthei Fornet, Evelyn--Melero Abaroa, Patricio--Montes Cisternas, Carlos--Morales Morales, Sergio--Moreira Barros, Iván--Munizaga Rodríguez, Eugenio--Muñoz Aburto, Pedro--Naranjo Ortiz, Jaime--Navarro Brain, Alejandro--Ojeda Uribe, Sergio--Orpis Bouchón, Jaime--Ortiz Novoa, José Miguel--Palma Irarrázaval, Andrés--Palma Irarrázaval, Joaquín--Paya Mira, Darío--Pérez Lobos, Aníbal--Pérez Várela, Víctor--Pizarro Soto, Jorge--Pollarolo Villa, Fanny--Prochelle Aguilar, Marina--Prokuriça Prokuriça, Baldo--Rebolledo Leyton, Romy--Reyes Alvarado, Víctor--Ribera Neumann, Teodoro--Rocha Manrique, Jaime--Rodríguez Cataldo, Claudio--Sabag Castillo, Hosain--Salas De la Fuente, Edmundo--Schaulsohn Brodsky, Jorge--Seguel Molina, Rodolfo--Silva Ortiz, Exequiel--Tohá González, Isidoro--Tuma Zedan, Eugenio--Urrutia Ávila, Raúl--Urrutia Cárdenas, Salvador--Valcarce Medina, Carlos--Valenzuela Herrera, Felipe--Vargas Lyng, Alfonso--Vega Vera, Osvaldo--Venegas Rubio, Samuel--Viera-Gallo Quesney, José Antonio--Vilches Guzmán, Carlos--Villegas González, Erick--Villouta Concha, Edmundo--Walker Prieto, Ignacio--Wörner Tapia, Martita--Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Gabriel Ascencio.Asistió, además, el Senador señor Hernán Larraín. </ASISTENCIA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESIÓNSe abrió la sesión a las 10:30.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III.- ACTASEl señor ESTÉVEZ (Presidente).- Las actas de las sesiones 25ª y 26ª se encuentran a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV.- CUENTAEl señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.El señor LOYOLA (Secretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.</CUENTA>
    
    
    <ACUERDO_COMITE>V.- ACUERDO DE LOS COMITÉS.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Honorable Sala, se ha dado cuenta de que las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia y de Trabajo han emitido el segundo informe del proyecto de ley sobre libertad de opinión y el primer informe del proyecto que modifica el Código del Trabajo en materias de negociación colectiva, respectivamente.Por otra parte, el Diputado señor Cantero, Presidente de la Comisión de Gobierno Interior, me ha expresado que, desglosada de la ley de reforma municipal, su parte electoral será despachada por la Comisión hoy o mañana, debido a lo cual la Sala también deberá tratarla la próxima semana.Por estas razones, los Comités acordaron que la Sala sea informada, en forma adecuada, de que probablemente el martes próximo se tratará el proyecto de ley que modifica el Código del Trabajo en materia de negociación colectiva; el miércoles, el proyecto sobre libertad de opinión, y el jueves, la reforma electoral municipal.Cada una de estas reformas puede dar lugar a amplios debates, por lo que pido haya conciencia en todas las bancadas para la programación del trabajo de los Diputados, ya que es muy posible que la Mesa tenga que llamar a sesiones especiales en las tardes de los días martes, miércoles y jueves, si es que, como presumo, hay mucho ánimo de participar en los debates de los proyectos mencionados.Considerando esa posibilidad y que la Corporación tiene en este momento una tabla abundante, se ha adoptado la decisión de poner mañana en Fácil Despacho las modificaciones del Senado al proyecto que crea dos nuevos servicios de salud y el que modifica el Código Penal con el objeto de tipificar y sancionar de manera autónoma el delito de receptación. En consecuencia, hoy y mañana deberemos hacer un gran esfuerzo por avanzar en el despacho de los proyectos de la tabla, en el entendido de que la próxima semana se tratarán los temas que señalé anteriormente, sin perjuicio de que llegue algún otro con urgencia calificada de "suma" o de "discusión inmediata".En ese sentido, solicito a la Sala que el proyecto que figura con el N° 1 del Orden del Día se discuta en el plazo máximo de una hora, por lo cual pido prudencia a los Diputados que hablen sobre el tema, ya que no hay acuerdo de Comités respecto de la distribución del tiempo.En relación con el proyecto sobre el tabaco, que ha generado polémica y una amplia discusión, nos corresponde tratar el veto del Ejecutivo, por lo que los efectos prácticos del debate son limitados, razón por la cual solicito que el debate no se extienda más allá de 45 minutos. Si así fuera, podríamos proceder de esa manera.Por otra parte, solicito a algún integrante de la Comisión de Economía prepararse en el entretanto, con el objeto de que nos informe sobre el proyecto de ley que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes, dado que no se encuentra en la Sala el Diputado señor Dupré.Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero formular una sugerencia. Como Su Señoría ha propuesto tratar mañana en Fácil Despacho el proyecto que tipifica el delito de la receptación, sugiero incluir en esa parte de la sesión el que modifica el Código Penal con el objeto de modificar la tipificación y sanción de los delitos de hurto y robo. Creo que no habría mayores problemas, porque ambos proyectos ya han sido aprobados.He dicho.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, respecto de los proyectos que figuran con los N°s. 3 y 4 en la tabla, es posible establecer ciertas condiciones para su debate mañana, similares a las que Su Señoría ha señalado para hoy: fijar un límite de tiempo.En el caso del proyecto que moderniza el Servicio Nacional de Aduanas, iniciativa que lleva mucho tiempo en el Parlamento, hay un nivel de acuerdo importante, pero también diferencias. Por lo tanto, sugiero despacharlo esta semana, con el objeto de que la Comisión de Hacienda pueda seguir estudiándolo.He dicho.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, ¿me podría señalar si el proyecto fue votado en general y por unanimidad en la Comisión de Hacienda?El señor MONTES.- Señor Presidente, fue votado en general, por unanimidad. Hay acuerdo en gran parte del texto y diferencias en tres materias importantes, las cuales suscitarán un debate en la Sala, pero no debería ser una sesión demasiado larga.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, solicito no acortar el debate del proyecto de Aduanas, ya que independiente de que exista acuerdo respecto de muchas materias, estimo que el tema es bastante complejo.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señores Diputados, lo ideal sería despachar mañana los proyectos que figuran con los N°s. 3 y 4. Lo voy a conversar con los señores Comités, porque dependerá también del grado de polémica que haya sobre ellos la posibilidad de lograr un procedimiento de debate.Respecto de la petición del Diputado señor GARCÍA, debo señalar que se podrá satisfacer siempre y cuando se traten los otros dos proyectos en la media hora destinada a Fácil Despacho.Tiene la palabra el Diputado señor Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, en vez de tratar mañana esos proyectos en Fácil Despacho, podemos programar la sesión de tal manera que despachemos los proyectos N°s. 3 y 4 de la tabla, pendientes desde hace mucho tiempo. Es importante seguir avanzando en ellos. Quizás se podrían tratar en Fácil Despacho de la próxima semana los dos proyectos que Su Señoría señala.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, no sería posible, porque en Fácil Despacho tiene que hablar sólo un señor Diputado en favor y otro en contra, y votarse en general y en particular.Temo que se hayan formulado indicaciones respecto de estos proyectos. Si así fuera, lo podemos conversar con los Comités, y resolver. Trataría de acceder a que mañana tratáramos los N°s. 3 y 4 de la tabla de hoy, y conversaría con los señores Comités para lograr un procedimiento de despacho.Se suspende la sesión por dos minutos.Transcurrido el tiempo de suspensión.</ACUERDO_COMITE>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI.ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="134-11">RESTRICCIONES A ACTIVIDADES RELACIONADAS CON EL TABACO. Veto. Preferencia para su tratamiento.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Continúa la sesión.En el Orden del Día, correspondería ocuparse del proyecto que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes. Como no está presente el Diputado informante, sugiero que tratemos el signado con el N° 2, sobre restricciones a actividades relacionadas con el tabaco, que ha sido objeto de un veto del Ejecutivo.Acordado.Están inscritos diez señores Diputados, quienes dispondrán de cinco minutos cada uno, cuyo término señalaré en cada caso, para cumplir con el plazo máximo fijado de 45 minutos.Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, desde hace tiempo discutimos estos temas en una forma que me llama la atención. No intervengo mucho en este hemiciclo, pero normalmente trato de escuchar lo que dicen los demás, a fin de recoger impresiones. Algunos temas debatidos en la Cámara presentan ciertos avances; otros, estoy convencido, implican retrocesos.Por un lado, la política ya no invade todos los rincones de la vida del país, sino una realidad más dinámica que no se agota en su debate público. Las creatividades no son monopolio de nadie en Chile.Por otro lado, algunos se han fascinado con los problemas morales y, como necesitan de la amenaza para justificar la acción política, tratan de decimos que la patria está amenazada por algo y de convertir el Congreso Nacional en un lugar para formar el hombre feliz, correcto y honesto que todo buen chileno cree llevar dentro de sí mismo.Lo hemos visto en varios debates. El alcalde de Santiago se ha sentido en el deber de usar los recursos públicos para llevar de vuelta al colegio, a la fuerza, a los niños que hacen la cimarra, mientras que directores de colegios piensan que tienen la libertad de expulsar alumnos por el largo de su pelo o porque alguna está embarazada, sin importarles el estigma que ello genera.En el debate sobre despenalización de la sodomía, algunos Diputados pretendieron convertir la cárcel en el guardián del orden natural. Allí está la discusión de la semana pasada sobre las mujeres, donde se ha visto las profundas ignorancias que algunos Senadores han manifestado sobre ese proyecto.Pronto veremos en el debate sobre el divorcio, en que sus detractores tratarán de demostrar que la ley hace felices a los matrimonios y que una ley de divorcio los hará infelices, como si esa fuera la causa detonante del fracaso, ya que se niegan a ver la realidad de tantas familias por una legislación que ha fracasado totalmente en su finalidad.Aquí estamos nuevamente ante una manifestación del mismo criterio, por lo que me siento en el deber de discrepar del veto del Ejecutivo. Por lo demás, no es sino el reflejo de lo que ocurrió en la Comisión de Salud de la Cámara. Al menos, este veto es coherente; otros, en cambio, no lo han sido.Me resulta curioso que alguien sindique como atentatorio contra la libertad de emprender, consagrada en la Constitución, la obligación de prevenir en las cajetillas de cigarros los efectos dañinos del consumo del tabaco y que, por otra parte, nadie se detenga a señalar el abuso contra la libertad personal que representa el hecho de que menores de cierta edad no puedan comprar cigarrillos a menos que lo hagan por intermedio de terceros.Hay una contradicción evidente en esta forma de pensar, que considero necesario señalar. La libertad económica es sagrada para algunos, aun cuando se practique contra el consumidor; pero los menores no tienen derecho ni libertades que merezcan protección. Para eso está la ley, que lo resuelve todo.El Congreso Nacional no puede sustituir el rol de las familias ni puede cargar sobre sí la responsabilidad de formar al hombre feliz. Esta es demasiada pretensión. Nuestra labor es garantizar un orden libre y que las creatividades nacionales puedan desarrollarse sin afectar los derechos de terceros. Para eso está reservada la ley; para eso se debe usar la sanción penal, y para eso están las regulaciones que suelen aprobarse de tiempo en tiempo.Quienes confunden el derecho penal con el orden moral convertirán al país en un lugar muy hostil. La cárcel no está para enviar señales, como un Diputado quiso decir hace algunos días, sino para las transgresiones más graves, que hacen imposible la convivencia común. Hay que tener cuidado al "meterse en la cama" de la gente, en las conciencias individuales, en la salud individual o al dictar lo que es bueno o malo para ellos, porque, con un criterio como el que algunos esgrimen en la Sala, podríamos terminar haciendo el ridículo, castigando al suicida que falla en su intento y no sólo al que lo ayuda cuando no tiene éxito, o prohibiendo a los chilenos hacer un mal negocio. No me extrañaría si alguien quisiera proteger las familias del espíritu especulativo de nuestros compatriotas: estaríamos plagados de prohibiciones.Ése es un orden jurídico que muchos no deseamos para nuestro país. No soy un relativista moral, y quien crea lo contrario no me conoce bien; pero tengo suficiente criterio para comprender que el Congreso no es el guardián de la moral. También me molesta tener que decir que el Congreso no tiene atribuciones para declarar enteramente interdictos a los chilenos menores de cierta edad, como si no tuvieran derechos o estuvieran inhibidos de autodeterminarse completamente.Por lo demás, ¿cómo se crea la correcta conciencia de un niño sin darle libertad para cometer errores, sobre todo cuando lo afecta a él y no a terceros? porque esta legislación resuelve el problema del consumo del tabaco en lugares público, ya sea por menores o por adultos. ¿Quién debe señalar a los menores esos errores cometidos y que sólo los afecta a ellos? ¿La ley o la familia y el entorno social de ese menor? Que nadie me mal interprete. Deseo evitar el abuso de la analogía que algunos Senadores hicieron en el debate sobre las mujeres, en este caso, diciendo que uno estaría favoreciendo el libertinaje para que menores se infrinjan daño, sólo con el propósito de proteger las utilidades de unas cuantas empresas tabacaleras.Algunos podrían abusar diciendo que estamos defendiendo el derecho de los menores a adquirir alcohol en público o a consumir drogas. Quien dice eso, abusa. Estas sustancias afectan la capacidad de la persona para relacionarse en sociedad y pueden lesionar derechos de terceros que no tienen por qué sufrir los efectos de algún abuso hecho por alguien, y más encima, si esa persona es aún menor. Con mayor razón hay que prevenir esos efectos.El consumo de tabaco es distinto y el daño público está resguardado por aquellas normas que restringen su consumo a aquellos lugares permitidos, precisamente para resguardar los derechos de terceros. No hacen falta otras prohibiciones.Reitero que no valen las malas interpretaciones. Lo que discutimos aquí es distinto. Cuando algunos acuden al Congreso para pedir prohibiciones o impedir la venta de tabaco a menores, no están más que reconociendo el total fracaso de la sociedad chilena para lograr aquello que ellos exigen, con voz potente, que haga la ley, como si eso fuera suficiente para tranquilizar la conciencia social de algunos o lograr lo que la sociedad no es capaz de hacer.Lo que discuto aquí es algo de fondo que nos afectará en muchos temas: el temor de ciertos conservadores a la capacidad persuasiva y recta conciencia del grueso de los chilenos y la típica patología de traer a la Sala sus propios temores, prejuicios y paradigmas sociales, como si nosotros estuviéramos obligados a imponerlos por ley.Si se revisan las votaciones pasadas de la Cámara relativas al proyecto principal sobre el tabaco, se verá que voté a favor de aquellas normas que restringieron la publicidad y exigieron a las empresas productoras y comercializadoras informar claramente sobre el daño que producía el consumo del tabaco. El Estado no debe renunciar a ello y las empresas tabacaleras no pueden pretender ampararse en la Constitución para impedir que se prevengan las consecuencias a los potenciales consumidores. También puede restringirse el consumo en ciertos lugares, como los colegios, hospitales y otros; pero me opongo a aquellas normas que restrinjan el consumo derivado de una actividad lícita, en la medida en que no afecta a terceros, o la adquisición de un producto cuyo consumo está permitido por ley. Eso para cualquier chileno, blanco o negro, hombre o mujer, adulto -incluso para escándalo de algunos- o menor. Más encima, me opondré a que un menor pueda comprar tabaco por intermedio de un adulto.Muchos aquí fuimos formados sobre la base de que si fumábamos, lo hiciéramos en público. Era la iónica manera de que los padres supieran qué fumábamos tabaco u otra cosa, de persuadir y conversar, de generar lazos de comunicación y confianza que, a la larga, constituyen la mejor herramienta para inhibir la inseguridad del menor que cultiva el vicio por monería u otra causa. La clandestinidad genera un submundo que hace muy difícil trabajar.El consumo de tabaco está disminuyendo en Chile y también en el mundo. Los norteamericanos están discutiendo esta misma iniciativa. En un artículo que saldrá la próxima semana en la revista "Time", y que los invito a leer, se hace referencia al aumento del consumo de los menores de veinte años, mientras que disminuiría para el resto de la población. La restricción al consumo de tabaco por menores puede ser la antesala para aplicarla también a los adultos.Cualquiera sea la situación en Chile, se requiere destacar aquellos aspectos del proyecto que enfatizan la prevención, la educación sobre los efectos del consumo y la regulación de la publicidad. Pero no nos corresponde definir metas sobre el desempeño global de una actividad económica, porque se ha tenido que recorrer un largo camino 500 años de la introducción del tabaco por Colón a Europa, y desde ese entonces a la fecha se han intentado distintos tipos de restricciones con variados resultados.Al comienzo, se le atribuían al tabaco efectos medicinales de los que hoy todo el mundo discrepa, y el Estado se reservaba para sí el otorgamiento de licencia para el ejercicio de la comercialización y producción por la rentabilidad que representaba. En cambio, hoy se quiere retirar del negocio e introducirle, además, fuertes restricciones.Lo único que pido, para clarificar la duda de alguien que preguntó, es que si vamos a establecer restricciones, privilegiemos aquellos elementos que enfaticen la educación y no introduzcamos ya sea por temor, por cierto prejuicio o por tranquilizarnos a nosotros mismos, creyendo que con ello vamos a ayudar a la salud pública un conjunto de normas que, en la práctica, no le corresponde hacer al Parlamento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Joaquín" DIPUTADOValue="84">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Joaquín Palma.El señor PALMA (don Joaquín).- Señor Presidente, el veto es el punto final de la larga tramitación que ha tenido el proyecto en la Cámara; estamos ante las últimas decisiones que ha tomado tanto el Ejecutivo como el Parlamento.El veto contiene cuatro puntos, de los cuales tres son aditivos: la prohibición de oferta o entrega gratuita de producto de tabaco a menores de 16 años; la prohibición, además de las clínicas y consultorios, en las postas, y por último, el establecimiento de que las faltas previstas en la ley las sancionará el juez de policía local. Este último artículo corresponde a una reposición de uno que no logró el quorum legal al momento de la tramitación del proyecto en la Cámara de Diputados.El veto a la letra b) suprime la norma aprobada por el Parlamento para regular las etiquetas y la propaganda en general, pues establece que los envases deberán destinar el 20 por ciento de sus dos caras externas principales a las advertencias sobre los peligros que produce para la salud el consumo del tabaco, y que en caso de propaganda publicitaria, deberá destinarse el 20 por ciento de la superficie total utilizada a igual fin.Considero muy lamentable esto último, porque el veto empobrece aún más una iniciativa que ya salió paupérrima del Parlamento, y esta futura ley pobre es la que tendremos en Chile para enfrentar los efectos del tabaquismo.Si analizamos lo hecho en Chile hasta ahora, lo único verdaderamente nuevo respecto de los reglamentos que se aplican para enfrentar los peligros del tabaquismo era la mayor fuerza de las advertencias incorporadas en la publicidad, algo, por lo demás, aprobado por las dos Cámaras. Eliminado esto de hecho, lo está porque el Senado ya votó a favor de los vetos y, cualquiera sea la votación de la Cámara, no podremos insistir, después de cinco años de tramitación de la iniciativa queda prácticamente en la misma situación que existía cuando partimos discutiéndola en el año 90 ó 91.Entretanto, parlamentos de todo el mundo han aprobado leyes bastante duras para enfrentar los efectos dañinos del tabaquismo. Sin ir más lejos, tengo un recorte de "El Mercurio" del domingo pasado, que dice: "Clinton defendió campaña para impedir el tabaquismo". El artículo se inicia así: "El Presidente Bill Clinton defendió hoy su campaña para impedir el tabaquismo entre los adolescentes estadounidenses, al decir que era su deber proteger la salud de la juventud y poner fin a la hipocresía de los anuncios publicitarios dirigidos a los niños."Además de las campañas efectuadas en Estados Unidos, en Brasil se ha aprobado últimamente una ley bastante drástica, mucho más de lo que nosotros pensábamos que se podía lograr en Chile. Todas muestran el camino correcto y las limitaciones a la publicidad del tabaco.Aquí es al revés. Si alguien ha ganado al cabo de los cinco años de tramitación del proyecto, es la Compañía de Tabacos, que seguramente ha realizado muy eficientes "lobbies". Entre otras cosas, hizo llegar a los parlamentarios, por intermedio de la Fundación Centro de Estudios de Valparaíso, que funciona aquí, en esta ciudad, extensos estudios jurídicos para tratar de convencernos de la inconstitucionalidad de casi todas las normas propuestas. Lo único que no había logrado evitar era la aprobación del artículo que obligaba a destinar el 20 por ciento de la superficie de la publicidad a advertir de los peligros del tabaquismo. Ahora lo ha conseguido con el veto del Ejecutivo, el cual, curiosamente, no lo justifica en ninguno de sus considerandos ni planteamientos; simplemente, aparece en la parte resolutiva final, pero sin justificación alguna, tal como lo hizo notar el informe "PAL", del 15 de mayo de 1995.Es una lástima que en Chile hayamos desperdiciado la oportunidad de tener una ley moderna y actualizada que recoja la amplia experiencia que existe hoy en el mundo sobre los daños que ocasiona fumar, como lo están haciendo los países más desarrollados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.El señor NAVARRO.- Señor Presidente, este proyecto de origen en una moción de los Senadores señores Díaz, Ruiz-Esquide y Huerta y de los ex Senadores señora Laura Soto y señor Palza de hace cinco años, ha tenido una larga tramitación.El 2 de agosto de 1994, fue aprobado con modificaciones por la Cámara, en segundo trámite; la Comisión de Salud emitió dos informes complementarios, y otro final. El 3 de enero de 1995, la Cámara le introdujo modificaciones y pasó a Comisión Mixta. Ahora llega el veto del Presidente de la República, que, sin duda, no lo fortalece mayormente, por cuanto debilita lo poco que se había alcanzado.Quiero ser enfático en señalar que uno de los principales artículos que había quedado en pie, después de su dramática discusión y del amplio "lobby" hecho por la industria tabacalera, era la exigencia de efectuar publicidad, en el 20 por ciento de las caras más visibles de la cajetilla, para indicar los peligros inminentes de fumar.La no explicación ni justificación alguna del veto del Ejecutivo, evidentemente nos va a llevar a rechazarlo; pero, aun cuando se vote en contra, no se modificará lo establecido y, en definitiva, se convertirá en ley.No hay explicación acerca de por qué se tomó esta medida, que pudo ser parte importante de los avances en contra del tabaquismo. Esa disposición fue desechado por el Ejecutivo, sin tomar en cuenta muchas de las consideraciones del Senado e ideas matrices del proyecto.Cabe recordar que, en principio, la moción establecía la total prohibición de publicidad en estadios, sitios y lugares destinados a espectáculos al aire libre, campos deportivos, gimnasios y revistas dedicadas al deporte, pues no se entendía que su fomento, orientado básicamente a la sana recreación y libre práctica del desarrollo físico, estuviera auspiciado y defendido por industrias que promueven el tabaco. Este aspecto fundamental del proyecto fue desechado y no se establecen restricciones a ese tipo de publicidad.Asimismo, la prohibición de venta de tabaco a menores de 16 años ha quedado relegada sólo a la entrega promocional para menores de 16 años. Tampoco han quedado claros aspectos fundamentales de la iniciativa, entre la restricción de fumar en determinados lugares públicos. En su oportunidad, formulamos indicaciones para hacer extensiva esa restricción a algunos ambientes laborales, toda vez que el derecho de los no fumadores no se respeta y el veto en nada contribuye a fortalecerlo.En ese sentido, cabe recalcar que existen países que han avanzado sustancialmente en este ámbito. Así, a lo menos en 15 países hay prohibición total de fumar en lugares públicos, en cuatro de los cuales incluso existen severas restricciones para hacerlo en lugares de trabajo.Hoy, al votar y definir una futura ley como ésta, debemos tener presente que en el mundo no cabe duda alguna de que el tabaco produce cáncer y es dañino para la salud. Pero más allá de que esta afirmación la hagan brillantes médicos que no han dejado de fumar durante su consulta lo que debilita enormemente la credibilidad de tal afirmación, lo cierto es que la discusión que hubo en la década del 60 en adelante, en cuanto a si el tabaco producía cáncer, en la década del 90 ha quedado definida: produce cáncer, es dañino para la salud y, en definitiva, es deber del Estado cautelar la salud y, por lo tanto, regular su consumo, especialmente en los jóvenes.No sólo en Chile se ha producido esta discusión, sino especialmente en Estados Unidos, donde la Agencia de Protección Ambiental, Epa, ha señalado recientemente que la Casa Blanca prohibirá que se fume en los edificios federales. Más aún, entrega datos y estadísticas que debieran llamarnos a reflexión. Dice que el humo que se desprende de cigarrillos, puros o pipas, cada año mata de cáncer al pulmón a aproximadamente 3 mil personas, llamadas fumadores pasivos o de segunda mano; asimismo, hace que cada año deba hospitalizarse entre 150 mil y 300 mil menores de 18 meses por infecciones del tracto inferior del aparato respiratorio.En definitiva, este proyecto no regula la protección de los no fumadores; es decir, de aquellos que ven afectados su derecho a la salud y a su integridad física por efecto de la acción de fumar de otros. Tal como se ha señalado, cuando en alguna reunión o espacio público alguien saca un cigarrillo, a la pregunta vital de: ¿le molesta que fume?, la respuesta no es que a uno le moleste, sino que le afecta el humo, el producto de la acción de fumar, lo cual, sin duda, causa el daño.Lamento mucho que sea tan débil, diluida y tibia, con tantas restricciones e ineficaz la ley que pretende regular el tabaquismo, toda vez que la experiencia nos señala que ella no conseguirá modificar conductas ni tendrá un impacto importante en el ámbito de la restricción o regulación de este vicio.En definitiva, lo que me hace dudar de la eficacia en la implementación de esta ley es lo sucedido con la Comisión Nacional para el Control del Tabaquismo, desconocida por muchos, creada el 2 de junio de 1986, presidida por el Ministro de Salud e integrada por nueve subsecretarios, la cual, dentro de sus facultades, tenía como objetivo proponer una política de control del tabaquismo, diseñar y evaluar programas tendientes a controlar la expansión de este hábito en el mediano y largo, plazo. Esa Comisión se formó por decreto del Ministerio de Salud, pero no ha funcionado.Si esta ley, con las restricciones con que saldrá promulgada, no tiene efectos inmediatos, tenemos el deber de exigir al Ministerio de Salud la reactivación de dicha Comisión, a fin de que ponga en acción el objetivo para el cual fue creada.Votaré en contra del veto del Ejecutivo e invito a los señores Diputados que han sido consecuentes en sus discursos, a hacer lo mismo, más allá de lo que ello implique, toda vez que muchos tuvieron un discurso antitabaquista y al momento de votar, de manera inexplicable, lo hicieron en favor de la iniciativa.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, sé que mis palabras no modificarán en nada el curso del proyecto; pero para la historia fidedigna de la ley como les gusta decir a nuestros colegas parlamentarios que son abogados, quiero dejar expresa constancia de mi posición que, por supuesto, como sucede en todas las bancadas, no es partidista. En el tema hay un transversalismo que todos respetamos.Como médico y seguidor del proyecto desde el inicio de su tramitación, hace cinco años, debo reiterar que la iniciativa en discusión se transformará, en pocas horas, en una pésima ley, porque las contribuciones del Congreso Nacional y del Ejecutivo son compartidas en su creación y origen.Así como hoy el Congreso Nacional puede estar orgulloso de haber sido autor del mejor proyecto de ley antidrogas del mundo, porque es el único que considera todos los aspectos que se deben tener presentes para luchar contra este flagelo, hoy, discutimos una iniciativa que va en contra de lo que se hace en el resto del mundo. En la legislación comparada no existe ningún país moderno que no considere aspectos hoy ausentes en este proyecto.Cuando en todo el mundo se prohíbe la publicidad en los estadios y recintos deportivos, y, como muy bien lo recordaba el Diputado señor Palma, el Presidente Clinton está en una lucha sin cuartel combatiendo el tabaquismo, lo que está confirmado en la edición del viernes pasado, 11 de agosto, del Wall Street Journal America's, donde se relatan, una por una, las medidas cercenadas del proyecto de ley original, me duele como médico, parlamentario y chileno, que hoy estemos dando este pésimo ejemplo.De hecho, aparecen opinando y votando sobre esta materia adictos, porque el tabaco es una adicción lo digo con mucho respeto, porque sé que se trata de un hecho involuntario, pero irrebatible, como lo son la droga y el alcohol. Es decir, se trata de enfermos que al legislar sobre el tema atentan contra la salud, el bien común de los chilenos y permiten que enfermen aquellos que no fuman.Por eso, lamento intervenir para reiterar que en este proyecto no se han tenido en cuenta la legislación comparada tan socorrida por algunos colegas en otras iniciativas de ley ni la opinión de los científicos que, reunidos en Boston, en 1990, por unanimidad acordaron pedir a los gobiernos, textualmente, que den una lucha frontal contra el tabaquismo, coloquen la vida de sus pueblos por encima de todo otro interés, impidan las tentativas de inducir a los no fumadores al tabaquismo, prohibiendo toda publicidad y promoción del tabaco y de sus marcas; y cesen de contribuir a aumentar el peso de las enfermedades en otras naciones, retirando el apoyo a los programas de importación y exportación.En resumen, estamos legislando contra la opinión científico-técnica, la legislación comparada y el espíritu que tuvimos cuando legislamos, como correspondía, contra la otra gran adicción: la drogadicción. En resumen, estamos votando contra la salud de los chilenos.Lo que he dicho sé que molesta a muchas personas, pero lo he hecho con mucho respeto, como médico, y para dejar constancia expresa de mi posición, a fin de que en el futuro se sepa que en este país, por lo menos, un grupo de parlamentarios hizo presente cuál iba a ser el futuro de los niños por no tomar oportunamente una decisión adecuada.Las preocupaciones que hemos evidenciado frente a cosas subjetivas para algunos y objetivas para otros, como las que nos dividen frente a la próxima Conferencia de Beijing, cuando se abre un debate que genera polémica e incluso pasiones: el informe de 11 mil médicos reunidos en Boston, en 1990, o el análisis de la legislación comparada de los países más importantes del mundo...El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Me permite, señor Diputado?El señor BAYO.- Voy a redondear la idea, señor Presidente.Hoy estamos legislando contra esas cosas, que objetivamente son demostrables. Realmente me da vergüenza, y por ello voy a votar en contra, por lo menos en lo pertinente a la letra b) del veto, para lo cual solicito división de la votación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, creo que hay que quitar dramatismo a algunas discusiones, a fin de ver el fondo de lo que ellas implican.A mi juicio, aquí no estamos hablando entre adictos y no adictos, ni entre conservadores y liberales, sino de un problema social y, por lo tanto, hay que establecer buenas políticas para llevar a cabo una acción eficiente.Desde un punto de vista legal, es posible que la ley que será publicada no sea perfecta, pero lo mejor es enemigo de lo bueno, y creo que se está avanzando.Respecto de la primera disposición que discutimos no debatimos la ley entera, sino parte de ella, debe aprobarse el criterio de la Comisión Mixta para disminuir al máximo posible que empresas productoras, distribuidoras, etcétera, hagan ofrecimiento, retribución o entrega, a título gratuito, de estos elementos como objetos de propaganda.¿Qué se trata de obtener? A mi juicio, no un sacrificio de la libertad de los menores de 16 años, sino evitar la manipulación de los medios masivos y, eventualmente, como ocurre en muchos sectores de comunas populares, no sólo la entrega de cajetillas en cada uno de los lugares de oferta, sino, particularmente, de cigarrillos con tabaco y otros elementos más graves. Por lo tanto, estoy absolutamente a favor de esta disposición, porque me parece necesario evitar el peligro que significa la manipulación de los menores de 16 años.Quienes tienen algún estudio en materia de psicología social, saben que los menores de 16 años son los más volubles a las reacciones de los grupos. Por eso tanto, se trata de impedir precisamente lo que ellos llaman el “engrupimiento”, es decir, que sean manipulados y terminen, en definitiva, consumiendo y siendo adictos al tabaco, sin darse cuenta de ese hecho.También se defiende el criterio de no utilizar medios de propaganda ni consumir tabaco en lugares destinados al restablecimiento de la salud. Es decir, hay una contradicción evidente en permitir el consumo de tabaco en una posta o en un lugar donde se protege la salud. Por lo tanto, comparto también ese juicio.Aquí no estamos haciendo de Catilina. No es una cuestión de moral elemental, sino de traducir en normas políticas tendientes a la disminución del consumo del tabaco, el cual -como lo han señalado muchos señores Diputados y comparto ese criterio- termina atentando directamente contra la salud, porque puede producir cáncer. Así lo han probado muchas investigaciones; además, puede ser el inicio de otras adicciones de mayor gravedad.Por último, quiero referirme al hecho -que acaba de ser planteado- de que las personas pasivas son también objeto de lo que otros hacen. Recuerdo una frase muy conocida por los estudiantes de derecho: "Mi libertad está limitada por la libertad de los otros". Por lo tanto, para defender el principio de la libertad, es indispensable que quienes no consumen tabaco no sean obligados a hacerlo a causa de la acción de otros. En consecuencia, aquí hay elementos de regulación que me parecen razonables. Comparto el criterio del Ejecutivo y lamento que algunas cuestiones sobre esta materia no vayan a ser aprobadas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, creo que se ha dramatizado en forma exagerada lo malo y poco útil que podría ser este proyecto de ley, en circunstancias de que contiene una serie de situaciones y cambios muy importantes que en el corto plazo ayudarán a evitar el consumo excesivo de cigarrillos o, por lo menos, que ello afecte menos a quienes no lo consumen.Me pregunto, si fumar es tan grave, produce tantas muertes y atenta contra la vida de las personas, ¿por qué, de frentón, no se dicta una ley que prohíba la fabricación de cigarrillos? Sería más honrado, pues todas estas dramatizaciones nunca podrán llevarse a la práctica mientras ésta sea una actividad legal y, por consiguiente, no se pueda prohibir.Digno de destacarse es el hecho de que varios de los artículos, como el 2o, contienen formas de evitar la publicidad en los medios destinados a los menores de 18 años, lo cual se ha contradicho.Asimismo, el artículo 3° establece que las cajetillas de cigarrillos deberán contener advertencias acerca de los riesgos específicos que, para la salud, implica el consumo de tabaco. No dice si en el 20 por ciento o menos, pero está explícito que así debe ser.Por otra parte, el artículo 3° del veto presidencial prohíbe la distribución gratuita de cigarrillos, a través de empresas promotoras, a menores de 16 años. Esto es muy importante, porque no es lógico que niñitas de 16 años muchas veces distribuyan, por ejemplo, Lucky Strike. Me parece que es un atentado contra el propósito que se quiere obtener.Quizás uno de los artículos más importantes de destacar es el 4o, que se refiere a los planes y programas de estudio de la educación general básica y de la educación media, los cuales deberán contener medidas y cursos destinados a prevenir e instruir a los escolares sobre el daño que provoca en el organismo el hábito de fumar y los distintos tipos de enfermedades que genera su consumo.La prevención es lo más importante de todo lo que se puede hacer para evitar fumar, consumir alcohol, drogas, etcétera. Todas las medidas adicionales no son tan importantes como la prevención y este proyecto la incluye.Además, se otorgan al Ministerio de Salud atribuciones para prohibir el uso de aditivos y sustancias que aumentan el daño y el riesgo.Por fin, un proyecto de ley prohíbe fumar en determinados lugares; eso es lo más atentatorio para quienes no lo hacen. Es una forma de empezar a limpiar el ambiente en lugares cerrados. Ojalá que este proyecto se respete también en esta Cámara y, especialmente, en su Comisión de Salud, lo cual es muy importante.También, por primera vez, se establece el delito de reincidir o infringir esta ley, alcanzando la multa hasta un máximo de 100 unidades tributarias mensuales, las cuales serán de beneficio del Servicio Nacional de Salud.En resumen, este proyecto es un avance. Posiblemente, no es lo esperado, aquello que solucionará el problema de las muertes por tabaquismo, pero sí contribuirá, a través de la prevención, a disminuir este vicio que nadie quiere.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Melero. A continuación, se votará el proyecto.El señor MELERO.- Señor Presidente, varios señores parlamentarios solicitaron a la Mesa que se divida la votación sobre el veto del Presidente de la República, pero, de acuerdo con el artículo 35 de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso, eso no es factible. Digo esto para que se sepa que se tendrá que votar en conjunto.He dicho.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, se votan cada uno de los elementos del veto; por tanto, la letra d), que ha sido objeto de cuestión, se vota en forma independiente de los otros elementos disociados. No es igual que una proposición de la Comisión Mixta. Lo que no se puede hacer es dividir la cuestión dentro de la letra d) que nadie lo ha planteado; pero repito cada observación se vota aparte.El señor MELERO.- Señor Presidente, mi interpretación es que, aun cuando la Cámara rechazara la proposición de la Comisión, igual habrá ley, puesto que el Senado ya aprobó el veto. Por consiguiente, la única forma de introducir una modificación sería que Su Excelencia, por la vía de los dos tercios, insistiera ante el Senado. De manera que es bastante poco trascendente lo que aquí votemos, sin perjuicio de lo cual haré algunas precisiones para la historia de la ley.En primer lugar, nuevamente el discurso se ha planteado en términos de que los buenos son los que aprueban toda la legislación y los malos quienes nos oponemos a algunas materias. Me parece que no es lógico ni tiene sentido común plantear las cosas en esos términos, ni mucho menos peyorizar a quienes somos fumadores, en cuanto a que estaríamos facilitando una legislación pro tabaquismo en Chile. Me parece inaceptable una argumentación de ese tipo, porque si así fuera, yo también puedo decir que hay muchos médicos en Chile que fuman, en circunstancias de que son los llamados a proteger la salud de la población. Sería una incongruencia. De manera que me parece un argumento al que no vale la pena destinarle más tiempo.Un señor Diputado, que me antecedió en el uso de la palabra, dijo que, al final, la Compañía Chilena de Tabacos ganó la batalla y logró influir hasta en el Presidente de la República. ¿Podría esta Honorable Sala pensar que don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, todo su gabinete y la totalidad del Senado, al poner sentido común en estas normas, están a favor de que haya más consumidores de tabaco en Chile? ¡Por Dios, dónde está el sentido común para entender que ésta es una norma muy simple! Como lo dijo la Diputada señora Cristi, se trata de aceptar que ésta es una actividad lícita, cuya propiedad industrial está protegida por el artículo 19, N° 25, de la Constitución Política, y que, en consecuencia, puede ejercerse libremente el derecho a fumar sin perjudicar al resto de los ciudadanos, pero advirtiendo a la población sobre los daños que ese hábito causa.Entonces, estamos abocados a si esa advertencia debe considerar el 10 por ciento de las caras verticales de la cajetilla, como reglamentariamente se establece hoyo el 20 por ciento. El objetivo de la advertencia no puede ser superior al del producto. Ya sabemos que sobre el tabaco hay un 70 por ciento de impuesto. De 20 cigarros que contiene una cajetilla, 13,6 están afectos a impuesto y su producido va al Fisco, y sólo 6,4 pagan su costo y representan la utilidad de la empresa. Creo que no hay actividad más gravada que el tabaco, para los efectos de evitar su consumo.Por lo demás, aquí no se trata de sacar toda advertencia. La misma ley dice claramente que cualquiera que sea la forma o el medio en que se realice la acción publicitaria, "deberá contener una clara y precisa advertencia acerca de los riesgos específicos que, para la salud, implica el consumo de tabaco o de productos manufacturados con él". Como Parlamento, tampoco podemos invadir la potestad reglamentaria del Ejecutivo en estas materias.Advirtamos, seamos claros en prevenir a nuestra juventud. Así lo establece el proyecto respecto de los programas de educación. Inhibamos, en todas las formas posibles que este vicio alcance a la juventud; pero no me parece conveniente llevar las cosas al grado de buscar formas que empiecen a afectar nuestro ordenamiento constitucional el derecho y la libertad de las personas a decidir y seguir en esta especie de función, que muchas veces se repite, de darle al Estado una facultad de nodriza en cuanto a decirle a los chilenos qué es bueno y qué es malo; hagan esto y eso no. El deber del Estado consiste en advertir sobre los riesgos. No acepto que me imponga lo que debo o no hacer, pero sí que me prevenga. Y eso es lo que se está buscando y el objetivo de esta legislación.Por consiguiente, apruebo el veto de Su Excelencia el Presidente de la República. Tiene sentido común, pone las cosas en su justo equilibrio y avanzamos en muchos aspectos, con una buena legislación antitabaco en Chile.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Entiendo que las observaciones a), b) y c) del Ejecutivo cuentan con el criterio favorable de la Sala; por lo tanto, si les parece, las votaríamos en conjunto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor JOCELYN-HOLT.- No.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo. Entonces, en votación la observación a) del Presidente de la República que incorpora un artículo 3° nuevo, a continuación del 2°, que "prohíbe, respecto de los menores de 16 años, el ofrecimiento, distribución o entrega a título gratuito por empresas productoras, distribuidoras, comercializadoras u otras, de los productos señalados en el artículo Io, en los lugares o sitios públicos o de libre acceso público y, en especial, los indicados en el artículo 7°."Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 2 votos. No hubo abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:Álvarez-Salamanca, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Caminondo, Cantero, Cardemil, Cristi (María A.), Chadwick, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Estévez, Ferrada, Gajardo, García (don René Manuel), Huenchumilla, Karelovic, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Matthei (doña Evelyn), Melero, Montes, Moreira, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Tohá, Tuma, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:Jocelyn-Holt y Urrutia (don Raúl).</EN_CONTRA></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde votar la observación b).El señor MELERO.- Señor Presidente, ésta es justamente no la que Su Señoría señaló, la observación que ha generado más polémica y que tuvo una votación distinta en la Comisión de Salud.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Sí, me confundí.Efectivamente, la Comisión de Salud manifestó una opinión contraria respecto de la observación b), por cuanto constituye un veto supresivo de aquella otra disposición que se' refiere a la destinación del 20 por ciento de la superficie de las dos caras externas principales de esos productos a publicitar los males que produce el tabaco. Algo similar se disponía respecto de los actos publicitarios.El veto del Ejecutivo es para suprimir. La observación ya fue aprobada por el Senado y, por lo tanto, esa disposición va a ser eliminada cualquiera que sea la votación de la Cámara.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora CRISTI.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.La señora CRISTI.- Señor Presidente, sólo para decirle que en todo lo que tenga que ver con publicidad, me inhabilito.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se deja constancia de ello, señora Diputada.En votación la observación b).Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 16 votos; por la negativa, 33 votos. Hubo 5 abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:Alvarado, Caminondo, Cardemil, Chadwick, Karelovic, Latorre, Matthei (doña Evelyn), Melero, Moreira, Orpis, Ortiz, Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Rocha, Salas y Urrutia (don Raúl).</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Cantero, Elgueta, Encina, Ferrada, Gajardo, García (don René Manuel), Huenchumilla, Jocelyn-Holt, Naranjo, Navarro, Ojeda, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Prokuriça, Reyes, Rodríguez, Sabag, Silva, Tohá, Tuma, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados:Álvarez-Salamanca, Aylwin (don Andrés), Estévez, Letelier (don Juan Pablo) y Luksic.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señores Diputados, la Constitución establece que cuando la Cámara rechaza el veto del Ejecutivo debe resolver si insiste en el texto despachado por el Congreso. En este caso, el Senado aprobó el criterio del Ejecutivo y, por tanto, como se trata de un veto supresivo, igual va a tener efecto. Por tanto, someteré a votación si la Cámara insiste.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Reglamento, señor Presidente.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, quizás sería bueno que el señor Secretario aclarara el punto, porque tengo entendido que si la Cámara rechaza el veto, no rige la disposición. De lo contrario, al Ejecutivo le bastaría imponer su criterio a través de una sola de las Corporaciones.Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Como en este caso es un veto supresivo distinto a los otros, no hay ley sobre la materia.Tiene la palabra el señor Secretario.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Honorable Cámara, me permito señalar que, para que pueda haber ley sobre la materia, ambas Corporaciones tendrían que haber rechazado el veto he insistido en el criterio aprobado por el Congreso Nacional. El Senado acogió el veto supresivo del Presidente de la República y la Cámara lo desechó; por lo tanto, no hay acuerdo entre ambas Cámaras. En consecuencia, no existe ley sobre la materia.</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la eventual insistencia de la Cámara en el texto que la observación b) del Ejecutivo busca suprimir.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 11 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- La Cámara acuerda insistir.</VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO.- Pido la palabra.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MELERO.- Señor Presidente, ¿el quorum para insistir está referido a los Diputados en ejercicio o a los presentes?El señor ESTÉVEZ (Presidente).- A los señores Diputados presentes.El señor MELERO.- Gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Respecto de la observación c), entiendo que hay unanimidad para aprobarla.Si le parece a la Sala, se aprobará.Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">Me parece que también hay unanimidad para aprobar la observación d), la cual requiere quorum de ley orgánica constitucional. Durante el transcurso de la sesión se han hecho presentes 73 señores Diputados, pero en este momento no se reúne el número necesario.Se va a llamar a los señores Diputados durante cinco minutos.Transcurrido el tiempo reglamentario:El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará la observación d) del Ejecutivo. Se deja constancia de que existe el quorum requerido: 62 señores Diputados.Aprobada.Terminada la discusión del proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1068-03 (S)">REGULACIÓN DE LAS ADMINISTRADORAS DE RECURSOS DE TERCEROS. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes.Diputado informante de la Comisión de Economía es el señor Eugenio Tuma.Antecedentes:Proyecto del Senado, boletín N° 1068-03 (S), sesión 46, en 14 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 6.Informe de la Comisión de Economía, sesión 19a, en 18 de julio de 1995. Documentos de la Cuenta N° 5.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor TUMA.- Señor Presidente, vuestra Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo pasa a informaros el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes.Para tener un mejor conocimiento de la materia que aborda esta iniciativa legal, la Comisión contó con la asesoría permanente de los señores Luis Sánchez Castellón, asesor del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción; Tomás Monsalve, Director subrogante, y Jaime Ulloa, abogado del Servicio Nacional del Consumidor.También se recibieron las observaciones de la Asociación Gremial de Administradoras de Fondos de Terceros (Asista A.G.) y de la Asociación Chilena de Administradoras, (Achad).El sistema denominado administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes mediante la formación de planes, programas o grupos se ha constituido en nuestro país en un medio por el cual un grupo cerrado de personas puede llegar a adquirir, luego de un período de tiempo, bienes muebles.El procedimiento empleado consiste en formar grupos con un determinado número de participantes, los que deben enterar mensualmente cuotas de dinero, las que se incorporan en un fondo común que permite financiar la adquisición de estos bienes.Para acceder a la adjudicación de un bien se debe participar en asambleas periódicas, en las que, mediante ofertas o sorteos, se adjudican los bienes adquiridos con los aportes de los integrantes del grupo. Con este sistema, el adjudicatario adquiere el derecho a que la empresa le entregue un bien, que va en relación con el monto al cual haya postulado y, además, con la capacidad de la cuota que se haya comprometido a pagar periódicamente.El sistema está programado para atender a un sector de la población, el que por diversas circunstancias y dada su capacidad económica, no tiene acceso fácil al crédito que ofrece el mercado financiero.La empresa adquiere un compromiso de administrar los recursos y de entregar un bien.Hoy existen en Santiago 25 empresas dedicadas a esta actividad, el 95 por ciento de ellas se ha especializado en adjudicar automóviles y el resto, en menor escala, en el área de la vivienda y otros productos.En síntesis, las ideas fundamentales del proyecto, originado en una moción del ex Senador señor Hugo Ortiz de Filippi y en una iniciativa enviada a la Comisión de Economía de la Cámara por el honorable Diputado señor René Manuel García, también patrocinada por otros honorables colegas, buscan dar un marco regulatorio a la actividad de estas empresas y, asimismo, establecer su fiscalización por intermedio de la Superintendencia de Valores y Seguros.Se exige a las administradoras un capital mínimo para constituirse, el que deberá estar suscrito y pagado para autorizar su existencia. Se obliga a que se formalicen en un contrato las estipulaciones acordadas entre las administradoras y los aportantes de los fondos, las que deben considerar un mínimo de exigencias.Este procedimiento tiene base legal, pero su aplicación ha sido muy especial y no exenta de dificultades en casos concretos, los que se han traducido en reclamos reiterados formulados por los participantes en planes al Servicio Nacional del Consumidor, Sernac, quienes alegan que, estas empresas han cometido abusos e irregularidades.Esta actividad comercial está amparada por el N° 21 del artículo 19 de la Constitución Política. En definitiva, lo que el proyecto persigue es regularla y evitar los abusos que se han producido en su funcionamiento al no existir un control más estricto sobre ellas.Con relación a la existencia de un capital mínimo, el proyecto aprobado por el Honorable Senado señala un monto de 2.000 unidades de fomento para que una administradora pueda constituirse. Sin embargo, la Comisión estimó que debiera ser de 5.000 unidades de fomento, ya que al subir el capital se fija una meta más exigente a cualquier empresa que desee entrar en el mercado, lo que se traducirá en una mayor capacidad de éstas para responder a los requerimientos del mercado en beneficio de los usuarios.En síntesis la iniciativa regula tres aspectos:1. La existencia de un capital mínimo a cualquier empresa que desee participar en el negocio.2. Un control más estricto de la Superintendencia de Valores y Seguros en cuanto al funcionamiento de estas administradoras.3. Una presencia del Estado, a través del Sernac, que regule el contrato de adhesión que las partes deben suscribir, debiendo visarlos y llevar un registro público de estos instrumentos.La Comisión, por unanimidad, aprobó en general este proyecto de ley.Discusión en particular.El artículo 1° fija la característica legal de las administradoras, que deben revestir la forma de sociedades anónimas, y define su giro al señalar que su función es recaudar y administrar los dineros o valores pertenecientes a terceros, con el objeto de destinarlos a la adquisición de bienes muebles para su adjudicación o asignación a los terceros que hayan hecho aportes al fondo del plan.Luego, se precisa la forma cómo se deberá efectuar la adjudicación, al disponer que ésta podrá ser por subasta, sorteo o asignación programada.El artículo 2° señala que las administradoras deberán constituirse según las disposiciones del Título XIII de la ley N° 18.046, y estarán sometidas a la fiscalización de la Superintendencia de Valores y Seguros.El artículo 3° regula la exigencia de capital mínimo que debe tener una administradora al momento de constituirse.El artículo 4° fija las obligaciones que deben cumplir en su funcionamiento: llevar los libros que disponen la ley y la Superintendencia de Valores y Seguros, mantener copia de los contratos tipo que se utilicen y remitir a la Superintendencia los estados financieros semestrales.El artículo 5° dispone las sanciones que podrá aplicar la Superintendencia de Valores y Seguros a las administradoras que no dieren cumplimiento a las disposiciones legales, reglamentarias o estatutarias que las rijan.Se contempla el procedimiento a seguir para tal efecto y, asimismo, las instancias de que dispondrán las administradoras para reclamar o apelar de las medidas impuestas en su contra.El artículo 6° norma los contratos que deberán suscribirse entre las administradoras y los aportantes. Se señala que las partes podrán convenir libremente las cláusulas de éste, pero sí se obliga a que, a lo menos, estos instrumentos consideren ciertas estipulaciones que les dan garantía de seriedad.Se exige que se individualice el tipo específico de bien mueble al cual el aportante postula. Se debe determinar el valor de la cuota de incorporación y de las cuotas periódicas que deberán pagarse, indicándose qué parte de ella corresponde a la administradora como retribución por su actuación como tal.Se impone la obligación de adjudicar, conforme a la periodicidad pactada, un número determinado de unidades o bienes. Se debe indicar las causales que podrían invocarse para la terminación anticipada de un plan, y establecer el derecho del aportante a retirarse, cumpliendo determinadas condiciones que resguarden el buen manejo del proceso.La Comisión centró su estudio principalmente en el derecho del aportante a retirarse del plan sin expresión de causa, por estimar que es un aspecto que incide en las razones para que las administradoras tengan en determinadas circunstancias una actitud negativa hacia el aportante.Este artículo 6° es imperativo, por cuanto dispone que las partes deben suscribir el contrato, transformándolo en un contrato dirigido por el legislador.La letra d) señala que de por sí hace excepción a un principio general del derecho, incorporando a esta ley el llamado período de reflexión o derecho a retracto, en virtud del cual la persona que se incorpore al plan de la empresa podrá retirarse sin expresión de causa dentro del plazo de 30 días siguientes a la firma del contrato. La indicación extiende aún más dicho período de reflexión a siete días después del primer sorteo. Sin embargo, la Comisión estima que la devolución inmediata de los pagos efectuados, con la deducción que se estipule en el contrato, no podrá ser superior al 15 por ciento de la cuota de incorporación en la primera opción, es decir, dentro de los 30 días, y al 45 por ciento en la segunda opción.El artículo 7° dispone que a las administradoras se les aplicarán las normas contenidas en los títulos III y IV del decreto con fuerza de ley N° 3.538, de 1980, que creó la Superintendencia de Valores y Seguros.Se regula el procedimiento a aplicar en el evento de que la Superintendencia revoque la autorización de existencia de una administradora, disponiendo que un liquidador o un síndico de quiebras deberá liquidar las operaciones que se hubieren iniciado por la administradora sancionada y que no se encuentren terminadas.El Ejecutivo formuló indicación para consultar como artículos 8° y 9° del proyecto, los siguientes, pasando los actuales 8° y 9° a ser 10 y 11."Artículo 8°.- El Servicio Nacional del Consumidor actuará como órgano colaborador de la Superintendencia de Valores y Seguros respecto de las actividades reguladas por esta ley y llevará un registro especial de los contratos a que se refiere el artículo 6°. En virtud de lo anterior, toda administradora deberá someter a su aprobación y registro los respectivos modelos de contrato, como asimismo sus modificaciones posteriores."La aprobación y registro de los contratos será un trámite esencial y previo a la formación de planes, programas o grupos para la adquisición y posterior asignación de bienes.""Artículo 9°.- Los consumidores que estimen lesionados los derechos que la presente ley reconoce, podrán reclamar de ello ante el Servicio Nacional del Consumidor, el cual conferirá traslado del reclamo a la administradora respectiva, a fin de que ésta formule los descargos que procedan o proponga la o las alternativas de solución que estime convenientes."Para lograr la solución del conflicto, el Servicio Nacional del Consumidor podrá comunicarse con las partes, ponerlas en contacto, proponer bases de solución y, en general, adoptar las providencias necesarias para alcanzar un acuerdo satisfactorio para el consumidor y la administradora, con arreglo a principios de equidad."Si agotadas las medidas conducentes a la búsqueda de una solución satisfactoria para las partes, ésta no se lograre, el Servicio podrá, atendido el mérito de los antecedentes, desechar el reclamo o formular la denuncia que corresponda."En caso de producirse un avenimiento entre las partes, una vez cumplidas sus estipulaciones se entenderán, por ese solo hecho, extinguidas todas las acciones que otorga esta ley, sin perjuicio de las excepciones legales correspondientes."Lo importante de este articulado es que se obliga al Servicio Nacional del Consumidor, Sernac, a aprobar y registrar todos los contratos que celebren las administradoras con los aportantes, dando el carácter de trámite esencial y previo a toda formación de planes, programas o grupos.Luego, se reglamenta el procedimiento de reclamo ante los tribunales de justicia por la negativa del Servicio a aprobar los referidos contratos.El artículo 9° nuevo propuesto fija un mecanismo de solución extrajudicial de conflictos que se pudiesen producir entre las partes.La Comisión aprobó, por unanimidad, los artículos 8° y 9°, nuevos.Los artículos 8° y 9° originales pasaron a ser 10 y 11.El artículo 10 dispone que ninguna persona natural o jurídica podrá ejercer como administradora sin que previamente se haya constituido conforme a las estipulaciones del artículo 2° de este proyecto de ley. La infracción a esta norma será constitutiva del delito de estafa y se sancionará como tal de acuerdo con las disposiciones del artículo 151 del Código Penal.El artículo 11 establece que las normas de esta ley primarán sobre las estipulaciones contractuales acordadas entre las partes y se les dará el carácter de normas de orden público.Ambos artículos van en la misma dirección de todo el texto legal: proteger en debida forma los intereses de los usuarios de este sistema, en especial, de aquellas personas de recursos limitados y de menos formación, para que no sean sorprendidas por empresas constituidas de facto y que han desprestigiado el sistema.El artículo transitorio reglamenta la existencia de las administradoras que se encuentran actuando en el mercado. Para tal efecto, otorga un plazo de 180 días, contado desde la fecha de vigencia de esta ley, para que ajusten sus operaciones al nuevo texto legal. Se les permite continuar, siempre que se avengan a cumplir las nuevas exigencias. En caso contrario, serán liquidadas conforme al procedimiento establecido en el artículo 7° del proyecto. La disposición es categórica, no se permite continuar su giro a ninguna que no se acomode a la nueva estructura legal.El Honorable Senado calificó como norma de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado al artículo 8°, actual 10. La Comisión otorgó igual carácter a los artículos 8° y 10, en atención a que se otorgan nuevas atribuciones a los tribunales de justicia, modificándose, en consecuencia, la ley orgánica constitucional que determina la organización y atribuciones de los mismos.En cuanto a los artículos que deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, nuestra Comisión estimó que no había norma alguna en tal condición.Por tal razón, la Comisión de Economía recomienda la aprobación del proyecto en general y en particular.Al terminar este informe, agradezco tanto a los Diputados integrantes de la Comisión su participación en el enriquecimiento de este importante proyecto, como la labor profesional de su Secretario, don Luis Pinto; de don Sergio Pizarro y de doña María Eugenia Hevia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Pido la palabra.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ORPIS.- Señor Presidente, por su intermedio, deseo formular una consulta al Diputado informante.Uno de los abusos más grandes que hoy comete este tipo de organizaciones es el que especialmente se produce al momento del retiro de una persona.En el artículo 6° se consideran dos situaciones: la de la letra d), cuando la persona no ha sido asignada, y la de la letra e), que se estipula directamente por las partes en el contrato. Aquí se produce el abuso porque son verdaderos contratos de adhesión, en que a la persona se le pone por delante el contrato y si quiere lo firma, y se puede estipular cualquier plazo.Creo que el proyecto no resuelve el problema y no sé si este aspecto se abordó en profundidad en la Comisión de Economía, porque la mayoría de las veces la persona no ha sido adjudicada, quedando sujeta a las estipulaciones establecidas libremente por las partes en el contrato, con lo cual, eventualmente, pueden producirse los mismos abusos de hoy.Solicito que el Diputado informante me aclare este aspecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Tuma para absolver la consulta del Diputado señor Orpis.El señor TUMA.- Con todo gusto.La Comisión discutió ampliamente la materia y estableció que en el artículo 6° se consideraría, con carácter esencial y obligatorio para todos los contratos, la posibilidad de que el postulante renuncie o se retire del plan dentro de los 30 días siguientes a su firma, pudiendo hacerlo también siete días después del primer sorteo, una vez conocido el sistema y la experiencia del primer sorteo; es decir, cualquiera que sea la norma contractual que establezca la empresa con el contratante, será obligatorio que estén abiertas ambas opciones en los contratos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Señor Diputado, para colaborar al esclarecimiento de su consulta, debo manifestarle que el artículo 8° del proyecto establece todo tipo de visación previa de los contratos por el Servicio Nacional del Consumidor. Quizás ésa sea la norma que puede conducir a evitar lo que Su Señoría señala.Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, el problema no es el retiro, cuya norma está bien consagrada; pero una cosa es el retiro y otra la fecha de devolución de los recursos que la persona aporta. Y eso es lo que no está resuelto.La letra d) sólo resuelve el caso de una persona que no ha sido adjudicada o asignada, pero la devolución material de los recursos a su retiro, queda sujeta al libre acuerdo de las partes. Sólo está consagrado como norma general.El abuso consiste precisamente en que una persona puede retirarse, pero al pactar libremente la fecha de devolución material de las platas puede transcurrir un lapso tremendamente largo. Entonces, la persona se retira y le devuelven su plata un año después. Eso está sujeto a un acuerdo libre entre las partes, y como son verdaderos contratos de adhesión, la persona que se incorpora al sistema tiene pocas posibilidades de pactar una fecha en que coincida el retiro con la devolución de los dineros, lo cual debería consagrar el proyecto, pero no lo hace; no es claro en hacer coincidir ambas fechas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA (Vicepresidente).- La consulta planteada por el Diputado señor Orpis podrá discutirse en la misma Comisión, ya que hoy tratamos por primera vez el proyecto enviado por el Senado.Por ahora, procederé a dar la palabra a los Diputados inscritos, respetando el orden en que lo han hecho.Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, me siento muy orgulloso de que hoy estemos tratando este proyecto, generado en una denuncia que formulé en una oportunidad respecto a estas administradoras que creaban gran expectación en la población.Hay que ser muy honesto cuando se hacen estas denuncias. Hay 25 empresas a lo largo del país que se dedican a esta actividad, pero no todas incurren en las anomalías que provocan la desesperación de la gente que entra a sus planes.Quiero hacer un pequeño recuento de la forma en que empezaron a funcionar estas financieras que se dedican a administrar fondos, en especial para la adquisición de automóviles y de viviendas.En primer lugar, formaban grupos con un número determinado de personas que se inscribían para participar en la posibilidad de adjudicarse un automóvil o una vivienda. Se trataba de un sistema que ilusionaba a las personas, pues provocaba expectativas de adquirir un bien a corto plazo. Pero a poco andar, se sentían engañadas por el modo de operar de estas verdaderas financieras.Y aquí viene lo grave. Muchas veces las personas que hacían sus aportes salían sorteadas, pero no se respetaba lo que estipulaban los contratos. Es más, al retirarse una persona, paraba todo el grupo interesado en hacerlos cumplir. Sin ser mal pensado, se puede decir que eran verdaderos "palos blancos", a quienes los hacían retirarse para frenar todo el sistema.Y ahí empezaba la otra parte. Cuando una persona se sentía desilusionada y deseaba retirarse, debía buscar un reemplazante que ingresara al grupo, para lograr que le devolvieran la plata, de manera que éste hiciera los aportes respectivos y empezara a funcionar de nuevo el grupo. De esa manera se producía una rueda perversa que nunca terminaba.Así, se caía en lo siguiente. Cuando una persona quería retirarse del grupo, le decían: "Señor, usted está en un grupo aquí viene, más o menos, lo que preguntaba el honorable Diputado señor Orpis, y tiene 50 cuotas pagadas; pero si se retira, le devolveremos su capital en 50 cuotas." Es decir, la persona que había cumplido el contrato durante 50 meses debía esperar el mismo lapso para que le devolvieran el capital aportado para obtener un vehículo o una vivienda. Entonces, como nadie regulaba eso, muchas empresas desaparecían, cerraban sus oficinas y la gente perdía el capital aportado.Por eso, era necesario un organismo que regulara a estas administradoras y resguardara el capital de la gente que de buena fe había entrado a participar en estas empresas que se dedicaban a la adquisición de automóviles y de viviendas.Todo esto me parece bueno para la gente, siempre que se cumplan las normas establecidas para resguardar sus derechos. No olvidemos que hubo grandes estafas a personas que jubilaron y querían obtener un automóvil. En el fondo, perdieron su jubilación; es decir, fue un verdadero robo organizado por personas inescrupulosas. Reitero que esto no ocurre con todas las empresas. Sería injusto decir que todas las que se dedican a esta actividad han cometido tales irregularidades.Hay otra cosa que también me preocupa y que el proyecto no establece.Cuando una persona sale favorecida con la adjudicación en cualquiera de las tres formas que establece el proyecto, viene la parte más perversa. Le dicen: "Señor, usted efectivamente ha salido sorteado, cuenta con todos sus papeles en regla y sus cuotas pagadas, pero tiene malos antecedentes bancarios; por lo tanto, no podemos darle la parte del crédito que necesita para adquirir la casa o el automóvil." Y la persona, que ha pagado todas sus cuotas, se ve burlada una vez más.En consecuencia, falta que el proyecto establezca que las personas que entran al plan, previamente chequeadas, no tendrán mayor problema cuando sean adjudicadas. Todos sabemos que hoy las empresas bancarias y financieras trabajan con los dos "penecas", como se dice vulgarmente: uno que dice que la persona tiene el problema, y otro, que indica que por haber transcurrido cierto número de años, de acuerdo con la ley debería quedar libre de culpa, porque los problemas se produjeron, a veces, por crisis en el país. Pero cuando llega el momento de las adjudicaciones, se le dice: "Usted ha tenido problemas; por lo tanto, hasta aquí llega su plan", y la persona pierde nuevamente 30, 40 ó 50 cuotas.Entonces, hay que establecer que la persona que ingrese al grupo no tendrá problemas, y que si los tuvo durante los meses en que pagó las cuotas, baste que estén aclarados los protestos o traspiés que sufrió con algunas instituciones financieras. Es de mal gusto ilusionar a las personas, para decirles después, cuando están a punto de adquirir su vivienda, que no pueden hacerlo porque tuvieron problemas anteriores. Son cosas que debemos regular, porque esto está pasando en muchos casos en el país.Por último, uno de los mayores avances que se hacen en el proyecto es la fiscalización de estas empresas, porque ahí radicaba el verdadero problema.Felicito a la Comisión de Economía, a los Diputados y a todos quienes han hecho posible que hoy estemos solucionando el problema de miles y miles de chilenos. Estamos hablando aproximadamente de entre 150 mil y 200 mil compatriotas que están en financieras para adquirir automóviles y viviendas.Por lo tanto, anuncio mi voto favorable, para que por lo menos estas personas sobre todo los jubilados cuyos ahorros corresponden al trabajo de muchos años estén protegidas, sepan que no perderán su capital y vean plasmadas sus esperanzas de adquirir un bien para pasar tranquilas los últimos años de sus vidas. La misma situación afectó a mucha gente que quiso tener un trabajo adicional y adquirió un taxi para incrementar sus recursos y dar un mejor pasar a su familia; sin embargo, nunca lo obtuvieron y perdieron los ahorros de toda una vida.Creo que es un buen proyecto, pues solucionará en parte los problemas existentes en estas financieras, las cuales lo que más me agrada estarán sujetas a ciertas normas; antes, eran administradas en forma arbitraria por personas por lo general inescrupulosas, sin que se les exigiera nada para hacerlo, que se dedicaban a estafar a la gente de buena fe que confiaba en el sistema.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Villouta.El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero hacer presente que, aparentemente, habría un error en el informe, por cuanto dice que este proyecto, que viene del Senado, se trató en dos sesiones. Si no me falla la memoria, entiendo que fue, por lo menos, en cuatro.En todo caso, lo que más interesa es que este proyecto del Senado era esperado ansiosamente por quienes participan en las administradoras de recursos de terceros, especialmente en las dedicadas al rubro vehículos.Es difícil que algún parlamentario, Diputado o Senador, no haya conocido casos de situaciones anómalas relativas a estas administradoras que captaban fondos y cuyas oficinas posteriormente desaparecían y nadie sabía qué responder.Las dudas que han surgido son muy lógicas, porque nuestra preocupación e interés es que este proyecto subsane todos los problemas que muchas administradoras brujas provocaron a personas que deseaban tener un vehículo y que, por problemas de capacidad de crédito o de situación financiera, no podían lograrlo sino a través de estas administradoras.Como se ha dicho, hasta el momento son más o menos 25 las empresas controladas que han cumplido con estas funciones. El proyecto les exige transformarse en sociedades anónimas y contar con un capital mínimo de 60 millones de pesos; además, designa al Servicio Nacional del Consumidor como ente cooperador de la Superintendencia de Valores y Seguros. Todo ello permitirá un control estricto de todas sus funciones, sorteos y adjudicaciones. Como bien se dice en el informe, las irregularidades de algunas administradoras estaban creando desconfianza en la población respecto de ellas. Somos muchos los que hemos conocido casos de personas que se han visto burladas por empresas que no tenían los resguardos económicos que el proyecto les exigirá.Quiero aclarar la duda del Diputado señor Orpis. La letra d) del segundo inciso del artículo 6° dispone: "El derecho del aportante que no se hubiere adjudicado o asignado un bien a retirarse del plan sin expresión de causa, dentro del plazo de treinta días siguientes a la firma del contrato o siete días después del primer sorteo". A continuación, añade que la devolución inmediata de los pagos efectuados deberá hacerse con la deducción que se estipule en el contrato.Después viene lo que se planteaba acerca de la persona que quiere retirarse, a lo mejor por una razón económica, después de producidos cinco, seis o siete sorteos sin que haya resultado adjudicada. Pero todo esto se incluirá en el Reglamento que deberá dictarse, cuyo cumplimiento deberá cautelar el Ministerio de Economía a través del Servicio Nacional del Consumidor.Como el proyecto viene en primer informe, todos los reparos y dudas planteadas por algunos colegas podrán resolverse en el próximo trámite, porque se trata de situaciones que, como lo hemos palpado y verificado, es indispensable solucionar.Nuestro conocimiento de la situación permitirá que los intereses de los particulares que ingresan a las administradoras de recursos de terceros queden bien cautelados, en especial por el control que ejercerán tanto el Servicio Nacional del Consumidor como la Superintendencia de Valores y Seguros.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Como sólo restan dos minutos para concluir el Orden del Día y aún están inscritos los Diputados señores Orpis, Pérez, don Víctor; Tuma, Vilches, Urrutia, don Raúl; y Jürgensen, solicito el acuerdo de la Sala para prorrogarlo hasta las 13.30 y votar el proyecto a esa hora.El señor TUMA.- Señor Presidente, ¿su proposición es para prorrogar el debate?El señor RIBERA (Presidente).- Sí, señor Diputado, prorrogar el Orden del Día por una hora, y votar el proyecto en general a las 13.30, hayan o no intervenido los Diputados inscritos y que se inscriban. Tiene la palabra el Diputado señor Tuma.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor TUMA.- Señor Presidente, a pesar de estar inscritos varios Diputados, creo que la discusión será muy breve, puesto que el proyecto debe volver a Comisión. Me parece excesivo fijar esa hora.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Como el homenaje al aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño probablemente se realizará a las 13 horas, propongo prorrogar el Orden del Día hasta esa hora.No hay acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor URRUTIA (don Raúl).- Pido la palabra.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, no estoy en contra de continuar con la tramitación del proyecto. La proposición de la Mesa de prorrogar el Orden del Día hasta las 13.30, como lo propone Su Señoría, es lo adecuado, porque es necesario señalar una serie de materias, de bastante trascendencia, que incluso pueden vulnerar la Constitución Política.Creo que los Diputados inscritos para intervenir deben tener la posibilidad de hacerlo, porque es la única forma de aprobar un proyecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA (Vicepresidente).- Comparto sus apreciaciones, señor Diputado, pero en la Sala no hay consenso.Reitero la consulta a la Sala: ¿Habría acuerdo para prorrogar el Orden del Día hasta las 13 horas?El señor ÁVILA.- ¡No!El señor RIBERA (Vicepresidente).- No hay acuerdo.Ha terminado el Orden del Día.Queda pendiente la discusión del proyecto.</INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII.PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="308">OTORGAMIENTO DE BENEFICIOS PREVISIONALES A MUJERES DE LA TERCERA EDAD Y A MENORES INVÁLIDOS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 308, de las Diputadas señoras Aylwin, Pollarolo, Prochelle, Rebolledo, de la señorita Saa, de las señoras Wörner, Cristi, y de los Diputados señores Ortiz, Hurtado, Correa, Ribera, Prokurica, Álvarez-Salamanca, Elizalde, Balbontín, Ojeda, Moreira, Bayo, Gajardo, Caminondo, García, don René Manuel; Karelovic, Pérez, don Víctor; Jürgensen, Rocha, Zambrano, Villegas, Naranjo, Huenchumilla, Ferrada, Montes, Pérez, don Aníbal; Alvarado, Reyes y Salas."Considerando:"1.- Que las personas de la tercera edad conforman un grupo de alta vulnerabilidad social."2.- La discriminación en contra de la mujer, que se refleja claramente en el hecho que perciben salarios equivalentes a dos tercios del salario de los varones por desempeñar trabajos equivalentes."3.- La mayor precariedad de las mujeres adultas mayores en términos de ingreso y previsión social.Las estadísticas del INE indican que de las personas con 63 y más años de edad, sólo el 43,8% de las mujeres tiene pensión de viudez o jubilación, en tanto, cuentan con este beneficio un 69,5% de los hombres. Esta situación es aún más grave considerando que las mujeres viven más años."4.- El hecho que la mayoría de las mujeres de la tercera edad han desempeñado a lo largo de su vida labores domésticas, tarea muy subvalorada social y económicamente. "5.- La discriminación existente entre las mujeres de la tercera edad ex imponentes del Servicio de Seguro Social, puesto que son las únicas que deben optar entre su propia jubilación y la pensión de viudez, para estos casos, incompatibles."6.- La necesidad de fortalecer la familia. "7.- La extrema precariedad en que se encuentran los menores inválidos de familias en situación de extrema pobreza."8.- La difícil situación que enfrentan las viudas ante la solicitud de devolución de la jubilación del causante, en un monto equivalente a los días del mes posteriores a su fallecimiento.Por lo anterior, es que las Diputadas y Diputados firmantes presentamos el siguiente Proyecto de Acuerdo"La Cámara de Diputados acuerda oficiar a S.E. el Presidente de la República para que considere el envío de un proyecto de ley que otorgue a las mujeres de la tercera edad y menores inválidos, pertenecientes a familias de escasos recursos, los siguientes beneficios."1.- Pago de pensión hasta el último día del fallecimiento del causante. El costo estimativo de tal medida es de 697 millones anuales, favoreciendo a alrededor de 23.200 mujeres viudas."2.- Eliminación de la incompatibilidad para percibir dos o más pensiones en el ex Servicio de Seguro Social.Considerando el stock de pensiones rechazadas durante los últimos 5 años, el costo asciende a 960 millones anuales, beneficiando a 2.115 mujeres."3.- Posibilidad de contraer matrimonio, sin perder el derecho a la pensión de viudez."4.- Extensión del derecho a percibir subsidio familiar al menor inválido, hasta los 18 años de edad, elevando este beneficio al doble. Este beneficio implicaría aumentar los potenciales beneficiarios a 510 aproximadamente. A la vez, aumentar el valor del beneficio del subsidio familiar al doble de su valor, cuando se trate de beneficiarios inválidos, implicaría un mayor costo de $ 111,1 millones anuales, cifra que desglosa en $ 24,4 millones anuales por concepto de nuevos beneficios y $ 86,7 millones por la duplicación del subsidio".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que sostenga el proyecto de acuerdo.El señor GARCÍA (don Rene Manuel).- Pido la palabra.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo es muy interesante, sobre todo sus puntos 3 y 4.En muchas oportunidades he hablado con el señor Ministro sobre el problema que plantea el punto 3, con el objeto de que se tome en cuenta y se solucione.En esta misma Sala señalé que una ley de esta naturaleza favorecería el matrimonio. Lo dije con estas mismas palabras y lo sostengo así, pues muchas personas que reciben una pensión no se casan, sino que conviven por miedo a perderla.Siempre he considerado que la pensión de viudez es una herencia que el padre deja al hijo. Por lo tanto, no puede perderse cuando la madre contrae matrimonio, porque ello atenta contra un derecho de la familia, en especial de los hijos y de la viuda, ya que en muchos casos es el único recurso que tienen o la única herencia que el padre les puede dejar.El punto es de extrema justicia. Ojalá que, de una vez por todas, se solucione este problema, porque últimamente hemos visto innumerables proyectos, con mucho liberalismo o modernización, pero que van dejando fuera cosas esenciales como los mencionados en el punto 3.A veces, el padre podía decir que había dejado algo como herencia, la que se perdía cuando la viuda contraía matrimonio. Por ello, considero muy importante este punto, al igual que el 4, que se refiere a las personas impedidas físicamente. En este caso, por ley debieran tener derecho a percibir el subsidio familiar, porque generalmente se trata de personas de escasos recursos que no puede ganarse la vida.Considero que Su Excelencia podría ayudar a solucionar dos aspectos, que son los fundamentales. También espero que el proyecto de acuerdo sea aprobado por unanimidad, por su alto contenido social.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 34 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay quorum. Se va a repetir la votación.Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay quorum. Se va a llamar a los señores Diputados durante cinco minutos.Transcurrido el tiempo reglamentario.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado; por la afirmativa, 53 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ESTEVEZ (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:Álvarez-Salamanca, Allamand, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Cardemil, Ceroni, Cornejo, Cristi (María A.), Elgueta, Elizalde, Encina, Espina, Estévez, Ferrada, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don Alejandro), Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, Letelier (don Juan Pablo), Melero, Montes, Moreira, Munizaga, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Víctor), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Sabag, Salas, Schaulsohn, Silva, Tuma, Urrutia (don Salvador), Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>INCLUSIÓN DE PROYECTO DE ACUERDO SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑO.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Solicito el asentimiento unánime de la Sala para incluir y tratar el proyecto de acuerdo sobre los derechos del niño, una vez que terminen los discursos que se pronunciarán con motivo de la conmemoración del aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño.Acordado.En consecuencia, dejamos los diez minutos que restan para ese efecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el acuerdo no obsta a que tratemos el proyecto de acuerdo que corresponde y, a continuación, veamos el que se refiere a los derechos del niño.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Así se procederá.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="309">CREACIÓN DE FONDO PARA EMERGENCIAS AGRÍCOLAS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 309, de los Diputados señores Munizaga, Prokurica, Galilea, Jürgensen, Jara, García, don Rene Manuel; Silva, Caminondo, García, don José; Villouta, Vargas, Sabag, Hurtado, Elizalde, Ojeda, Moreira, Ribera, Bayo, Karelovic, Pérez, don Víctor; Zambrano, Rocha, Villegas, Huenchumilla, Ferrada, Álvarez-Salamanca, Alvarado, Salas, Urrutia, don Salvador, y Naranjo."Considerando:"Que en la agricultura de nuestro país periódicamente se producen situaciones imprevistas, tales como sequías, heladas, inundaciones y la fiebre aftosa; erupciones, incendios forestales y otros problemas que requieren la reacción oportuna y eficaz de los agentes productivos del sector."2.- Que en la actualidad se han producido situaciones imprevistas graves en el norte, a causa de la sequía que afecta la zona, y en el sur, por efecto de las fuertes heladas y nevazones."3.- Que entre los años 1991 y 1995, el Gobierno ha destinado 5.507 millones de pesos para paliar situaciones de emergencia que afectan a nuestra producción agrícola, como también a aquéllas derivadas de catástrofes naturales."4.- Que frente a estas situaciones de emergencia, la autoridad del ramo requiere, en cada ocasión, elaborar un plan especial destinado a paliar las consecuencias de ella y, por consiguiente, obtener los fondos necesarios para financiarlo, los que muchas veces tardan en llegar o, sencillamente, son insuficientes para los objetivos deseados. Los más afectados por estos hechos son, en su mayoría, pequeños productores agrícolas, que ven seriamente comprometida su actividad y, por lo tanto, sus ingresos."5.- Que estos hechos son recurrentes en el tiempo, ameritando su gravedad una atención preferente y rápida por parte de los organismos públicos competentes, especialmente del Ministerio de Agricultura."Por ello, se hace necesario contemplar un sistema que haga más expedito el acceso del Ministerio de Agricultura a los fondos necesarios para enfrentar exitosamente los imprevistos que periódicamente afectan al sector agrícola chileno."En virtud de lo anterior, es que vengo en proponer el siguiente:"Proyecto de acuerdo"Oficiar a V.E. para que, si lo tiene a bien y lo estima procedente, se sirva contemplar en la Ley de Presupuestos de la Nación la creación de un Fondo para Emergencias Agrícolas, bajo la dependencia del Ministerio de Agricultura, con un presupuesto mínimo de 3.500 millones de pesos. El uso de los recursos del Fondo mencionado, deberá ser reglamentado dentro de los 90 días siguientes a la fecha de la aprobación de su creación".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.El señor MUNIZAGA.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, en los campos de nuestro país, periódicamente se producen situaciones imprevistas, tales como sequías, heladas, nevazones, como las que está viviendo el sur en estos instantes; inundaciones, aparición de plagas, como la mosca de la fruta o la fiebre aftosa; erupciones, incendios forestales y otros problemas que requieren de la reacción oportuna y eficaz del Estado y de los agentes productivos del sector.El año recién pasado, la Cámara aprobó un proyecto de acuerdo similar al que hoy estamos tratando. Lamentablemente, en esa oportunidad el proyecto se presentó muy tarde, cuando la Ley de Presupuestos ya estaba siendo analizada y estudiada por la Comisión Mixta, por lo que los recursos que se destinaron a crear un fondo especial del Ministerio de Agricultura para cubrir estas emergencias, fue sólo de 100 millones de pesos.Por ello, solicitamos en esta oportunidad, con anticipación, que en la Ley de Presupuestos de 1996 se considere al menos un fondo de 3.500 millones de pesos para atender las emergencias agrícolas y ayudar a los habitantes del sector rural a soportar en mejor forma las calamidades que debe enfrentar.Frente a las situaciones de emergencia, la autoridad del ramo requiere, en cada ocasión, elaborar un plan especial destinado a paliar sus consecuencias. Por consiguiente, requiere los recursos necesarios y suficientes.De allí que parlamentarios de distintas bancadas hemos considerado necesario, conveniente e indispensable que en la Ley de Presupuestos se entregue este fondo al Ministerio de Agricultura, con el fin de que se puedan atacar con oportunidad los flagelos que, de tiempo en tiempo, presenta la naturaleza en los campos de nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún otro señor Diputado que desee apoyar el proyecto de acuerdo.El señor SILVA.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor SILVA.- Señor Presidente, tal como dijo el Diputado señor Munizaga, un proyecto de acuerdo similar a éste fue presentado el año anterior en consideración a que, a lo largo de nuestro país, año a año, se producen diversas situaciones de emergencia. Así, de la sequía pasamos a las inundaciones o a las nevazones, como la que está viviendo parte importante del sur de Chile.Obviamente, estas calamidades naturales afectan en forma importante el presupuesto y los recursos de la nación, y muchas veces en que se necesita un programa especial y deben solicitarse recursos para afrontar la emergencia, no se puede actuar con la diligencia y la rapidez requeridas.Por eso, igual que el año pasado, solicitamos que en el Presupuesto se establezca un fondo especial para atender las emergencias agrícolas provocadas anualmente por este tipo de calamidades.Anuncio mi apoyo y, por supuesto, mi voto favorable al proyecto de acuerdo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera hablar en contra del proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="CONMEMORACIÓN DEL QUINTO ANIVERSARIO DE LA FIRMA DE LA CONVENCIÓN SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑO">VIII.HOMENAJE.CONMEMORACIÓN DEL QUINTO ANIVERSARIO DE LA FIRMA DE LA CONVENCIÓN SOBRE LOS DERECHOS DEL NIÑO. Proyecto de acuerdo.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Corresponde conmemorar el quinto aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos de Niño.Están abiertas las inscripciones para los señores Diputados que quieran hacer uso de la palabra.En primer lugar, tiene la palabra el Presidente de la Corporación, Diputado señor Jaime Estévez.El señor ESTÉVEZ (de pie).- Señor Presidente, conmemoramos hoy el quinto aniversario de la ratificación de la Convención Internacional sobre los Derechos del Niño, suscrita por 75 jefes de Estado durante la Cumbre Mundial de la Infancia, en 1990.En efecto, ésta fue una de las primeras preocupaciones del Parlamento reinstalado junto con la democracia en 1990. Sólo pocos meses después semanas, podría decir, la Cámara de Diputados y el Senado aprobaron por unanimidad la ratificación de dicha Convención.El bienestar de los niños, la posibilidad de que crezcan en un ambiente de felicidad, amor y comprensión, en el seno de la familia y que cada uno de ellos pueda tener iguales oportunidades para el desarrollo pleno y armonioso de su personalidad, de sus dotes y talentos naturales y particulares, es en verdad el fin último de la política y de nuestra acción.Esta Convención constituye una norma internacionalmente aceptada para orientar las leyes, procedimientos e instituciones de los países respecto del cuidado y atención del niño. En ella se establece una nueva forma de estructurar las relaciones entre el niño, la familia y el Estado, para lo cual se considera a los menores como sujetos de derecho privilegiados o ciudadanos de primer orden.Los derechos que se consagran en esta Convención pueden agruparse en cinco grandes conceptos: el derecho a crecer en familia, a ser niño, al respeto, a la educación y a vivir en un medio ambiente sano.Particular preocupación deben tener entre nosotros aquellos niños que viven en condiciones difíciles y los que necesitan especial cuidado para su desarrollo.Hoy contamos con una delegación de menores vinculados al Servicio Nacional de Menores (Sename).Días atrás, recibimos oficialmente en el Parlamento a dos representantes de cada Región, de familias con carencias o dificultades que, gracias a sus méritos escolares, habían ganado la beca "Presidente de la República".Un porcentaje desgraciadamente todavía alto de niños de Chile vive en condiciones de pobreza. Otro grupo, también significativo, sufre violencia, no sólo del ambiente, sino también en su propio hogar.El Parlamento aprobó, por amplia mayoría, la moción para condenar la violencia intrafamiliar y todo tipo de castigo físico, buscando así superar ese mito tan dañino en nuestra historia, que repetía que "La letra con sangre entra", y que permitía la violencia en contra de los niños como una forma de educación.El ejercicio de la ley sancionada por nosotros ha mostrado que el problema de la violencia sobre los niños es aún mayor al que pensamos cuando la aprobamos, y sigue siendo, por tanto, un grave problema, una lacra que nos avergüenza respecto del desarrollo de nuestra sociedad.El Parlamento, en concordancia con su desvelo por los niños, se preocupa naturalmente de todos los ámbitos mencionados: de fortalecer la educación, de crear un medio ambiente en el país que ellos van a heredar, por lo cual hemos aprobado la Ley de bases del Medio Ambiente, con el objeto de que sea adecuado para el desarrollo de una sociedad.También creo que nosotros podemos y debemos contribuir a la sana formación de nuestros niños creando en el ambiente de la política nacional un clima de mayor tolerancia, de respeto a las opiniones de los demás y de rechazo a la violencia.A menudo hemos visto en estos días cómo todavía en nuestro país, más que discrepar de la opinión de alguien, se descalifica al que piensa en contrario. Creo que en este ámbito podremos instituir normas y prácticas de trabajo que nos permitan tener diferentes puntos de vista, discutir con pasión y con fuerza sobre los contenidos de las materias en debate, pero respetarnos unos a otros como personas que pensamos distinto, como respetamos también a nuestros niños, a quienes rendimos hoy homenaje con ocasión del quinto aniversario de la ratificación de la Convención del Niño.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Comunico a la Sala que la Ministra de Justicia, señora María Soledad Alvear Valenzuela, había anunciado su asistencia a esta sesión, en la parte relativa a la conmemoración del quinto aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño. Sin embargo, ha hecho llegar una excusa, señalando que por compromisos de Gobierno lamentablemente no puede estar presente en la Sala.Tiene la palabra la Diputada señora Prochelle.La señora PROCHELLE (de pie).- Señor Presidente, es realmente significativo que nuestra Cámara de Diputados, más allá de rendir un homenaje a los niños y a sus derechos, formule un compromiso real y cierto para impulsar, con todas las fuerzas de que seamos capaces, las iniciativas legales que tiendan a la mayor participación de la infancia, de la adolescencia y de los niños en el quehacer que les corresponde; es decir, no sólo legislar desde la estatura del adulto, sino consultar y conversar con los sujetos de esta legislación, que son precisamente los niños.Esta motivación lleva a esta Honorable Corporación a presentar proyectos de acuerdo e iniciativas legales en beneficio de los niños. Debemos pensar que, en general, ellos no sólo sufren violencia física, casos desgraciadamente mayoritarios, sino que hay una violencia de tipo social que los afecta en su formación.En nuestro país hay políticas y planes en defensa del niño, pero están dispersos; por lo tanto, las acciones también lo están.Apoyaremos todos los proyectos que vayan en directo beneficio de la formación del niño desde su más tierna edad. Por eso, queremos realizar una tarea de fiscalización y de aporte a las políticas que emanen del Supremo Gobierno y generar iniciativas propias tendientes al logro de estos objetivos.Por último, como miembro de la Corporación, felicito a la Cámara por las iniciativas que significan reconocer el pleno derecho de los niños y de los adolescentes. Desde ya, pongo a su disposición todo el esfuerzo de mi bancada.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.El señor BALBONTÍN (de pie).- Señor Presidente, tal como lo mencionó Su Señoría, hoy recordamos un hito importante en la historia de la humanidad: la aprobación de la Cumbre de los Niños, en 1990.Sin embargo, quiero destacar que el mejor homenaje que podemos rendir a los niños de nuestra patria, especialmente a los que se encuentran en las tribunas y que pertenecen al Servicio Nacional de Menores, es tratar de perfeccionar las políticas que se han estado llevando a cabo sobre esta materia.Me consta el esfuerzo que se está realizando para transformar los hospicios, a donde iban a dar los niños, en lugares con mayor protección.Chile debe enfrentar el problema de los 50 mil niños sometidos al Servicio Nacional de Menores por no tener una protección y porque la ley así lo señala.El mayor homenaje que les podemos rendir es buscar una solución a los 300 mil niños que aproximadamente vagan por las calles por desprotección de la familia.Cabe recordar aquí lo que se ha resaltado muchas veces en reuniones internacionales: la nueva dimensión de la seguridad humana ya no reside tanto en la protección del peligro termonuclear, sino en la de cada una de las personas. Para decirlo en forma más clara, en la inseguridad de los niños se reproduce uno de los fenómenos más graves del país, en el cual todos los Diputados y Diputadas de las distintas bancadas hemos estado de acuerdo: la pobreza y la extrema pobreza. Quiero recordar algunas cifras importantes: sufren violencia psicológica, 14,5 por ciento; violencia física leve, 28,7 por ciento; violencia física grave, 34,2 por ciento.Por lo tanto, creo que el mejor homenaje que podemos rendir a los niños es replantear la idea de la "Defensoría del menor", moción presentada en el Senado por el Senador Mariano Ruiz-Esquide, que haré mía en la Cámara para que haya un mecanismo de carácter jurídico que permita tener protección a los niños que carecen de ella.Debemos avanzar a través de instrumentos legales para generar mejores condiciones y a fin de que los niños, entre uno y 18 años, tengan derecho a un desarrollo como corresponde.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Martita Wörner.La señora WÖRNER (de pie).- Señor Presidente, el 14 de agosto de 1990 el Gobierno de Chile promulgó la Convención sobre los Derechos del Niño, la que entró en vigencia con la publicación en el Diario Oficial del decreto supremo N° 830, en septiembre del mismo año.Desde entonces, se ha avanzado en la adecuación de nuestro ordenamiento a la Convención Internacional, que constituye un nuevo marco jurídico que reconoce en los niños y jóvenes menores de 18 años a sujetos de derecho frente a la familia, a la sociedad y al Estado.El Censo Nacional de 1992 estableció que un 37,7 por ciento de nuestra población era niños o jóvenes menores de 18 años. La mayoría de éstos se situaba bajo la línea de pobreza, al extremo de que la encuesta Casen, de noviembre de 1990, estableció que un 51,4 por ciento de los menores de 14 años eran pobres y que, dentro de ellos, el 19 por ciento vivía en la indigencia.Como una forma eficaz de avanzar aceleradamente en salvar esas inequidades y dar cumplimiento a los compromisos impuestos por la Convención, el Gobierno chileno puso en marcha, en 1993, el Plan Nacional de la Infancia. En él se consagran las políticas públicas que persiguen mejorar la calidad de vida de los niños y adolescentes, tarea definida como prioritaria para superar la pobreza.El Plan Nacional de la Infancia corresponde al Programa Nacional del Plan de Acción acordado por 157 países concurrentes a la Cumbre Mundial en favor de la Infancia, convocada por las Naciones Unidas en 1990, y que tiene por objetivos alcanzar mundialmente metas globales durante la presente década, que, entre otras, ayuden a reducir la tasa de mortalidad infantil, de mortalidad materna, de mal nutrición, etcétera.En Chile, este compromiso fue asumido por todo el país cuando el Congreso Nacional, en ambas Cámaras, le dio aprobación unánime a los acuerdos de la Convención, otorgándoles así el carácter de ley de la República.En nuestro país, el Plan Nacional de la Infancia constituye el primer esfuerzo por poner en práctica una política social sectorial. No pueden desconocerse los avances en la materia. Si examinamos las cifras contenidas en el documento "Indicadores relevantes de la infancia, 1994", editado por Unicef, quedan de manifiesto los logros alcanzados en las distintas áreas en que se ha priorizado el uso de los recursos y se ha focalizado el gasto social. No obstante, queda aún mucho por hacer.Quiero destacar aquí, muy sucintamente, algunas de esas exigencias aún pendientes y que generan discriminaciones en determinados grupos de niños y adolescentes, por lo que es urgente agilizar las medidas tendientes a ponerles fin.1°. Discriminación por nacimiento. Durante 1993 nacieron 302.960 niños. Según las cifras entregadas por el Servicio de Registro Civil e Identificación, 129.359 de estos nacimientos fueron ilegítimos. La cantidad de nacimientos fuera del matrimonio ha tenido un sostenido aumento en la presente década; las razones pueden ser de variada naturaleza. Frente a ellas, podemos anotar los embarazos de adolescentes, los nacidos producto de una agresión sexual, los nacidos en el seno de una unión de hecho no formalizada por existir un vínculo matrimonial no disuelto de uno de los padres, etcétera.Esta situación, que permite que en nuestro país existan hijos legítimos, ilegítimos y naturales, busca ser superada con el proyecto de ley que se encuentra en el Senado, que permitirá, al aprobarse, terminar con las diferencias jurídicas de los hijos que impone el Código Civil.2°. Adecuación de la legislación interna que no reconoce al niño como sujeto de derecho. Efectivamente, en nuestra cultura social y jurídica, en algunos casos, se desconoce la titularidad del niño sobre ciertos derechos fundamentales. Muchas veces, esto se traduce, incluso, en leyes contrarias al pleno ejercicio de sus derechos. Para superar esta situación, deben procurarse los cambios legislativos que corresponda en la Ley de Menores, que se basen fundamentalmente en la consideración del niño y joven en relación con el adulto, en la que el menor es definido según sus carencias, como inimputable, alimentario, testigo inhábil, carga familiar, etcétera. En ella, no se propicia la vigencia y titularidad efectiva del niño sobre sus derechos.En el ámbito de la delincuencia juvenil, esta concepción del menor se traduce en su consideración como un objeto de protección y control estatal, y el sistema judicial y juvenil se estructura sobre la base de una manifiesta ambigüedad de la intervención estatal en que coexisten y se superponen elementos punitivos y tutelares.Lo anterior deja de manifiesto la urgente necesidad de legislar acerca de menores en conflicto con la justicia, proyecto que, según se anunció, será remitido por el Ejecutivo antes de fin de año.Además, tenemos la urgente necesidad de legislar sobre las detenciones por sospecha, problema que esperamos superar con la aprobación de la reforma al Código de Procedimiento Penal.Es preciso destacar la ineficacia de la ley recientemente puesta en vigencia, que protege a las víctimas de la violencia intrafamiliar y legisla acerca del maltrato infantil.De una muestra correspondiente a 153 niños y niñas de 8o año, de 133 establecimientos educacionales pertenecientes a seis regiones del país, 523 menores han sufrido violencia con secuelas físicas graves; 440, violencia física leve; 223 están afectados por daños psicológicos, como consecuencia de la violencia y maltrato familiar. Por lo tanto, se requiere realizar una evaluación del impacto positivo de dicha legislación en favor de la infancia.También necesitamos legislar para garantizar plenamente el derecho de opinión de los menores, hoy no suficientemente cautelado. El asociacionismo juvenil permitirá a través de asociaciones que motiven la participación de los jóvenes y de los niños, a partir de intereses comunes definir sus fines y medios, proteger y resguardar su autonomía y les dará plena y eficaz vigencia en el país.La importancia que tiene para la infancia de nuestro país la promulgación de la Convención sobre los Derechos del Niño, queda en evidencia con la preocupación de la Mesa de conmemorar el quinto aniversario de su entrada en vigencia, y con toda la labor legislativa que durante igual período ha ocupado gran parte de la tarea de la Honorable Cámara.Falta aún mucho por hacer, pero está claro que existe el compromiso con este importante sector de nuestra población. Por cierto, no queda agotada la agenda con los tópicos enunciados en mi intervención, pues todavía es necesario adoptar medidas en apoyo directo de los menores encarcelados, discapacitados, indígenas, enfermos de sida.En todo caso, está la voluntad política de todos los sectores nacionales y sólo es necesario darles urgencia y mayor prioridad a esas iniciativas.No puedo terminar mi intervención sin aprovechar este marco y ocasión para rendir homenaje a un grupo de niños que conforman un universo especial, muchos de ellos ausentes hoy.En el informe Rettig se da cuenta de un grupo de 166 menores de 18 años de edad que fueron asesinados o están desaparecidos, cifra que se elevaría a 427 personas si consideramos la minoría de edad de 21 años, como era en esa época. Además, cinco niños no llegaron a nacer por cuanto sus madres fueron ejecutadas o desaparecieron antes de que dieran a luz. Del total de casos citados en dicho informe 2.920, las cifras anteriores representan el 15 por ciento de violaciones directas sufridas por menores de 21 años con resultados de muerte.No puedo dejar de hacer presente la cantidad considerable de niños víctimas de torturas o cuyos padres fueron presos, exiliados, relegados o exonerados políticos y también sufrieron la privación del pleno ejercicio de sus derechos, entre los cuales el más fundamental es el de vivir acompañados de sus padres en el seno de sus familias, para tener un desarrollo integral y contar con el afecto y protección que deben brindarles.Para ellos, con motivo de esta conmemoración, mi homenaje, y para sus familias mi respeto.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se encuentran en las tribunas representantes del Fondo de Naciones Unidas para la Infancia, del Servicio Nacional de Menores, de la Asociación Chilena de Naciones Unidas, de la Vicaría de la Pastoral Social, del Hogar de Cristo, de la Opción y Servicio Evangélico para el Desarrollo, instituciones con una vasta trayectoria en el apoyo a la infancia en nuestro país.Aplausos.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Fanny Pollarolo.La señora POLLAROLO (de pie).- Señor Presidente, hoy, en un acto en que nos acompañan niños y representantes de instituciones que trabajan por ellos y con ellos, conmemoramos la promulgación en nuestro país de la Convención Internacional sobre los Derechos del Niño.Nadie puede pretender, en verdad, que una Convención pueda por sí sola cambiar la realidad de la infancia en el mundo. Es así como en nuestro planeta miles de niños aún siguen padeciendo hambre, sufriendo maltrato en sus hogares, deben prostituirse para comer y son encarcelados bajo el eufemismo de darles protección.Sin embargo, un Código universalmente aceptado sobre el trato que merecen los niños y niñas constituye un importante paso adelante, una plataforma para la acción, un compromiso que obliga a los Gobiernos y a los Estados; también, sin duda, al nuestro.Entonces, en un acto como éste, corresponde preguntarnos a nosotros mismos por este compromiso: ¿Cómo podemos nosotros, Diputados y Diputadas, responder mejor a él? ¿Cómo podemos actuar con la diligencia y la urgencia que nuestros niños nos demandan y que la Convención nos exige? ¿Cómo podemos pasar efectivamente de las palabras a los hechos, de la declaración a la acción?La tarea, sin duda, es muy amplia.Nuestro primer compromiso es aportar a una nueva legislación de la infancia que hoy se encuentra elaborando el Ejecutivo; una legislación que esté embuida no en la visión del niño como un ser carenciado, sino como un sujeto pleno de derechos y, por lo tanto, que disponga de procesos judiciales que le otorguen debidas garantías, que tenga derecho a ser oído, que cuente con un defensor, con tribunales suficientes y esté debidamente asesorado por especialistas del área psicosocial. Sólo así avanzaremos en la protección del niño víctima; responderemos a esa cifra brutal de niños maltratados; a ese 73 por ciento de víctimas de abuso sexual; impediremos esa terrible impotencia de los actuales tribunales, que sobreseen en el 87 por ciento de estos casos, dejando libre y sin posibilidades de rehabilitación al victimario de una niña o un niño.Sin duda, nuestro compromiso es avanzar también hacia un cambio cultural. Nada lograremos si la organización de la convivencia, es decir, todo aquello que rodea al niño y a la niña: la escuela, la familia, los vecinos, no se empapan del espíritu de la Convención. Sin cambio cultural, con adultos que continúen pensando que los golpes son necesarios para disciplinar al niño, nuestras leyes no tendrán ninguna eficacia.Nuestro compromiso, en especial, es con la niñez que vive y crece en la pobreza y la miseria, con dos millones y medio de menores de 18 años, la mitad de nuestros niños y niñas que nacen en el "segundo Chile", en aquel que mira pero no disfruta de la modernidad y del progreso; con esos niños y niñas que acceden a la educación básica con un 40 por ciento de retraso psicosocial porque no contaron con el estímulo en el hogar o no accedieron a la guardería ni al jardín. Los recursos sólo llegan hoy a 23 de cada 100 niños pobres de nuestro país, porque, a pesar del inmenso esfuerzo que realiza el Gobierno democrático, aún son insuficientes y el ritmo es lento. Necesitamos más urgencia.Realizar este compromiso es también trabajar por una mayor coordinación de los esfuerzos, para enriquecemos de los aportes, estudios e informes de instituciones, como Unicef; trabajar con los especialistas, los que viven y actúan con los niños y niñas, con esa red multiforme de instituciones. Debemos avanzar en masa y con mejor coordinación. Imaginamos que la dispersión en la legislación existe también en la administración y, por lo tanto, esperamos superarla con una institucionalidad para la infancia y la adolescencia que articule todo el sistema a nivel local, contando para ello con un fondo nacional que permita hacer realidad las políticas sociales necesarias.Por nuestra parte, como bancada socialista, hemos colocado a la infancia y a la adolescencia en una alta prioridad en la agenda política. Hemos comenzado a trabajar en nuestros distritos con espíritu cooperativo y unitario porque, quizás, este es el tema que mayor unidad puede darnos como país.A cada uno de las. niñas y niños aquí presentes, quiero decirles que deben tener igualdad de oportunidades para desarrollarse sana y plenamente, demandar dicha igualdad porque es un derecho, y que ella exige decisión, voluntad y compromiso, por cuanto no es posible admitir postergaciones. Por eso les digo que siempre puede plantearse algo que parezca más urgente que ustedes, pero nunca habrá nada que sea más importante.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Karelovic, Vicente" DIPUTADOValue="453">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Karelovic.El señor KARELOVIC (de pie).- Señor Presidente, haré uso de la palabra en nombre de la Unión Demócrata Independiente y de la Unión de Centro Progresista.Al celebrarse un aniversario más de la suscripción de la Convención sobre los Derechos del Niño, nos parece conveniente destacar la importancia de este acto jurídico internacional y detenemos a meditar sobre algunos aspectos fundamentales que él contiene.El desarrollo y la elaboración doctrinaria de lo que se ha conocido como el derecho internacional humanitario ha aportado importantes elementos para zanjar discusiones doctrinarias que por siglos habían dividido a los pensadores de las ciencias sociales en general, y del derecho en particular.De esta forma, resulta un avance enorme el reconocimiento de que los seres humanos gozan de ciertos derechos inalienables que emanan de su propia naturaleza y son, en consecuencia, anteriores y superiores al Estado o a cualquier otra forma de organización social colectiva.Del mismo modo, el reconocimiento de que la familia es el grupo fundamental de la sociedad y el medio natural para el crecimiento y bienestar de todos sus miembros, más que una declaración de principios es una definición práctica, que condiciona la legislación y las políticas públicas que los Estados deben adoptar para ser plenamente consecuentes con sus estipulaciones.El fortalecimiento de la familia es la primera obligación que nos impone esta Convención y frente a la cual no podemos quedarnos en meras declaraciones líricas que, abiertas a distintas interpretaciones que satisfacen a todos, no constituyen una definición concreta que importe elegir una opción y desechar otras.El derecho de los niños a venir al mundo en el seno de una familia que los eduque y proteja sólo puede darse en aquella que nace de la unión estable y permanente entre un hombre y una mujer. Asimismo, la Convención establece el derecho de los niños a ser protegidos contra toda forma de abuso físico o mental. Desgraciadamente, en el último tiempo hemos conocido estudios que muestran que nuestro país registra cifras alarmantes en el maltrato de menores, que nos obligan a abocamos seriamente a desarrollar políticas educacionales de prevención de este flagelo y de sus causas, entre las cuales, sin duda, el alcoholismo ocupa un lugar preponderante. La ley sobre violencia intrafamiliar, conceptualmente, fue un paso positivo, sin perjuicio de que de su aplicación parecen surgir indicios de que es necesario perfeccionarla.En los últimos 20 años Chile llevó adelante políticas de salud que permitieron disminuir las tasas de mortalidad infantil y de desnutrición a niveles propios de países desarrollados. Esto constituyó un avance notable a través del cual se hizo efectivo el derecho a la vida, consagrado en la Convención. En estos logros merecen un reconocimiento especial las políticas sociales llevadas adelante por el Gobierno de las Fuerzas Armadas, que abrieron un camino que ningún observador imparcial podría desconocer.Sin perjuicio de lo mucho que nos falta por avanzar en el camino de crear los mecanismos que permitan hacer efectivos los derechos de los menores, nuestro país, especialmente a partir de la vigencia de la Constitución de 1980, ha adoptado las definiciones técnicamente correctas para ordenar nuestro sistema jurídico a valores superiores, como son los contenidos en la Convención que hoy comentamos.Sin embargo, pensamos que aún hay un gran vacío en la legislación internacional, en la cual nuestro país afortunadamente, lleva la delantera. Me refiero a la atroz problemática del aborto. Todavía hay millones de niños a los que por el solo hecho de no haber nacido, se les niega el amparo del derecho y año a año son asesinados, bajo el imperio de legislaciones fatalmente permisivas. Aquí hay aún un campo en el que a nuestra civilización le queda mucho por avanzar y en el que nos agradaría ver a nuestro país jugando un rol mucho más activo a nivel internacional, luchando para que llegue el día en que a todos los seres humanos de este planeta se les respete su inalienable derecho a la vida, desde el momento mismo de su concepción.Por último, nos parece importante que nuestro Congreso siga trabajando permanentemente, preocupado de perfeccionar nuestra legislación, de manera de hacer efectivos los derechos que esta Convención consagra en favor de los menores. La preocupación en favor de los niños de nuestro país, especialmente los de más bajos ingresos, es un imperativo moral, pues ellos son quienes más lo necesitan por la imposibilidad de valerse por sí mismos. Asegurarles la igualdad de oportunidades al integrarse a nuestra sociedad, requiere de más y mejor educación, de mejores niveles de nutrición y de salud, y especialmente de valores y principios que les permitan construir un mundo mejor que el que les dejamos.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Exequiel Silva.El señor SILVA (de pie).- Señor Presidente, la celebración de un nuevo aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño encuentra a esta Cámara con una Comisión preocupada de estudiar el tema y proponer soluciones.A la luz de los antecedentes que ha recibido de muchos especialistas en el tema, uno puede darse cuenta de la magnitud del problema, de cómo hoy, pese a los esfuerzos, se siguen violando muchos de los derechos del niño. Por dar sólo un ejemplo, de acuerdo con un estudio realizado por la Unicef, el 63 por ciento de los niños es víctima de violencia intrafamiliar; y el 14.5 por ciento, lo es de violencia psicológica.Sólo estos antecedentes deben hacernos reflexionar. El individualismo, las tensiones de la competencia diaria y los graves problemas económicos que viven muchos chilenos son algunas de las causales que llegan a producir actitudes que lamentablemente son muy comunes y atentan contra el grupo de la población más desvalido, que requiere, como ningún otro, de la protección de la sociedad para que crezca y se desarrolle.Debemos avanzar en una serie de iniciativas. Es cierto que lo hemos hecho en materia de becas, de subsidios y en el aspecto legislativo, como la ley sobre violencia intrafamiliar. Sin embargo, debemos seguir haciéndolo en una cantidad de iniciativas pendientes, como las relativas a la filiación, adopción, creación de tribunales de familia, nueva ley de menores, institución del Defensor del niño, etcétera. Si avanzamos en estos temas, estaremos dando señales de nuestra preocupación por los menores.El tema no es sólo legislativo. Se requiere crear conciencia y educar para los cambios culturales necesarios en nuestra sociedad en relación con los roles de los miembros de la familia, su fortalecimiento, la creación de las condiciones socioeconómicas que permitan el desarrollo familiar en todos sus ámbitos; el establecimiento de instancias que apoyen profesionalmente al agresor y al agredido, pues son situaciones que tienden a repetirse un niño agredido tiene altas probabilidades de ser un marido o un padre agresor; fortalecer instancias que eduquen en relación con los derechos y necesidades de los niños, y la necesidad de hacer campañas masivas que creen conciencia del problema.Señor Presidente, tenemos una gran responsabilidad. Siempre se utiliza la frase típica de que los niños son el futuro de Chile, pero también son el presente, y lo que hoy hagamos será crucial y fundamental en sus vidas y en el Chile que estamos construyendo. Seamos solidarios, sigamos el ejemplo del Padre Hurtado y creemos las condiciones para que éste sea un país donde los niños sean prioritarios, donde no sólo les procuremos el pan y el abrigo, sino que establezcamos un marco jurídico que defienda sus derechos.Conmemoramos hoy un acto particularmente significativo y una fecha histórica para la larga lucha de la humanidad en pro del reconocimiento, respeto y promoción de los derechos fundamentales del hombre y de la dignidad y valor de la persona humana.El difícil camino de dar eficacia jurídica a las disposiciones internacionales sobre derechos del niño constituye una tarea nacional que está por sobre consideraciones ideológicas o políticas.Las futuras generaciones juzgarán nuestro éxito o fracaso en la materialización de tan trascendente desafío.He dicho.Aplausos:</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Juan Pablo Letelier.El señor LETELIER (don Juan Pablo) (de pie).- Señor Presidente, hacemos hoy un alto en el camino, una desaceleración, una pausa, para conmemorar un nuevo aniversario desde que la Convención sobre los Derechos del Niño se hizo ley de la República.Esta Convención ha sido ratificada, al menos, por 174 de los 190 Estados miembros ' de las Naciones Unidas, lo cual la convierte en la más amplia y rápidamente aceptada en la historia de los derechos humanos.En septiembre de 1990 se celebró en la sede de Naciones Unidas la Cumbre Mundial en favor de la Infancia. En dicha ocasión, en la cual nuestro país fue representado por el ex Presidente don Patricio Aylwin, se estableció un conjunto de metas en favor de la infancia, con el fin de hacer realidad los derechos de los niños.En concordancia con lo obrado, y como fiel reflejo de los compromisos adquiridos por el Estado chileno, nuestro Gobierno elaboró el Plan Nacional en favor de la Infancia, iniciativa que ha sido complementada con la elaboración de algunos planes regionales en pro de la infancia.El Gobierno de Chile, ante la comunidad internacional, es responsable de impulsar e implementar diversas políticas y medidas con el fin de que en nuestra sociedad se haga partícipe del pleno respeto de los derechos de los niños, contenidos en la Convención cuya promulgación hoy recordamos. El Congreso Nacional, por su parte, es corresponsable ante la comunidad nacional de que se avance en esa dirección.Por tanto, al recordar hoy estos verdaderos hitos de la humanidad, como son la Convención Internacional de los Derechos del Niño y la Cumbre Mundial en favor de la Infancia, es oportuno y necesario iniciar una evaluación acuciosa del Plan Nacional en favor de la Infancia y, por cierto, introducir en él las modificaciones y rectificaciones que fueren necesarias.Pero, junto con lo anterior, es preciso ratificar el compromiso, como representantes del pueblo, de redoblar nuestras acciones en pro de la infancia, legislando, por sobre todo, en favor de los niños de nuestra patria.Existen datos cuantitativos y cualitativos suficientes para guiar nuestras prioridades de acción. Más del 50 por ciento de los menores de nuestro país viven en condiciones de extrema pobreza; es decir, cerca de 2.500.000 menores uno de cada dos de los cinco millones de niños de nuestro país viven en la pobreza.El 63 por ciento de los niños sufre agresiones físicas de sus propios padres, de las cuales un 34 por ciento son graves. Es sabido que el 73 por ciento de las víctimas de abuso sexual en nuestro país son menores. También es de conocimiento público, aunque falten datos más precisos, que la mayoría de los niños en edad preescolar están desatendidos, y que son los sectores de mayores ingresos quienes tienen mayor cobertura, contrariamente a lo que indica el sentido común.Estos datos no son ni deben ser motivo de alegría, pero de nada sirve saber que nuestros niños y niñas son los que más sufren el peso de la pobreza, las carencias, el abandono, la desnutrición, la violencia, la desprotección y el abuso en nuestra sociedad, si simultáneamente no somos capaces de actuar para revertir esta realidad.Actuar en pro de los derechos de los niños significa, en primer lugar, asumir que son y deben ser tratados como sujetos de derecho y no como objetos de protección. A partir de ese criterio, debemos evaluar nuestra legislación.Asimismo, debemos concordar en que necesitamos, como país, una institucionalidad adecuada para implementar y coordinar las políticas públicas integrales en pro de la infancia, tanto en el área de la salud como en el de la educación, de la recreación, de la cultura, de las comunicaciones y, por cierto, en la relación de éstos con la justicia.Es posible, incluso altamente probable, que los recursos públicos destinados a la infancia sean insuficientes. De ser así, será nuestra responsabilidad, como Congreso Nacional, introducir en el próximo debate de la Ley de Presupuestos de la Nación, las correcciones, indicaciones y glosas necesarias para canalizar los recursos hacia dicho fin.Señor Presidente, permítame sugerir cinco ideas que, a mi juicio, nos harían avanzar más rápidamente para hacer realidad el respeto de los derechos de los niños en Chile.En primer término, una política clara de infraestructura para la educación preescolar. No existe en nuestro país ningún instrumento público que cubra esta inmensa deficiencia.En segundo término, un sistema de información y orientación sobre los derechos de los niños. No existe tampoco ningún instrumento público que permita el desarrollo sistemático y permanente de campañas de información y orientación sobre tales derechos.En tercer término, un sistema de planificación y educación familiar. No cabe duda de que uno de los mayores atentados contra los derechos de los niños y niñas es el abandono, no sólo material, sino, por sobre todo, afectivo. Por ello, es básico implementar una seria y efectiva política de planificación y educación familiar.En cuarto término, se precisa de una institucionalidad que vele por los derechos de la infancia, llámese fiscalía, ombudsman o como se quiera; lo cierto es que nuestra sociedad requiere de un defensor de la infancia.En quinto término, es necesario que en nuestro país exista un fondo para la infancia. Me atrevo a sugerir que sea financiado con un impuesto al consumo de alcohol, uno de los productos que lleva a tanto maltrato contra los niños.Tengo la certeza de que no hay preocupación más importante para un pueblo que la de sus niños, de nuestros niños.Por ello, al recordar la promulgación de la Convención Internacional de los Derechos del Niño, quiero rendir un especial homenaje a todos quienes trabajan con y en favor de los niños: las parvularias, las "tías", los sicólogos y sociólogos, las instituciones no gubernamentales, los funcionarios públicos que participan en organismos como el Sename, Integra, Junji, Junaeb, funcionarios de los tribunales de justicia y del Ministerio de Salud, y, en representación de los organismos internacionales, muy en particular, rendir mi sentido homenaje a Unicef, que nos acompaña, apoya, vigila y evalúa por lo que avanzamos como país para hacer realidad los derechos de nuestros niños y niñas.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI (de pie).- Señor Presidente, el 38 por ciento de la población de América Latina y el Caribe lo constituyen niños menores de 15 años de edad, una población de 166 millones de niños que, si vivieran en un mismo lugar, crearían un país más poblado que Brasil.Para muchos de ellos, la supervivencia es una lucha constante. Cada año mueren en el mundo más de un millón de niños menores de cinco años de edad, la mayoría a causa de enfermedades totalmente prevenibles, y los que luchan por su sobrevivencia son afectados por muchos apremios: problemas de pobreza, de maltrato, de abuso por parte de los adultos, de violencia y delincuencia, y muchas veces por el abandono o la falta de un hogar o de una familia que los proteja.Abordar estos problemas en forma realista contribuirá a mitigar otros igualmente apremiantes relacionados con la salud, la educación y la protección de los derechos civiles del niño.Nuestro país, frente a los países de América Latina y el Caribe, se encuentra en una situación casi privilegiada por tener una de las tasas más bajas de mortalidad infantil, políticas sociales adecuadas y un Servicio Nacional de Menores abocado al problema, junto a instituciones privadas que le brindan el apoyo necesario y los recursos que, si bien no son suficientes, superan los de otros países del continente.Sin embargo, ello no nos puede hacer olvidar a tantos niños del mundo. Hoy, por ejemplo, los niños víctimas de la guerra en Bosnia, en Croacia, han pagado los costos más altos de esta inexplicable batalla y dolor.Afortunadamente, nuestro país se cuenta entre los firmantes de la Convención Internacional de los Derechos del Niño, que reafirma la urgente necesidad de proteger en forma integral a los menores que se encuentran en situación irregular. Como legisladores, debemos consolidar dicha protección en instancias legales que les permitan superar su situación e incorporarse digna y plenamente a la sociedad.Los niños en situación irregular en nuestro país alcanzan a una cifra abismante. Los antecedentes muestran que más de 50 mil niños son maltratados; más de un 3 por ciento de ellos mueren por esta causa; el 36 por ciento de los niños que ingresan a los centros asistenciales lo hacen por abusos y maltrato.Aunque no contamos con cifras actualizadas, quienes trabajamos en los sectores periféricos bien conocemos las consecuencias de la pobreza en la situación de irregularidad de los menores: violaciones, embarazo precoz, inducción a la drogadicción, alcoholismo, delincuencia, violencia, vagancia y mendicidad, con las graves secuelas que ello acarrea.El embarazo precoz es un drama que afecta en la actualidad a muchas niñas menores. Un estudioso decía: ¡Qué triste es ver hoy a las niñas teniendo niños! Un 13 por ciento de los embarazos corresponde a menores de edad.Por otra parte, si bien la solución de los problemas depende en gran medida de las políticas de desarrollo económico y social del país, en cuanto sean capaces de erradicar la extrema pobreza, en todo caso las necesidades básicas de los niños en situación irregular no pueden esperar promesas de un desarrollo a largo plazo. Es urgente recurrir a todos los recursos humanos y otros disponibles para disminuir el impacto de la pobreza por sobre el crecimiento y el desarrollo de los niños de hoy. Ése debe ser nuestro gran desafío.Sin embargo, unida a esta Convención que hoy celebramos, la familia es una instancia esencial en el desarrollo integral del niño; es el ámbito en que se reúnen las distintas generaciones un verdadero compromiso y respeto por la niñez, dentro del cual se debe reinvindicar su derecho a nacer, a jugar, a ser amado, a ser protegido, a ser persona; en que ambos padres, o en su caso su madre o padre, deben asumir la responsabilidad de criarlos y protegerlos.La familia es el principal agente socializador y su cohesión constituye la fuerza integradora y primordial de la sociedad. Es necesario cuidarla y resguardarla para contrarrestar la masificación y despersonalización que caracteriza a las naciones supuestamente más avanzadas. A través de ella emerge la fuerza portadora y transmisora de la identidad cultural de un pueblo. No hay una sociedad fuerte donde exista una institución familiar débil, y no habrá niños en situación irregular mientras las condiciones que la rodean sean efectivas.Muchas son las tareas a realizar para ayudar a los menores, pero, sin duda, es un trabajo de toda la sociedad. Y para fortalecer a la familia, como un apoyo importante, es urgente, por ejemplo, prevenir la drogadicción y el alcoholismo; fomentar la educación preescolar, cuya carencia alcanza hoy a 400 mil niños de escasos recursos; reforzar la educación escolar en doble jomada; fortalecer la educación a través de escuelas para padres; fomentar los programas de educación sexual a través de organismos idóneos dentro de los principios y valores; reforzar los programas de prevención de embarazo precoz y los embarazos no deseados; incentivar el desarrollo de los programas de la salud mental y comunitaria; reforzar la atención médica, nutricional, dental infantojuvenil; controlar los contenidos de violencia y antivalóricos transmitidos a través de los medios de comunicación, para ponerlos al servicio de la defensa de los derechos del niño, los cuales hoy, en muchos casos, son sus enemigos; crear los tribunales de familia a nivel comunal; apurar la aprobación de iniciativas pendientes, por ejemplo, la de adopciones, que vela por el interés superior del niño y que, sin duda, es una forma importante de evitar el aborto; lograr la igualdad ante la ley de los hijos legítimos, ilegítimos y naturales; readecuar la ley de menores y el Servicio Nacional de Menores, de manera que puedan asumir los beneficios de la administración de la justicia juvenil; crear una política de protección integral de los derechos del niño en conjunto con otros instrumentos jurídicos; tomar conciencia, a nivel nacional la ciudadanía y todos los organismos pertinentes, respecto de los derechos del niño, la participación comunitaria y el apoyo del Estado y del sector privado; considerar dentro de la planificación social del país los programas orientados a erradicar la pobreza, optimizando los recursos existentes, ampliando la cobertura de programas que han probado su efectividad,' tales como el subsidio familiar que reciben las madres por sus cargas.En el Congreso Nacional se encuentran pendientes varios proyectos; por ejemplo, el que modifica la ley de alcoholes, cuya tramitación es urgente apurar, ya que los efectos de su consumo inciden en los niños en forma dramática; también el que se refiere a los fuegos artificiales, cuya prohibición de venta a los menores propuso la Cámara para evitar los daños que puedan provocarles su uso.Se ha avanzado en forma lenta, pero es urgente y necesario reafirmar los compromisos adquiridos en la Convención Internacional de los Derechos del Niño. Es una tarea pendiente que no podemos retrasar. Como parlamentarios, debe ser nuestro primer objetivo. Esta tarea será fácil si en cada niño que sufre vemos al propio, si pensamos en el pequeño que sufre el terror de los temblores de la pampa, o en el que sufre el frío de Magallanes o en el dolor del que está abandonado o le falta amor.Nuestra tarea debe ser apoyar todas las instancias a nuestro alcance para superar estas carencias; sobre todo debemos hacerlo como un compromiso nacional suprapartidario de todos los sectores y que tenga como único efecto, como dice la Convención, velar por el bien superior del niño.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">El señor ESTÉVEZ (Presidente).Tiene la palabra la honorable Diputada señora Mariana Aylwin.La señora AYLWIN, doña Mariana (de pie).- Señor Presidente, hacer efectiva la Convención de los Derechos del Niño supone un cambio cultural de gran magnitud, que representa un desafío no sólo para las políticas públicas y tareas legislativas que debemos abordar, sino para toda la sociedad. De alguna manera, supone cambiar el trato diario que damos a nuestros niños al interior de la familia y de la sociedad.Históricamente, desde que la infancia ha cobrado alguna relevancia en el ámbito político-legislativo y de las políticas sociales, el niño ha sido comprendido como un objeto de protección, cuyo desarrollo hacia la edad adulta debe ser cuidadosamente protegido, dirigido y controlado, pues ésa es la mejor inversión para el futuro que un país puede hacer.Si se trata de los niños que viven en situación de pobreza o de riesgo social, este enfoque enfatiza una suerte de compasión-represión, que ha llevado a la judicalización de los problemas sociales de la infancia, a la internación masiva y sistemática de los menores en situación irregular, a la privación de libertad de niños cuyo único desajuste es no tener un hogar.Por otro lado, los niños carecen de posibilidades para hacer presión por sí mismos, a pesar de la necesidad objetiva que tienen de ayuda para su desarrollo.Centrar la atención y orientar las acciones en la perspectiva de los derechos de los niños obliga a ampliar la mirada, a no preocuparse tan sólo de quién dependen, quién los mantiene, quién los controla, cómo se socializan, sino también, y principalmente, de la manera en que sus derechos pueden ser efectivos y sus necesidades satisfechas, para asegurar así que el niño cuente con los elementos necesarios al interior de su familia y en la sociedad para su desarrollo integral, del que el único protagonista es el propio niño. Implica transformar al niño de un precioso objeto de protección y de control, cuando sus conductas son desajustadas, cualquiera que sea la causa, en un sujeto pleno de derechos que deben ser reconocidos por la legislación y cuya vigencia debe ser garantizada a través de mecanismos eficientes, tanto a nivel legal y judicial como de las políticas sociales. Significa, en definitiva, reconocer al niño como persona humana, valiosa y portadora de dignidad y de derechos por sí misma, y no por lo que llegará a ser o por la familia a la que pertenece. Significa también reconocerle y buscar los mecanismos que garanticen que se lleven a la práctica los derechos que la Constitución, las leyes y los tratados internacionales reconocen a todas las personas, con especial prioridad a los niños que se encuentran en etapa de desarrollo y, por lo tanto, de mayor vulnerabilidad. Por eso, el tema de la infancia se eleva desde las problemáticas sociales hasta el amplio campo de los derechos humanos y de la democracia.Se trata de determinar de qué manera se estructura una sociedad en la que más de un tercio de su población tiene menos de 18 años, en un sistema que reconozca esta porción de la población como sujeto prioritario que establece relaciones jurídicamente protegidas con los demás sectores y grupos de la sociedad.Reafirmar hoy el compromiso que los Diputados chilenos asumieron con la infancia en diciembre de 1990 es renovar el esfuerzo por impulsar este cambio cultural, expresado no tan sólo en la adecuación de nuestras leyes, sino también en el impulso a políticas sociales y a la participación de toda la sociedad en este cambio que será en beneficio de nuestros niños y de todos nosotros.He dicho.Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Para culminar este acto de conmemoración del aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño, someteré a la resolución de la Sala el proyecto de acuerdo ha sido repartido a los señores Diputados que propone otorgar atención prioritaria a los proyectos de ley que se relacionen con el proceso de adaptación de la legislación de menores a la Convención; velar por la ejecución oportuna y plena del Plan Nacional por la Infancia; respaldar la iniciativa de solicitar al Presidente de la República un consejo de gabinete especial al respecto; expresar la valoración de la Cámara de la importancia para el éxito del proceso de adaptación de nuestra legislación a las normas de la Convención, que tiene el apoyo de la comunidad internacional, y el compromiso de promover el respeto y reconocimiento de los derechos del niño.Si le parece a la Sala, se aprobará el proyecto de acuerdo.Aprobado.</VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El texto del proyecto de acuerdo recién aprobado es el siguiente:Proyecto de Acuerdo "Considerando:1. Que Chile suscribió la Convención Internacional de los Derechos del Niño junto a otros cincuenta y siete Estados el 26 de enero de 1990, que tras la aprobación unánime de la Convención por ambas ramas del Congreso Nacional, el 10 de julio de 1990, fue depositado el instrumento ratificatorio de la Convención ante el Secretario General de la Organización de las Naciones Unidas, con fecha 13 de agosto de 1990, y que ella fue promulgada el 14 de agosto de ese mismo año como Ley de la República.2.Que nuestro país al ratificar e incorporar a su ordenamiento jurídico interno la Convención Internacional sobre Derechos del Niño le ha otorgado rango constitucional a sus normas y obligaciones internacionales que ellas implican de acuerdo a lo prevenido en el Artículo 5° inciso segundo de la Constitución Política.2. Que debe tenerse presente que el 30 de septiembre de 1990 el entonces Presidente de la República, don Patricio Aylwin Azocar participó junto con otros 70 jefes de Estado en la Cumbre Mundial en Favor de la Infancia, comprometiendo al Estado chileno a dar cumplimiento a las metas globales y a elaborar un Plan Nacional en Favor de la Infancia, el que fue formulado durante 1991.3. Que recientemente el Presidente de la República don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, en su Mensaje Anual al país ante el Congreso pleno de 21 de mayo pasado, ratificó la prioridad que el Supremo Gobierno asigna al desarrollo y bienestar de la Infancia.4. Que de conformidad con lo previsto en el Artículo 5° inciso segundo de la Constitución Política del Estado constituye un deber de todos los órganos y agentes del Estado respetar y promover el pleno respeto de los derechos esenciales que emanan de la naturaleza humana, garantizados por esta Constitución, así como por los tratados internacionales ratificados por Chile y que se encuentren vigentes.5. Que además, el Artículo 1° de la Constitución señala que constituye un deber preferente del Estado proteger y fortalecer la familia chilena, lo que implica el pleno respeto a la dignidad de cada uno de sus integrantes, para lo cual dicha disposición declara que el Estado debe "contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y a cada uno de los integrantes de la comunidad nacional su mayor realización espiritual y material posible, con pleno respeto a los derechos y garantías que esta Constitución establece".6. Que los niños constituyen personas con derecho y dignidad iguales a todas las demás personas, quienes por su esencial situación de precariedad de medios, requieren de una especial protección en su persona y demandan de todos los particulares conductas de respeto, garantía y promoción de sus derechos, obligaciones que recaen, en especial, en todos los órganos y agentes del Estado y especialmente en aquellos dotados de potestades públicas para ese efecto.7. Que la plena aplicación de la Convención Internacional de los Derechos del Niño y el cumplimiento de las Metas propuestas requiere de un esfuerzo adicional que debe traducirse en modificaciones legales y en políticas específicas para la infancia. En este sentido, es dable destacar que el Congreso Nacional ya ha aprobado diversas leyes que favorecen directa o indirectamente a los niños y niñas del país, pero que aún es necesario promover una legislación que integre todos los aspectos contenidos en la Convención.8. Que en ocasión de cumplirse 5 años de la promulgación de la Convención Internacional de los Derechos del niño, cuyas disposiciones reconocen en el niño como ya se ha dicho a un sujeto pleno de derechos, es nuestro deber y compromiso hacer todo lo posible para apoyar el proceso de adaptar la legislación nacional a sus disposiciones, a fin de asegurar el desarrollo integral de nuestros niños y adolescentes y a promoverlos como un relevante actor de nuestra sociedad, y9. Que la sociedad necesita de un sano y protegido desarrollo de todos sus niños como requisito fundamental para el desarrollo y sano futuro de todos sus miembros.Sometemos a la aprobación de esta H. Corporación el siguiente Proyecto de Acuerdo1° Otorgar atención prioritaria a los Proyectos de Ley que directa o indirectamente se relacionen con el proceso de adaptación de la legislación de menores a la Convención Internacional de los Derechos del Niño, a fin de promover el bienestar, protección y desarrollo de la infancia y la adolescencia del país. 2° En el marco de las atribuciones de esta H. Corporación, velar por la ejecución oportuna y plena del Plan Nacional por la Infancia y el cumplimiento de las metas en él establecidas, priorizando su adecuado financiamiento, descentralización y su puesta en marcha a nivel local. En este sentido, merece especial atención de esta H. Cámara el apoyar las medidas administrativas y presupuestarias destinadas a generar y dar continuidad a una política nacional para la Infancia.3° Con el objeto de evaluar la actual ejecución de los programas, políticas y asignaciones presupuestarias de los Planes en favor de la Infancia esta H. Cámara expresa su respaldo a la iniciativa de la Ministra de Justicia de solicitar a Su Excelencia el Presidente de la República que convoque a un Consejo de Gabinete que tenga como objetivo coordinar las medidas necesarias para asegurar su cumplimiento y ejecución.4° Expresar la especial valoración de esta H. Cámara a la importancia que para el éxito del proceso de adaptación de nuestra legislación a las normas de la Convención Internacional de los Derechos del Niño y del Plan Nacional de la Infancia tiene el apoyo y contribución activas de la Comunidad Internacional y de sus órganos especializados, y en especial el del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF).5° Expresar el compromiso solemne de esta H. Corporación en orden a promover el respeto y conocimiento de los Derechos del Niño por parte de toda la sociedad, así como a apoyar y estimular las iniciativas ciudadanas destinadas a asegurar el desarrollo integral de nuestros niños y adolescentes.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Diputado señor Andrés Aylwin ha presentado otro proyecto de acuerdo que, tal vez, también podría tener la aprobación de la Sala. Si hubiera acuerdo unánime, podríamos tratarlo de inmediato; de lo contrario, quedará pendiente para la próxima sesión.Dice: "Al celebrarse un nuevo aniversario de la firma de la Convención sobre los Derechos del Niño, la Cámara de Diputados rinde un homenaje muy especial al menor de 12 años, Iqbal Masih, asesinado en Pakistán en abril del presente año, a raíz de haberse convertido en un símbolo de la lucha contra el trabajo de millones de niños aun menores de 10 años."El niño Iqbal Masih recibió a los 11 años el Premio de Derechos Humanos de Reebok."La Cámara de Diputados, al destacar su sacrificio, rinde un sincero homenaje a los millones de niños que en el mundo entero, incluso en Chile, deben trabajar desde muy corta edad."El señor VILCHES. Pido la palabra.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor VILCHES.- Señor Presidente, entendiendo lo loable del texto presentado por el Diputado señor Aylwin, pido que se inserte en la versión, pero no como proyecto de acuerdo.He dicho.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Insertado como parte de una intervención, señor Diputado?El señor VILCHES.- Sí, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si el Diputado señor Aylwin lo mantiene como proyecto de acuerdo tendremos que verlo en la próxima sesión.El señor AYLWIN (don Andrés).- ¿Me permite?El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor AYLWIN.- Señor Presidente, aquí todos hemos hablado de los niños mirados desde el punto de vista de la defensa que de ellos hacemos los adultos.En nuestro tiempo hay casos muy notables debe haber muchos en Chile de niños que se organizan para defender sus derechos.El caso de este niño de Pakistán es muy notable. El creó una organización muy fuerte de niños para defender a los muchos menores de edad de seis, ocho o diez años que trabajaban en las peores condiciones de humanidad. Como consecuencia de ello, incluso, recibió el premio internacional citado. Desgraciadamente, a raíz de esa lucha, cuando volvió a su patria, fue asesinado.En cierto momento de nuestra historia los chilenos recibimos muchos homenajes y apoyos por la lucha en favor de los derechos humanos. Ahora creo que es bueno que en Chile destaquemos el sacrificio de niños como éste.En tal sentido, agradeceré a los señores Diputados aprobar por unanimidad el proyecto de acuerdo, como una manera de rendir homenaje a un niño mártir que murió por defender a los niños, incluso menores que él, que son obligados a trabajar en forma forzada en su país y en todo el mundo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El proyecto de acuerdo debe ser repartido con anterioridad a los señores Diputados. Por tal razón y al no haber unanimidad para despacharlo hoy, queda pendiente para la próxima sesión.Culmina así la conmemoración de los cinco años de la ratificación de la Convención sobre los Derechos del Niño.</INTERVENCION_PRESIDENTE></HOMENAJE>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTESEl señor ESTÉVEZ (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido Socialista. Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.El segundo turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437"><TITULO>TRABAJOS DE RECONSTRUCCIÓN EN ANTOFAGASTA. Oficios.</TITULO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En seguida, en el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Gajardo.El señor GAJARDO.- Señor Presidente, como se sabe, perduran los efectos del terremoto que azotó Antofagasta. No podría ser de otra manera, porque el fenómeno causó destrucción, y reconstruir es un proceso que necesariamente toma algún tiempo. Todos deseamos que sea en el menor lapso posible y que en el entretanto se adopten medidas de emergencia que permitan aliviar la situación de los afectados que más necesitan de ayuda.Quiero destacar la labor realizada por las autoridades regionales. El gobierno regional, encabezado por el Intendente, y la autoridad municipal por el alcalde de Antofagasta, se han esmerado, con los limitados recursos y medios con que cuentan, en apurar las soluciones que la situación de emergencia amerita.En este esfuerzo merecen ser destacadas tres acciones principales: la identificación que la Municipalidad de Antofagasta ha estado haciendo de las viviendas que deben ser total o parcialmente demolidas, dictando los correspondientes decretos de demolición; el plan de trabajo que ejecuta el gobierno regional para proceder a las demoliciones e instalación de 1.200 viviendas de emergencia dentro de los próximos 15 días, y la incorporación, en la definición de las prioridades, de los propios vecinos organizados en sus respectivas juntas, lo cual tiene especial relevancia.Se ha determinado que 26 poblaciones presentan mayores daños en sus viviendas. Se ha celebrado reuniones de trabajo para definir coordinadamente, entre cada una de ellas y la autoridad pública, la operación en el terreno de las demoliciones y el emplazamiento de las viviendas de emergencia.Para el éxito y agilidad de estas labores es imprescindible que el Ministerio del Interior ponga a disposición del gobierno regional una cantidad adicional a los recursos ya enviados, equivalentes a 250 millones de pesos, por concepto de emergencia. En consecuencia, solicito que, en mi nombre, se oficie al Ministro del Interior, con el objeto de que tenga a bien proceder en el sentido indicado.Las autoridades regionales del sector han elaborado un plan extraordinario de viviendas progresivas y un programa de préstamos de reparación, convertibles en subsidios, por un monto de aproximadamente 700 millones de pesos, respecto de cuya disponibilidad hay un compromiso formal del Ministro de Vivienda y Urbanismo. Por lo tanto, solicito que, en mi nombre, se oficie al Ministro para ' que tenga a bien aprobar el plan especial de vivienda elaborado en la instancia regional, y dictar los instrumentos necesarios para su ejecución.Pido que los oficios vayan acompañados con copia de mi intervención.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con copia de su intervención.El señor BOMBAL.- Pido la palabra.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, los Diputados de la UDI adherimos a las palabras y a los oficios mencionados por el Diputado señor Gajardo.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- A los oficios del Diputado señor Rubén Gajardo adhieren también los Comités de la Democracia Cristiana, de la UDI y de Renovación Nacional. Además, en forma personal, lo han hecho presente los Diputados señores Elizalde, Munizaga, Reyes, Ferrada, Bombal, Ortiz, Zambrano, Álvarez-Salamanca, Karelovic y Galilea.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zambrano, Héctor" DIPUTADOValue="520"><TITULO>MEDIDAS DE PREVENCIÓN Y DESTINACION DE RECURSOS FINANCIEROS PARA GANADEROS DE ZONAS AFECTADAS POR NEVAZONES. Oficios.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el honorable Diputado señor Zambrano.El señor ZAMBRANO.- Señor Presidente, en forma muy breve, voy a referirme a la situación de emergencia que vive toda la zona sur austral del país, específicamente a la Undécima Región, que represento en esta Honorable Cámara.Aisén es un lugar acostumbrado a recibir una buena cantidad de nieve; sin embargo, en la presente temporada se ha dejado caer en forma exagerada sobre nuestros campos y suelos.El Gobierno ha determinado declarar zona de emergencia agrícola y vial a la Región de Aisén. Debo destacar que ante los requerimientos de la región y sus parlamentarios, hemos contado con la presencia de dos Ministros de Estado; el de Obras Públicas y el subrogante de Agricultura, Subsecretario titular, con quienes el último fin de semana hemos recorrido la zona más afectada.Debo destacar la decisión presidencial de otorgar beneficios especiales a los pequeños agricultores y ganaderos de Aisén. A través del Instituto de Desarrollo Agropecuario se entregarán créditos especiales a los pequeños ganaderos para la compra de forraje, con un subsidio de hasta un 40 por ciento. Con recursos del Ministerio del Interior se pagará a la gente damnificada el ciento por ciento del costo del transporte de alimentos para sus animales.Felicito al Gobierno por la acción que está cumpliendo y resalto la gran participación que han tenido Carabineros de Chile y el Ejército, al poner a disposición de la autoridad político-administrativa todos sus elementos, como personal, camiones, aviones y helicópteros.Al mismo tiempo, hago un llamado público a los productores de alimentos para animales del país, en el sentido de que en estas circunstancias no opere la ley del mercado, porque siempre vemos que cuando en Chile ocurren tragedias, existe gente que obtiene beneficios que estimo injustos e ilícitos. Hago el llamado a los productores de este tipo de alimentos para que sean solidarios con los ganaderos que sufren en este momento, ofreciendo precios diría especiales para enfrentar esta emergencia.Además, quiero dejar establecido que tengo el temor de que la emergencia de hoy, desgraciadamente, se extenderá en el tiempo, porque en los próximos meses, con la excesiva acumulación de nieve en la cordillera y precordillera de la zona, los grandes deshielos volverán a afectar a los ganaderos de Aisén, y de las Regiones Novena, Décima y Duodécima.Otro problema que se presentará será la parición de ovinos y bovinos en situación conflictiva, ya que con el pasto debajo de la nieve no tendrán alimentación, aspecto crítico para la gente de la ganadería del sur de nuestro país.En atención a lo anteriormente señalado, solicito que se oficie a los Ministros del Interior, de Agricultura y de Hacienda para hacerles presente nuestra preocupación por la situación que enfrentaremos los próximos meses, a fin de que el Gobierno, desde ya, adopte medidas de prevención y la destinación de los recursos financieros necesarios para hacer frente a las difíciles circunstancias que, con certeza, vivirán los ganaderos de mi región y de toda la zona sur y austral durante los próximos meses.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Comités de la Democracia Cristiana, de Renovación Nacional y de la UDI, y en forma personal de los Diputados señores Reyes, Álvarez-Salamanca, Jürgensen, Karelovic, Munizaga, La torre y Ortiz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Reyes, Víctor" DIPUTADOValue="95"><TITULO>TÉRMINO DE ABASTECIMIENTO DE LECHE A EMPRESA DOS ÁLAMOS POR CENTROS DE ACOPIO DE LA DÉCIMA REGIÓN. Oficio.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Reyes.El señor REYES.- Señor Presidente, una de las iniciativas de mayor alcance económico y social para la pequeña y mediana agricultura de la Región de Los Lagos ha sido la formación y puesta en funcionamiento de centros de acopio, concebidos como un sistema de organización de los interesados para una mejor comercialización, tanto de lo que producen, como de lo que necesitan adquirir.Desde hace varios años, el sistema ha venido implementándose en la región, especialmente a través de la constitución de centros de acopio de leche, con resultados notablemente favorables para los productores que se incorporaron, los que comenzaron a obtener mejores precios por la mayor cantidad y calidad de su producción, en algunos casos por la orientación de sus esfuerzos hacia otros rubros productivos, y por la entrega de insumos y apoyo técnico a sus asociados, en mejores condiciones de precio y de oportunidad.Para llevar adelante la idea, era decisiva la voluntad de los propios interesados, quienes debían superar desconfianzas y frustraciones derivadas de otras iniciativas en las que antes habían fracasado; también era fundamental el apoyo del Estado, a través de Indap y, en algunos casos, de los municipios. Del mismo modo, era vital la participación de las industrias lácteas, sin cuyo apoyo no podía materializarse el sistema. Así, varias se comprometieron con la idea, entregando asesoría técnica, facilitando instalaciones y elementos para el acopio, y llegando a acuerdos de adquisición de la producción de los centros, lo cual posibilitó que en los últimos años se constituyera una significativa cantidad de centros de acopio de leche, transformándose en importantes abastecedores de las industrias, las que también, al contar con mayor entrega y calidad, pudieron crecer, incrementar su oferta y participar con éxito en el mercado de la producción láctea y sus derivados, cuyos resultados están a la vista.Convencidos de la ventaja del sistema, durante el año en curso han entrado en funcionamiento los centros de acopio Ostiones, en la comuna de Los Muermos; Crucero Nuevo y Coligual, en la comuna de Purranque, y Ñancuán, en la de Río Negro. Los tres últimos han contado, para su instalación y puesta en marcha, con el apoyo de la empresa Dos Álamos. Pero resulta que la misma empresa que participó en la gestación de los referidos centros, decidió reorientar su producción, y sin mayores plazos ni avisos anticipados comunicó a sus abastecedores que su producción no será recepcionada, generando una situación gravísima para los pequeños y medianos productores incorporados al sistema, lo que ha provocado frustración y desaliento y echado por tierra un sistema de abastecimiento y comercialización que no ha sido fácil llevar a la práctica.Esta situación es de la mayor relevancia, ya que cuando se habla de crisis en la agricultura y se implementan sistemas para que los pequeños y medianos productores salgan adelante, es necesario que la empresa privada, como es el caso de Dos Álamos, asuma la responsabilidad que le corresponde.No se trata de que una industria esté obligada a operar de tal o cual manera, sino de una cuestión mínima de solidaridad hacia quienes han confiado en una forma de comercialización. Ellos no merecen que bruscamente se les alteren las reglas del juego, ya que requerirían del plazo necesario para buscar otros mercados o reorientar sus actividades. Por lo tanto, sería justo que la empresa Dos Álamos suspendiera su decisión, y mediante un acuerdo razonable con quienes realmente han trabajado con ella, conviniera una implementación progresiva del cambio anunciado, y de ese modo posibilitar que los centros de acopio de leche y sus productores asociados pudieran adecuarse a las nuevas condiciones, enfrentar de mejor manera el desafío que se les plantea y superar así una contingencia que hoy los abruma. La empresa privada también tiene una responsabilidad social, y este caso es una buena oportunidad para demostrarlo.Señor Presidente, en atención a lo señalado, pido que en mi nombre y en el del Diputado por Valdivia señor Silva en cuya zona también se está produciendo el mismo problema se remita oficio al Ministro de Agricultura y se la incluya el texto de mi intervención, a fin de solicitarle su personal participación ante la industria láctea Dos Álamos para que revise su decisión y acuerde un procedimiento que permita a los centros de acopio y a sus integrantes adecuarse a las nuevas circunstancias, buscar nuevos mercados y procurar otras alternativas que permitan su consolidación como instrumentos adecuados para el desarrollo de la pequeña y mediana agriculturas.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Exequiel Silva, Juan Carlos Latorre y del que habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE AUTORES DE DOCUMENTO DEL COMITÉ "ACCIÓN CIUDADANA, PARLAMENTO EN VALPARAÍSO".</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado don Juan Carlos Latorre.El señor LATORRE.- Señor Presidente, supongo que todos los señores Diputados han recibido un documento de tres páginas sin firma y de origen poco claro, cuyo membrete dice: “Comité de Acción Ciudadana, Parlamento en Valparaíso", y que con el título "Insólito proyecto" pretende argumentar respecto de las bondades de mantener la sede del Congreso Nacional en Valparaíso.Cualquier ciudadano tiene derecho a entregar sus opiniones sobre este tema, independientemente de que se compartan o no. Sin embargo, quiero solicitar que la Comisión de Régimen Interno de la Cámara averigüe quiénes están detrás de dicho Comité, y explicaré por qué me parece importante para la Corporación que esto se sepa.La lectura de varias afirmaciones que se hacen en el documento dejan en evidencia una falta de respeto directa a los parlamentarios. Hay prejuicios y suposiciones respecto de las razones por las cuales cualquier parlamentario podría estimar de mayor o menor conveniencia que la sede del Congreso Nacional esté en Valparaíso o en otro lugar del país.Hay frases, sin firma responsable, que no podemos permitir que queden sin respuesta. Por ejemplo, se dice: "¿Quién creerá en proyectos de desarrollo de las regiones si con tanta liviandad se pretende gastar el dinero aportado por todos los chilenos en una inversión multimillonaria destinada a satisfacer a quienes fueron elegidos para legislar y no para enfrascarse en discusiones bizantinas?" Además, señala: "Los parlamentarios, al ser elegidos, sabían que debían trabajar en Valparaíso".El señor ORTIZ (Vicepresidente).- ¿Me permite, señor Diputado? Ha terminado el tiempo de la Democracia Cristiana. Le ruego redondear la idea.El señor LATORRE.- Señor Presidente, solicito formalmente que la Comisión de Régimen Interno averigüe e informe a los señores Diputados sobre quiénes son los autores del documento, de manera que, si queremos responderlo, sepamos a quien dirigirnos.No me parece justo ni razonable recibir un documento en la sede del Parlamento que deja la impresión por lo menos a mí de que pudo ser redactado por algún señor Diputado, lo que me parecería mucho más grave aún.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se accederá a la petición formulada por Su Señoría la Mesa estudiará el procedimiento interno a seguir con tal objetivo, a la cual adhieren los Diputados señores Exequiel Silva y Víctor Reyes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>DECLARACIÓN DE ZONA DE EMERGENCIA AGRÍCOLA PARA REGIÓN DE COQUIMBO. Oficios.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el honorable Diputado señor Eugenio Munizaga.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, la Región de Coquimbo está viviendo uno de los períodos de mayor sequía del presente siglo.Efectivamente, sólo en 1920, 1969 y 1972, en La Serena se registraron lluvias inferiores a 10 milímetros anuales, en circunstancias de que su promedio anual del presente siglo es de 90 milímetros. En 1995, ya prácticamente terminado el invierno, han caído sólo 4,6 milímetros, constituyéndose así este año en el más seco de la Región.El Gobierno ha hecho esfuerzos para prevenir, en parte, la dramática situación que se producirá en los próximos meses. Sin embargo, considero que ellos no son suficientes, por cuanto las necesidades de la población en los meses de primavera y verano serán muy superiores a las actuales. En consecuencia, es indispensable tomar medidas desde ya para prevenir los difíciles momentos que vivirán los pequeños y medianos agricultores, crianceros y, en general, todos los habitantes del sector rural de los valles de Elqui, Limarí y Choapa.Al respecto, cabe señalar que hasta la fecha, a nivel regional, la Comisión de Sequía ha contado con 400 millones de pesos, destinados preferentemente a la entrega de agua para la bebida, a la puesta en marcha de algunos programas de desparasitación, a la captación de agua de pozos, a la alimentación escolar, etcétera. Hasta la fecha, el total comprometido para la Comisión Sequía es de 600 millones de pesos. Por consiguiente, sólo restan 200 millones, que alcanzarían exclusivamente para atender las necesidades de agosto y septiembre.Ahora bien, el gobierno regional ha solicitado 1.400 millones de pesos adicionales, de los cuales 450 millones se entregarían a la Dirección de Riego para atender distintos proyectos de riego de la Región. No obstante, faltan 900 millones, indispensables para cubrir las principales necesidades de la población y ayudar a los campesinos con forraje para sus animales, y a los pobladores más afectados, con programas asistenciales.De ahí que, ante la dramática situación que empieza a vivir la gente de la región de Coquimbo, a causa de la más grande sequía del siglo, solicito que se oficie a los Ministros del Interior, de Hacienda y de Agricultura, a fin de que se destine, a la mayor brevedad, la totalidad de los recursos pedidos por la Intendencia regional; y a Su Excelencia el Presidente de la República para que, en virtud de las facultades que le confiere la ley, tenga a bien decretar zona de emergencia agrícola a la Región de Coquimbo, con el objeto de tomar con anticipación las medidas que permitan hacer sostenible la situación de esta zona afectada tan severamente por la sequía.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155"><TITULO>DECLARACIÓN DE ZONA DE CATÁSTROFE PARA REGIONES AUSTRALES. Oficios.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor José Antonio Galilea.El señor GALILEA.- Señor Presidente, otros honorables parlamentarios se han referido a la situación que se vive en la zona austral del país, cuyas condiciones climáticas se han vuelto realmente dramáticas en los últimos días. Ya no sólo estamos frente a una emergencia de carácter agrícola, sino también social de incalculables consecuencias.Las autoridades de Gobierno, en especial, el Presidente de la República, que el pasado lunes visitó algunos sectores comprometidos de la Novena Región, deberían considerar seriamente la posibilidad de declarar la zona de catástrofe.En las comunas afectadas, el problema se ha vuelto crítico. Muchas familias aisladas, que no han podido ser socorridas por la imposibilidad de llegar a ellas tanto por vía terrestre como aérea, carecen de alimentos y de medicamentos.Los habitantes de esa zona se están quedando sin leña, y deben soportar temperaturas superiores a 20 grados bajo cero; los niños no pueden acudir a sus escuelas; las autoridades comunales se ven imposibilitadas de satisfacer las demandas que cientos de personas les plantean, sin considerar las de aquellos que no pueden llegar hasta las municipalidades, y deben enfrentar con impotencia un decaído estado de ánimo de la población.En lo que se refiere a mi distrito, el fin de semana fui testigo del esfuerzo que algunas autoridades regionales y organismos del Estado están efectuando: maquinarias despejando los caminos, y el Servicio Agrícola Ganadero y el Indap intentando la mejor coordinación posible para atender las necesidades de los pequeños agricultores. Pero frente al impacto y efectos de miles de hectáreas cubiertas con más de un metro y medio de nieve, esos esfuerzos están resultando insuficientes; la emergencia declarada no es capaz de abordar en toda su dimensión un problema que supera la buena voluntad.Hay que prepararse también para lo que ocurrirá cuando desaparezca la nieve, como ya lo mencionó algún colega parlamentario. ¿Qué pasará, entonces, con el ganado frente a su imposibilidad de acceder a los pastos necesarios e imprescindibles para su sobrevivencia? La falta de alimentación puede extenderse por varios meses, y tengo la sensación de que para entonces puede haberse levantado la emergencia, porque las imágenes que hoy vemos por televisión ya no nos resultarán tan impactantes. Con el colega René Manuel GARCÍA efectuamos este planteamiento y confiamos en que será atendido por las autoridades.Por otro lado, es importante advertir que los efectos de esta catástrofe climática no reconoce diferencias respecto de a quienes perjudica. Los agricultores medianos y más grandes, que no son atendidos por los organismos del Ministerio de Agricultura, están agotando sus reservas de forraje, porque naturalmente estaban preparados para enfrentar un invierno de condiciones medianamente normales. Es indispensable, entonces, que a la mayor brevedad el Banco del Estado implemente un crédito especial para esos agricultores, que les permita adquirir fardos de pasto y concentrados, a fin de salvar su ganado.De igual modo, para llegar a todos los lugares con la ayuda, hay que trasladar a esa zona vehículos aptos para desplazarse por la nieve. De otra manera, ocurre que los caminos se despejan, pero con una nueva nevazón muchos sectores vuelven a quedar aislados. El transporte aéreo es inútil cuando existe viento, lluvia y nieve. El propio Presidente de la República, en su reciente visita a la Región de la Araucanía, fue testigo de esta situación y la sufrió en carne propia.Por lo tanto, solicito que se oficie, con todo respeto, al Presidente de la República para que, sin más demora, declare zona de catástrofe a las regiones afectadas, lo que ciertamente facilitará una acción más efectiva para ayudar a esos extensos sectores de nuestro territorio.Al Ministro de Hacienda, para que instruya a las autoridades del Banco del Estado a fin de que implementen un crédito especial para los ganaderos afectados y con él pueden adquirir el forraje que les permita salvar su ganadería, y Al Ministro de Obras Públicas para que estudie la posibilidad de enviar a esas regiones vehículos especiales para desplazarse en la nieve, con el objeto de que lleguen a los lugares aislados con la ayuda de que se dispone.Por último, en lo que tiene que ver exclusivamente con mi distrito y la comuna de Lonquimay, solicito que se oficie a las autoridades y ejecutivos de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado, con el objeto de ponerlos en conocimiento de que, hasta el fin de semana pasado, los sectores de la boca norte y boca sur del túnel Las Raíces no estaban comunicados. Como el tránsito en dicho túnel es en un solo sentido y alternado, el sistema de comunicación entre ellos es absolutamente imprescindible. Para llegar a la comuna de Lonquimay, ese túnel es paso obligado, de manera que cualquier problema de tránsito que se genere en su interior, dejará nuevamente en situación de aislamiento no sólo a algunos sectores, sino que a toda la comuna.Me han manifestado, especialmente los trabajadores de Ferrocarriles del Estado que laboran en ese túnel, que a la brevedad necesitan contar con un medio de comunicación que les permita un tráfico expedito hasta la comuna de Lonquimay.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Jürgensen y Karelovic.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>NACIONALIDAD POR GRACIA AL SACERDOTE JOSEPH HENRY CAPPEL. Oficio.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Álvarez-Salamanca.El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, me referiré brevemente a la solicitud que formulé a Su Excelencia el Presidente de la República para que acoja un proyecto de ley que he presentado, dirigido a conceder la nacionalidad chilena por gracia al reverendo padre Joseph Henry Cappel Farsing.Este sacerdote de la Congregación Mariknoll, que tiene por finalidad preparar misioneros, cumplió 60 años de sacerdocio el pasado 6 de junio, de los cuales más de 40 ha servido en la parroquia de Curepto, desempeñando en esa zona una labor evangelizadora realmente brillante.El padre Cappel, después de su ordenación, fue asignado a la misión de Corea del Norte, y en 1937 fue transferido a un área montañosa, donde fue tomado prisionero por los japoneses. Regresó a Estados Unidos en 1941. Luego, se vino a Chile y fue asignado a Chillán. En 1944, fue designado asistente del superior de la sociedad y pastor de la parroquia de San Vicente, en Chillán. En 1947, vuelve a Estados Unidos para regresar al año siguiente, en 1948, a la parroquia de Nuestra Señora del Rosario, de Curepto, muy extensa, con una escuela básica, un hospital, un asilo y cinco capillas que terna en ese entonces, donde continúa sirviendo hasta hoy.Desde su llegada a Curepto, su único medio de locomoción ha sido una bicicleta, a través de la cual ha debido recorrer más de 80 kilómetros para llegar a las distintas localidades religiosas que atiende, como Rapilermo, Población y, por el lado de la costa, la zona de Huenchullamí, donde existe una parroquia que data de la época de la Conquista de Chile.En la actualidad, el reverendo Cappel tiene 87 años de edad y goza de gran cariño de la ciudadanía y de los vecinos de Curepto. Es muy respetado y querido. Tanto es así que en la zona se habla de un verdadero "cappelismo" por el apego de la ciudadanía hacia el sacerdote.La historia de este misionero Mariknoll, que ha entregado su vida al servicio de los demás en lugares muy apartados, ha servido para difundir ampliamente la fe cristiana en esta localidad ubicada en la Cordillera de la Costa.Solicito que se haga llegar la transcripción de esta breve reseña al Presidente de la República, con el objeto de que acoja el proyecto que pretende conceder la ciudadanía chilena por grada a este misionero estadounidense.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Vicente Karelovic.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Karelovic, Vicente" DIPUTADOValue="453"><TITULO>AYUDA PARA DUODÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Vicente Karelovic.El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, ante la dramática situación que vive la Duodécima Región por las intensas nevadas que aún continúan y que han causado pérdidas en la ganadería por más de 50 millones de dólares, deseo sensibilizar al Gobierno para lograr eficiencia y prontitud en la atención de esa enorme masa ganadera que corre peligro serio e indesmentible de perecer.La cuantía real de las pérdidas económicas en el sector ganadero dependerá de la evolución del actual frente de mal tiempo, de las condiciones de la pradera en primavera y de otros factores de difícil cuantificación en estos momentos.Si bien es cierto que el alimento concentrado llegó a la zona y ya se recibieron 30 toneladas, lamentablemente no se ha podido distribuir por falta de helicópteros operativos en la región.Los predios ganaderos, desde Punta Arenas hasta Puerto Natales y gran parte de Tierra del Fuego, viven momentos difíciles y críticos, y de no acudir prontamente en su ayuda habrá consecuencias económicas lamentables.Deseo destacar que, pese a la buena intención de la autoridades locales y nacionales, no se ha coordinado la ayuda en forma eficiente y existen limitaciones organizativas que atenían contra la eficacia y oportunidad de la misma.Por consiguiente, solicito dramática y urgentemente oficiar al Presidente de la República y al Ministro del Interior para que declaren zona de catástrofe la región de Magallanes; determinen que la Guarnición Militar austral quede a cargo de los operativos de ayuda para garantizar su prontitud, coordinación y eficacia, y pongan a su disposición los medios económicos para lograr su objetivo.La eficiencia de las Fuerzas Armadas en este tipo de contingencias ha sido históricamente demostrada, por lo que debemos superar susceptibilidades que se han presentado últimamente, y entregarles la responsabilidad de esta importante acción en beneficio de Magallanes y de su deteriorada economía.En lo inmediato, pido oficiar al Comandante en Jefe de la Fach, mi estimado amigo Fernando Rojas Vender, para que disponga el envío de tres o cuatro helicópteros a la Duodécima Región, a fin de colaborar en la distribución eficaz y oportuna de los alimentos para el ganado.El Subsecretario del Interior ofreció créditos blandos a los afectados, pero antes de que lleguen esos créditos necesitamos salvar la vida de esa masa ganadera. De lo contrario, mi región se verá afectada en tal magnitud que su alicaída economía puede colapsar, lo que ocasionará al país un mal mucho mayor si no se ataca ahora el problema y se acepta mi dramático pedido.He dicho.El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Comités de la UDI y de Renovación Nacional y, además, en forma particular, de los honorables Diputados señores José Antonio Galilea, Harry Jürgensen, Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Sergio Correa y Juan Masferrer.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.Se levantó a las 14.37 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>