<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="12" FECHA_INICIO="14-04-2015 11:06:00" FECHA_TERMINO="14-04-2015 14:00:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 363ª<br /><br />Sesión 12ª, en martes 14 de abril de 2015<br />(Ordinaria, de 11.06 a 14.00 horas)<br /><br /><br />Presidencia de los señores Núñez Lozano, don Marco Antonio, y<br />Vallespín López, don Patricio.<br />Presidencia accidental del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.<br /><br />Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br />Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN<br />	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />I. ASISTENCIA	17<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN	21<br />III. ACTAS	21<br />IV. CUENTA	21<br />ACUERDOS DE LOS COMITÉS	21<br />MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE ESCRITOR URUGUAYO EDUARDO GALEANO, RECIENTEMENTE FALLECIDO	22<br />V. ORDEN DEL DÍA	23<br />BONIFICACIÓN PARA REPOBLAMIENTO Y CULTIVO DE ALGAS (Primer trámite constitucional. Boletín N° 9151-21)	23<br />VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	53<br />INCORPORACIÓN DE CIRUGÍA INTRAUTERINA DE ESPINA BÍFIDA A GARANTÍAS EXPLÍCITAS DE SALUD (Preferencia)	53<br />SOLIDARIDAD CON LA NACIÓN ARMENIA Y CONDENA DE GENOCIDIO DE SU PUEBLO, INICIADO EN 1915 (Preferencia)	54<br />EXENCIÓN DE IMPUESTO TERRITORIAL A INMUEBLES CON VALOR PATRIMONIAL	56<br />DERECHOS DE FUNCIONARIOS A HONORARIOS DE LA ADMINISTRACIÓN DEL ESTADO A BENEFICIOS DE LA LEY N° 20.255	59<br />VII. INCIDENTES	63<br />INFORMACIÓN SOBRE TITULARIDAD DE TERRENOS EN AYACARA NORTE, COMUNA DE CHAITÉN, REGIÓN DE LOS LAGOS (Oficio)	63<br />PREOCUPACIÓN POR CONDICIONES DE SEGURIDAD DE TRABAJADORAS DE PEAJE NORTE DE ACCESO A COMUNA DE LLANQUIHUE (oficios)	64<br />RECHAZO A PROCESO DE LICITACIÓN DE PROYECTO DE CAPACITACIÓN EN TURISMO RURAL EN PROVINCIAS DE OSORNO Y LLANQUIHUE (Oficios)	65<br />PREOCUPACIÓN POR SITUACIÓN DE FAMILIAS DE CAMARÓGRAFO Y DE MILITARES FALLECIDOS EN ACCIDENTE DE TRÁNSITO EN RUTA CALDERA-COPIAPÓ (Oficios)	66<br />INFORMACIÓN SOBRE FORMA DE OPERACIÓN Y MONTOS DE BENEFICIOS A PERSONAS DAMNIFICADAS POR EMERGENCIA CLIMÁTICA EN EL NORTE DEL PAÍS (Oficio)	66<br />SOLICITUD DE TERRENOS DISPONIBLES DEL MINISTERIO DE BIENES NACIONALES EN COMUNAS DE REGIÓN DE ATACAMA AFECTADAS POR CATÁSTROFE (Oficios)	67<br />Pág.<br /><br />RECHAZO A INSTALACIÓN DE PÓRTICOS DEL TAG EN RUTA 5 NORTE Y APOYO A PLAN DIFERENCIADO DE COBRO DE TRANSPORTE PÚBLICO (Oficio)	67<br />HOMENAJE A SEÑORA TERESA JULIETA LIZANA MORALES, DIRIGENTE SINDICAL DE LA INDUSTRIA PESQUERA DE LA REGIÓN DEL BIOBÍO, RECIENTEMENTE FALLECIDA (Notas de condolencia)	68<br />REFORMULACIÓN DE PLAN DE DESCONTAMINACIÓN AMBIENTAL EN CIUDAD DE OSORNO (Oficio)	69<br />VIII. ANEXO DE SESIÓN	71<br />COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	71<br />INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE EXPROPIACIONES EN COMUNA DE CONCHALÍ (Oficios)	71<br />INFORMACIÓN SOBRE NUEVOS CONTRATOS DE TELEVÍAS (Oficio)	71<br />RAZONES DE DESTITUCIÓN DE AGREGADO DE PRENSA DE LA EMBAJADA DE CHILE EN ESPAÑA (Oficio)	72<br />INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE NEGOCIACIONES DE TRATADO DE LIBRE COMERCIO CON ISRAEL (Oficios)	72<br />TRASPASO DE RECURSOS A CENTRO DE FORMACIÓN TÉCNICA BENJAMÍN TEPLIZKY, DE LA UNIVERSIDAD DE ATACAMA (Oficios)	72<br />IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	75<br />1. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Otorga financiamiento a la reconstrucción de la zona norte afectada por el sistema frontal de mal tiempo acaecido a partir del 25 de marzo del año 2015”. (boletín N° 9985-05)	75<br />2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9985-05)	75<br />3. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9835-13)	75<br />4. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 6829-01)	75<br />5. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9151-21)	75<br />6. Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba la Modificación con respecto al Artículo XII (c) (ii) del Acuerdo relativo a la Organización Internacional de Telecomunicaciones por Satélite”. (boletín N° 9918-10)	75<br />7. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “simple”, que “Aprueba Tratado de Libre Comercio entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno del Reino de Tailandia, suscrito en Bangkok, el 4 de octubre de 2013”. (boletín N° 9472-10)	75<br />Pág.<br /><br />8. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos relativo al establecimiento de una oficina regional para América del Sur en Chile y el Acuerdo Interpretativo referido a la aplicación del Artículo VI de este”. (boletín N° 9897-10)	75<br />9. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Andrade, Chahin, Coloma, Insunza, Monckeberg, don Cristián; Saffirio, Soto, Squella y Trisotti, y de la diputada señora Turres, que “Modifica la ley N° 20.285, sobre Acceso a la Información Pública, extendiendo su aplicación a los partidos políticos”. (boletín N° 9981-07)	76<br />10. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Sandoval, Chávez, Hernández, Jaramillo, Meza, Pérez, don Leopoldo, y Urrutia, don Osvaldo, y de la diputada señora Molina, que “Modifica la ley N° 19.496, que Establece Normas sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, para permitir la transferencia de un pasaje aéreo, por parte de su titular a un tercero, en las condiciones que indica “. (boletín N° 9980-03)	76<br />11. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Van Rysselberghe, Bellolio; Gutiérrez, don Romilio; Kast, don José Antonio; Lavín, Melero, Silva y Trisotti, y de las diputadas señoras Hoffmann y Turres, que “Modifica la ley N° 19.496, que Establece Normas sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, con el objeto de exigir la incorporación de un sello que certifique el nivel de seguridad de los vehículos”. (boletín N° 9982-03)	76<br />12. Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Molina, Hoffmann y Nogueira, y de los diputados señores Hasbún, Hernández, Kast, don José Antonio; Kort, Morales, Trisotti y Van Rysselberghe, que “Modifica el Código Penal estableciendo la imprescriptibilidad de los delitos de tráfico ilícito de migrantes y trata de personas”. (boletín N° 9983-07)	76<br />13. Informe de la diputada señora Hernando sobre su participación y la de la delegación compuesta por las diputadas señoras Álvarez, Cariola, Carvajal, Hoffmann, Rubilar y Sabat, en la Reunión parlamentaria organizada por la Unión Interparlamentaria (UIP) y ONU Mujeres, con ocasión de la 59° sesión de la Comisión de la Condición Jurídica y Social de la Mujer “Los Parlamentos se movilizan por la igualdad de género: las prioridades para Beijing 20 y más allá”, realizada entre el 9 y el 11 de marzo de 2015, en Nueva York, Estados Unidos.	76<br />14. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2798-15-INA.	77<br />15. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2810-15-CPR.	77<br />X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br />	1.	Comunicaciones:<br />	-	Del diputado señor Aguiló por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día 9 de abril de 2015 por actividades propias de la labor parlamentaria. <br />	-	Del diputado señor Kast, don Felipe, por la cual justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 14 de abril, por actividades propias de la labor parlamentaria. <br />	-	Del diputado señor Saldívar por la cual justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 14 de abril, por actividades propias de la labor parlamentaria.<br /><br /><br />	2.	Nota:<br />	-	Del diputado señor Kort por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 15 de abril de 2015, para dirigirse a Río de Janeiro, Brasil. <br />	3.	Oficio:<br />	-	De la Comisión de Bomberos por el cual informa que procedió a constituirse y a elegir como Presidente al diputado señor Ortiz. <br />		Respuestas a Oficios<br />		Contraloría General de la República<br />	-	Diputado Gahona, Disponer que se instruya una auditoría, remitiendo sus resultados en su oportunidad a la Cámara de Diputados, en relación con eventuales irregularidades en la contratación de personal a honorarios en la municipalidad de Vicuña. (26552 al 7071). (26552 al 7071).<br />	-	Diputado Kast, Legalidad de los contratos suscritos por el señor Isaías Reyes Velásquez y las eventuales incompatibilidades en el ejercicio de sus funciones, en los términos que se indican en la solicitud adjunta. (26555 al 6202). (26555 al 6202).<br />	-	Diputado Kort, Informe de los derechos reconocidos al señor Orlando Díaz Salazar, en relación a su calidad de exonerado político y jubilado de Fiat Chile y, además, tenga a bien cumplir cabalmente con la normativa correspondiente al caso en particular. (26793 al 6673). (26793 al 6673).<br />		Ministerio de Interior<br />	-	Diputada Fernández doña Maya, Informe sobre los fondos concursables dependientes del ministerio a su cargo, quiénes pueden acceder a ellos, los requisitos, plazos de postulación y montos asignados, así como, cualquiera otra información relevante para los eventuales postulantes (1463 al 7255). (1463 al 7255).<br />	-	Proyecto de Resolución 207, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República la derogación del Decreto N° 305 de 1980 y en su reemplazo se envíe una norma que permita igualar los derechos y beneficios del Consejo Nacional de Televisión con los que poseen los funcionarios que ejercen funciones de fiscalización. (600). 600.<br />	-	Proyecto de Resolución 213, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República la instalación del Servicio Nacional de Aduanas en la Región de Los Ríos. (601). 601.<br />	-	Diputado Robles, Traslado voluntario de alumnos que cursan 4° Medio en los llamados “Liceos Emblemáticos” a otros establecimientos municipalizados de la Región Metropolitana de Santiago, con el propósito de acceder a mejores puntajes del ranking académico. (1550 al 4126). (1550 al 4126).<br />	-	Proyecto de Resolución 181, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República la creación de un mecanismo de condonación de intereses a deudores del Fondo Solidario de Crédito Universitario. (334). 334.<br />	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Remitir un catastro sobre las denuncias de maltrato de adultos mayores denunciadas en los tribunales de justicia, con especial señalamiento de las causas en que el agresor fue condenado. (3123 al 7409). (3123 al 7409).<br /><br /><br />		Ministerio de Defensa Nacional<br />	-	Diputado Rincón, Colaborar para dar solución al problema que se ha generado en Machalí a quienes, al término de la temporada estival, bajan sus animales desde sus lugares de pastoreo cordillerano, debido la exigencia de utilizar camiones en esa tarea, cuestión que, amén del costo económico, afecta a una tradición largamente arraigada en el país. (70 al 815). (70 al 815).<br />		Ministerio de Agricultura<br />	-	Diputado Santana, Ejecución de los programas Prodesal y PDTI financiados con recursos provenientes del Instituto de Desarrollo Agropecuario y aporte municipal, al interior de las municipalidades de Quinchao y Curaco de Vélez en el período comprendido entre el 1 de enero de 2006 y el 30 de junio de 2014. (18308 al 3421). (18308 al 3421).<br />	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Informe sobre los objetivos y despliegue del programa nacional de comercialización que desarrolla el Instituto de Desarrollo Agropecuario. (18322 al 7272). (18322 al 7272).<br />		Ministerio de Bienes Nacionales<br />	-	Diputado Melo, Informe sobre los Fondos Concursables del año 2015, indicando fecha de postulación, requisitos, condiciones, contacto y demás información que considere relevante. (234 al 7391). (234 al 7391).<br />		Ministerio de Salud<br />	-	Diputada Rubilar doña Karla, Realizar gestiones para que las autoridades ambientales competentes abran las resoluciones de calificación ambiental (RCA) de los galpones que acopian cargas mineras a granel en Antofagasta, y dicten todas las resoluciones necesarias para sacar esos productos de aquella ciudad. (413 al 757). (413 al 757).<br />		Ministerio de Desarrollo Social<br />	-	Diputado Sandoval, Remita a esta Cámara la información detallada en la solicitud adjunta, relacionada con el funcionamiento de los programas de financiamiento del Servicio Nacional del Adulto Mayor (Senama), durante el año 2014. (442 al 6651). (442 al 6651).<br />		Consejo de Defensa del Estado<br />	-	Diputado Santana, Proceda a hacerse parte en la demanda interpuesta por el Servicio de Salud Reloncaví contra la empresa Pixel, constructora del proyecto de reposición del hospital en la comuna de Futaleufú. (1755 al 7551). (1755 al 7551).<br />		Servicios<br />	-	Diputado Santana, Reiterar el oficio No. 3421 de esta Corporación, de fecha 30 de Julio del año 2014, en los términos que se indican en las solicitudes adjuntas. (18308 al 7455). (18308 al 7455).<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar sobre los beneficios previsionales disponibles para la Sra. Eliana de las Mercedes Tapia Olivares. (31694 al 7082). (31694 al 7082).<br />	-	Diputado Coloma, Informar sobre el promedio de demora en la atención de pacientes por parte de los distintos médicos especialistas, desde el año 2014 al presente. (563 al 7568). (563al 7568).<br /><br /><br />	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Informar sobre la inversión que efectuará el Servicio Nacional de Menores en la Región de Los Lagos para la implementación de seis nuevas Oficinas de Protección de Derechos de la Infancia, respecto del cronograma para su puesta en marcha, acerca del número de menores atendidos por las Oficinas de Protección de Derechos de la Infancia durante el año 2014 y, finalmente, si a futuro está contemplada una de las señaladas oficinas para cubrir las necesidades en la materia de las comunas de la provincia de Palena. (602 al 7137). (602 al 7137).<br />		Varios<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informe sobre el número de personas que fueron detenidas por carabineros durante el año 2014, debido al no pago de pensiones alimenticias en cada una de las comunas de la Región de Los Lagos, precisando el número correspondiente a hombres y mujeres. (387 al 7267). (387 al 7267).<br />	-	Diputado Berger, Informar sobre las razones por las que se han suspendido las rondas de personal policial en el sector de Rebellín, a catorce kilómetros de la salida norte de la ciudad de Valdivia, y respecto de la factibilidad de retomar la vigilancia en el mencionado sector y el plazo para ello. (389 al 7292). (389 al 7292).<br />	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Informar sobre antecedentes y las evaluaciones del procedimiento llevado a cabo por funcionarios de Carabineros de la comuna de Castro en la detención en febrero pasado de una mujer artesana, identificada como Betsabé Seisdedos Duque, que habría provocado dejar a su hija de dos años en manos de terceros que se encontraban en el lugar de la detención (3981 al 7144). (3981 al 7144).<br />		Empresas del Estado<br />	-	Diputado Jaramillo, Informar sobre si la Empresa de los Ferrocarriles del Estado mantiene en su propiedad un terreno cercano a la antigua estación de ferrocarriles en el sector de Crucero, en la comuna de Río Bueno, y asimismo, si las casas construidas en el sector Piruco en terrenos de esa empresa podrán ser vendidas a sus habitantes. (111 al 7145). (111 al 7145).<br />		Municipalidades<br />	-	Diputado Pérez don José, Mal estado de las calles y veredas de la ciudad de Viña del Mar y acerca de las medidas adoptadas para su reparación. (226 al 7362). (226 al 7362).<br />	XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.<br />	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Informe sobre la fiscalizaciones, recientemente efectuadas por ese servicio, para supervisar el cumplimiento por parte de la empresa Brinzal, de las medidas establecidas por la Corte Suprema, especialmente respecto de la reforestación con especies nativas. (7861 de 08/04/2015). A Ministerio de Agricultura.<br />	-	Diputado Santana, Informe sobre la posibilidad de reconsiderar las multas correspondientes a la nave Marbella IV, una vez conocidos los resultados de la investigación que efectuó el Ministerio Publico y la Fiscalía Naval de Puerto Montt. (7883 de 08/04/2015). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br /><br /><br />	-	Diputado Santana, Informe sobre los detalles del proyecto de mejoramiento y ampliación del Aeródromo de Mocopulli consagrado bajo códigos 30066653-0 y 30237972-0 del Banco Integrado de Proyectos. (7886 de 08/04/2015). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Santana, Informe sobre los detalles del proyecto de mejoramiento y ampliación del Aeródromo de Mocopulli consagrado bajo códigos 30066653-0 y 30237972-0 del Banco Integrado de Proyectos. (7887 de 08/04/2015). A directora de Aeropuertos del Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Santana, Informe sobre la situación previsional de los funcionarios de la Dirección General de Aeronáutica Civil. (7913de 09/04/2015). A Ministerio de Hacienda.<br />	-	Diputado Santana, Remita a esta corporación copia de las actas de mesa de trabajo, enmarcadas en RE N° 7.843 del 29 de Septiembre del año 2014, de la Subsecretaria para las Fuerzas Armadas. (7914 de 09/04/2015). A Ministerio de Defensa Nacional.<br />	-	Diputado Santana, Informe sobre el avance de los proyectos enmarcados en el Plan Especial de Desarrollo de Zonas Extremas, en la provincia de Palena. (7915 de 09/04/2015). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Santana, Informe sobre las medidas adoptadas en relación a la fiscalización de la nave Marbella IV por parte de la lancha patrullera LSR 4420 de la Capitanía del Puerto de Melinka. (7916 de 09/04/2015). A varios.<br />	-	Diputado Gahona, Remitir información relacionada con los contratos del Programa de Alimentación Escolar de la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas. (7917 de 09/04/2015). A Ministerio de Educación.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Informe sobre los permisos de edificación otorgados en el sitio de conservación de la biodiversidad del sector de Los Molles, comuna de la Ligua. (7918de 09/04/2015). A municipalidades.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Informe sobre los permisos de edificación otorgados en el sitio de conservación de la biodiversidad del sector de Los Molles, comuna de la Ligua. (7919de 09/04/2015). A director ejecutivo del Servicio de Evaluación Ambiental de la Región de Valparaíso.<br />	-	Diputada NÚÑEZ doña PAULINA, Informe sobre las decisiones, adquisiciones e inversiones que la empresa Nacional del Petróleo proyecta para el periodo 2014 - 2017 (7920 de 09/04/2015). A Ministerio de Energía.<br />	-	Diputado Rincón, Informe sobre la posibilidad de revisar el proceso de concurso público que definió a la persona que ocupa el cargo de Director Regional de la Oficina Nacional de Emergencia del Ministerio del Interior y Seguridad Pública, remitiendo los parámetros que fueron aplicados en dicho concurso. (7921 de 09/04/2015). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Rincón, Informe sobre la posibilidad de aumentar el presupuesto asignado a Gendarmería de Chile, por concepto de “Reinserción Social” para mejorar la dotación de los Centros de Apoyo para la integración Social. (7922 de 09/04/2015). A Ministerio de Hacienda.<br /><br /><br />	-	Diputado Trisotti, Informe sobre el estado en que se encuentra el proyecto del Gobierno Regional para equipar a las Juntas de Vecinos con un kit de emergencia. (7923 de 09/04/2015). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Trisotti, Informe sobre el estado en que se encuentran las iluminarias de la ruta A-16, particularmente en el tramo que une las comunas de Iquique y Alto Hospicio. (7924 de 09/04/2015). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Ward, Informe sobre los contratos suscritos por su entidad con personas naturales o jurídicas desde el año 2005 y, los convenios celebrados (7925 de 09/04/2015). Al señor presidente del directorio de la Corporación Nacional del Cobre de Chile.<br />	-	Diputado Schilling, Informe sobre la posibilidad de estudiar la situación del señor Oscar Salinas Carvajal, quien sufrió la aplicación de la medida disciplinaria del término de su contrato de trabajo por haber participado en la recontratación de ex funcionarios de planta en la Dirección de Previsión de Carabineros de Chile. (7926 de 09/04/2015). A Ministerio de Trabajo y Previsión Social.<br />	-	Diputado Squella, Informe sobre la nómina de deudores fiscales sujetos a embargo en la Región de Valparaíso durante el periodo comprendido entre los años 2014 y 2015. (7927 de 09/04/2015). A tesorero regional de la república de Valparaíso.<br />	-	Diputado Squella, Informe sobre la contratación de la consultora Eugenio San Román por la Secretaría Regional Ministerial de Bienes Nacionales, y el estado de tramitación del expediente N° 611766 a nombre de la señora Nelly Emperatriz Rojas Daza de la comuna de La Calera. (7928 de 09/04/2015). A secretario regional ministerial de Bienes Nacionales de Valparaíso.<br />	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Informe sobre las acciones destinadas a otorgar un bono productivo a los pequeños viñateros en la Región del Biobío. (7929 de 09/04/2015). A Ministerio de Agricultura.<br />	-	Diputado Silber, Informe sobre la seguridad de los mineros en las comunas de Colina y Tiltil, en la provincia de Chacabuco. (7930 de 09/04/2015). A servicios.<br />	-	Diputado Edwards, Informe sobre el plan de descontaminación de invierno que se llevara a cabo en las comunas de Temuco y Padre Las Casas. (7931 de 09/04/2015). A secretario regional ministerial del Medio Ambiente de La Araucanía.<br />	-	Diputado Edwards, Informe sobre el plan de descontaminación de invierno que se llevara a cabo en las comunas de Temuco y Padre Las Casas. (7932 de 09/04/2015). A secretario regional ministerial de Salud de La Araucanía.<br />	-	Diputado Edwards, Informe sobre las posibles irregularidades en la Dirección Regional del Instituto de Desarrollo Agropecuario de la Araucanía. (7933 de 09/04/2015). A servicios.<br />	-	Diputado Edwards, Informe sobre posibles irregularidades en la Dirección Regional del Instituto de Desarrollo Agropecuario de La Araucanía. (7934 de 09/04/2015). A director regional del Instituto de Desarrollo Agropecuario de La Araucanía.<br />	-	Diputado Edwards, Informe sobre el listado de proyectos aprobados, a nivel nacional, con asignación directa del Fondo Nacional de Seguridad Publica, desde marzo del año 2014. (7935de 09/04/2015). A Ministerio de Interior.<br /><br /><br />	-	Diputada Hernando doña Marcela, Venta del 30% de la concesión del nuevo Hospital de Antofagasta por la empresa Sacyr a Dominion, de capitales españoles y sus efectos en el contrato que liga a la primera con el Ministerio de Salud. (7939 de 10/04/2015). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Melo, Estado de avance, gestiones futuras y plazos para la promulgación del Reglamento de Evaluación Ambiental Estratégica. (7940 de 10/04/2015). A Ministerio Medio Ambiente.<br />	-	Diputado Monckeberg don Nicolás, Listado de las personas naturales y jurídicas, con mención de su representante legal, que hayan sido contratadas y hayan prestado servicios para la Corporación Nacional del Cobre de Chile, entre los años 2008 y 2014, con mención del monto y objetivo del contrato. (7941 de 10/04/2015). A Empresas del Estado.<br />	-	Diputado Monckeberg don Nicolás, Estado exacto del proyecto de reconstrucción de la 22ª. Comisaría de Carabineros de Quinta Normal, especificando el monto de los recursos asignados y las fechas de inicio y término de las obras respectivas. (7942 de 10/04/2015). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Sandoval, Plan de regularización de terrenos que se lleva a cabo en la localidad de Melinka, comuna de Guaitecas, Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo, precisando su cronograma y la evaluación del costo de las propiedades (7943 de 10/04/2015). A Ministerio de Bienes Nacionales.<br />	-	Diputado Sandoval, Planes de reposición y/o mejoras en la infraestructura de los retenes de Carabineros de las localidades de Caleta Tortel, Puyuhuapi, Puerto Raúl Marín Balmaceda, Alto Río Cisnes, Lago Verde, Melinka y otras de la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo. (7944 de 10/04/2015). A varios.<br />	-	Diputado Sandoval, Cambios o mejoramientos de infraestructura del aeropuerto de Balmaceda que justificarían el aumento en un 50% de la tarifa por estacionamiento en sus dependencias, indicando los procedimientos de fiscalización de los cobros que se efectúan en este tipo de concesiones y la justificación de su autorización. (7945 de 10/04/2015). A Ministerio de Defensa Nacional.<br />	-	Diputado Sandoval, Existencia de un proyecto para dotar de un laboratorio de detección de marea roja a la localidad de Melinka, comuna de Guaitecas, Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo. (7946 de 10/04/2015). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Sandoval, Existencia de un proyecto para dotar de un laboratorio de detección de marea roja a la localidad de Melinka, comuna de Guaitecas, Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo. (7947 de 10/04/2015). A director del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura.<br />	-	Diputado Sandoval, Existencia de un proyecto para dotar de un laboratorio de detección de marea roja a la localidad de Melinka, comuna de Guaitecas, Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo. (7948 de 10/04/2015). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br /><br /><br />	-	Diputado Sandoval, Posibilidad de interponer sus buenos oficios con el propósito de obtener la reanudación de los vuelos comerciales que efectuaba la línea aérea Sky desde Balmaceda a Punta Arenas. (7949 de 10/04/2015). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Trisotti, Estado de ejecución en que se encuentra la instalación de baños públicos para los choferes de las líneas de taxis que prestan servicios en el aeropuerto de Iquique. (7951 de 10/04/2015). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Trisotti, Fiscalizaciones efectuadas en conjunto con la Policía de Investigaciones de Chile para detectar personas extranjeras indocumentadas en la comuna de Pica y su resultado. (7952 de 10/04/2015). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Trisotti, Medidas o estudios de mitigación dispuestos para enfrentar la presencia de la mosca de la fruta en la comuna de Pica, provincia del Tamarugal, Región de Tarapacá, indicando las fiscalizaciones efectuadas. (7953 de 10/04/2015). A servicios.<br />	-	Diputado Trisotti, Planes de sanitización y desratización para la eliminación de vectores u otras medidas destinadas a la eliminación de plagas, en las unidades vecinales que indica de la comuna de Alto Hospicio. (7954 de 10/04/2015). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Trisotti, Avances del proyecto de construcción de un centro oncológico en la Región de Tarapacá desde la entrega del informe de perfectibilidad y las fechas estimativas para su diseño y construcción, precisando el plan de acción proyectado. (7955 de 10/04/2015). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Trisotti, Fiscalizaciones efectuadas en la comuna de Pica, provincia del Tamarugal, Región de Tarapacá, para controlar la presencia de trabajadores extranjeros indocumentados en el comercio ambulante de la comuna de Pica, su periodicidad, número de fiscalizadores y resultados. (7956 de 10/04/2015). A servicios.<br />	-	Diputado Trisotti, Fiscalizaciones que se realizan en la comuna de Pica, provincia del Tamarugal, Región de Tarapacá, precisando el número de inspectores asignados a la región y a la comuna y la periodicidad de los controles. (7957 de 10/04/2015). A servicios.<br />	-	Diputado Trisotti, Iniciativas o proyectos para el desarrollo del turismo que se ejecutarán durante 2015 en la comuna de Pica, provincia del Tamarugal, Región de Tarapacá. (7958 de 10/04/2015). A intendencias.<br />	-	Diputado Trisotti, Proyectos habitacionales considerados para ejecutar en la comuna de Pica, provincia del Tamarugal, Región de Tarapacá y el número de subsidios otorgados en 2014, indicando el número de viviendas entregadas en el mismo período. (7959 de 10/04/2015). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br /><br /><br />	-	Diputado De Mussy, Disponer que se realice una investigación, remitiendo sus conclusiones oportunamente a esta Cámara, en relación con el proceso administrativo y técnico del proyecto de inversión identificado en el sistema Nacional de Inversiones con el N° 30068581-1, referido a la instalación de un servicio de alcantarillado y tratamiento de aguas servidas en Las Cascadas, en Puerto Octay; en especial, verificar el presupuesto original, el proceso de licitación, las bases del mismo, los aumentos de obra, los avances físicos y viabilidad técnica del diseño original y, adicionalmente, el estado de avance y viabilidad de la puesta en operación. (7960 de 10/04/2015). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputada Hernando doña Marcela, Informar sobre la venta del 30% (treinta por ciento) de la concesión del nuevo Hospital de Antofagasta, por parte de compañía Sacyr a la empresa Dominion, de capitales españoles y, asimismo, acerca de los efectos que esta operación tiene en el contrato suscrito por la primera con el Ministerio de Obras Públicas. (7961 de 10/04/2015). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Jackson, Disponer que se realice una investigación, remitiendo sus conclusiones oportunamente a esta Cámara, en relación con eventuales infracciones a la normativa educacional por parte del establecimiento particular subvencionado Colegio San Sebastián, ubicado en la calle Santo Domingo 2078, en la comuna de Santiago, de que da cuenta la petición adjunta; y, además, en su caso, aplicar las sanciones correspondientes. (7962 de 10/04/2015). A Ministerio de Educación.<br />	-	Diputado Paulsen, Informar sobre el estado de la licitación de la consultoría de diseño, y respecto de la adquisición del terreno, para la reposición del Liceo Politécnico de Curacautín. (7963 de 10/04/2015). A Secretaría Regional Ministerial de Educación de la Región de La Araucanía.<br />	-	Diputado Santana, Informar sobre las obligaciones del estudiante que utiliza la Tarjeta Nacional Estudiantil (TNE). (7964de 10/04/2015). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputada Turres doña Marisol, Remitir un pronunciamiento, utilizando la herramienta de control que sea del caso, que aclare la situación financiera y administrativa de la Dirección de Educación Municipal de Puerto Montt, respecto del uso de los recursos provenientes de la ley de Subvención Escolar Preferencial. (7967 de 10/04/2015). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputada Vallejo doña Camila, Remitir información relacionada con el marco legal aplicable a la instalación de un poste en la vía pública por una empresa de telecomunicaciones. (7968 de 10/04/2015). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Van Rysselberghe, Remitir información relacionada con las prohibiciones que afectan a las viviendas sociales, especialmente la posibilidad de entregarlas en arriendo. (7969 de 10/04/2015). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br /><br /><br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre los sectores específicos en los estadios de fútbol del país en que se encuentran los lugares preferenciales para personas con capacidades diferentes y, respecto de los procedimientos de evacuación de emergencia en esos recintos deportivos, si existe un protocolo de aplicación general o específico para cada estadio; remitiendo, en su caso, copia de cada uno de aquellos. (7970 de 10/04/2015). A Ministerio del Deporte.<br />	-	Diputado Gutiérrez don Hugo, Informar sobre las razones por las que no se ha dado cumplimiento a lo dispuesto en al artículo 19 de la ley N° 20.675, que modifica la ley sobre Donaciones con Fines Culturales, contenida en el artículo 8º de la ley Nº18.985, que establece la obligación del Consejo Nacional de la Cultura y las Artes de informar anualmente y por escrito a la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados acerca del uso de los beneficios tributarios contenidos en esta ley y del número de proyectos aprobados por el Comité; sin perjuicio de remitir a la brevedad la señalada información. (7971 de 10/04/2015). A Ministerio de Cultura y de las Artes.<br />	-	Diputado Gutiérrez don Hugo, Informar sobre las donaciones con fines culturales que han realizado las compañías mineras Doña Inés de Collahuasi y Los Pelambres, entre los años 2009 y 2014, ambos incluidos, a corporaciones y fundaciones sin fines de lucro, que les hayan permitido a esas empresas hacer uso del beneficio tributario que establece la ley. (7972 de 10/04/2015). A Servicios.<br />	-	Diputado Rathgeb, Informar sobre el estado de la ex estación de ferrocarriles de Quilpén, en la comuna de Traiguén y, asimismo, acerca de la eventual existencia de un criterio especial respecto de las personas que por años han habitado y resguardado el inmueble. (7973 de 10/04/2015). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Verdugo, Informar respecto de las acciones llevadas a cabo para dar cumplimiento a los compromisos anunciados el 21 de mayo de 2014. (7974 de 10/04/2015). A jefa del Departamento de Gestión Regional de la Subsecretaría de Prevención del Delito.<br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre el estado de avance del proyecto que impulsa una nueva política penitenciaria, y respecto de las mejoras concretas que se pretende en aspectos de seguridad y oferta educativa al interior de los centros penales. (7975 de 10/04/2015). A Ministerio de Justicia.<br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre el estado de avance y calendarización, esto es, asesoría técnica, ejecución de obras y entrega del proyecto que concluye la construcción del Centro de Régimen Cerrado de Talca, ubicado en el camino a San Clemente, que se enmarca en la reforma de la ley N° 20.084, que establece un Sistema de Responsabilidad de los Adolescentes por Infracciones a la Ley Penal. (7976 de 10/04/2015). A Ministerio de Justicia.<br /><br /><br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre lo siguiente: 1) el estado del proyecto de mejoramiento y ampliación del sistema de agua potable rural de San Luis, San Raúl y Las Motas, en la comuna de Longaví; 2) el estado de las obras a asociadas a la pesca artesanal en la caleta pesquera de Maguellines, en Pelluhue; 3) el estado de las obras de ampliación de la explanada en la caleta pesquera artesanal de Duao; y, 4) las obras destinadas a la protección y conformación del borde costero fluvial en novecientos treinta metros lineales de la ciudad de Constitución, que incluye una rampa fluvial multipropósito, y el estado de adjudicación del contrato respectivo. (7977 de 10/04/2015). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Verdugo, Informe sobre el monto de los recursos destinados a programas de desarrollo agropecuario, y respecto del monto para el fondo de investigación de la ley sobre Recuperación del Bosque Nativo y Fomento Forestal. (7978 de 10/04/2015). A Ministerio de Agricultura.<br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre lo siguiente: 1) el resultado del monitoreo continuo de la calidad del aire en Talca y Curicó, incluyendo el análisis químico del material particulado respirable; 2) el estado de avance y calendarización para la incorporación del monitoreo diagnóstico de la calidad del aire en Linares; 3) el resultado del estudio, inventario de emisiones y delimitación geográfica para declarar oficialmente a Curicó y Teno como zona saturada por material particulado respirable ; 4) el estado del recambio de calefactores en la Región del Maule; y, 5) si existe un catastro regional con los lugares que efectúan recepción de materiales reciclables y/o puntos limpios. (7979 de 10/04/2015). A Ministerio Medio Ambiente.<br />	-	Diputado Verdugo, Informar sobre lo siguiente: 1) el estado de los nueve planes de gestión cultural en las comunas de Linares, Talca, Cauquenes, Empedrado, Parral, Licantén, Romeral, Constitución y Yerbas Buenas; 2) si se cuenta con un inventario regional de patrimonio y un expediente regional sobre el Canto a lo Humano y lo Divino, con vía a su presentación en la Unesco; y, 3) acciones y actividades vinculadas a programas de valorización del patrimonio cultural inmaterial relacionados con las comunidades de artesanas de Pilen, de Rari y Baile de los Negros de Lora, en el marco de la celebración de la Virgen del Rosario. (7980 de 10/04/2015). A Ministerio de Cultura y de las Artes.<br />	-	Diputado Verdugo, Recursos asignados a 170 emprendedores y 120 emprendedoras de la Región del Maule; las asociaciones empresariales que han recibido apoyo a través de recursos de la Corporación de Fomento de la Producción; y, el estado de avance de la entrega de beneficios a empresarios del Mercado Central de Talca, de la asesoría empresarial y el inicio de programas regulares en emprendimiento en la misma región, anunciadas por S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7981 de 10/04/2015). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />	-	Diputado Verdugo, Estado de avance de la licitación para la construcción de redes secas y húmedas en las unidades de Chanco, Linares y el Centro Penitenciario Femenino de la Región del Maule, anunciadas por S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7982 de 10/04/2015). A Ministerio de Justicia.<br /><br /><br />	-	Diputado Verdugo, Estado de avance y calendarización del proyecto de construcción de centros de salud familiar en las comunas de Longaví, Colbún, Constitución, Linares y Retiro de la Región del Maule, anunciado por S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7983 de 10/04/2015). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Verdugo, Alternativas productivas que permitirán diversificar nuevas pesquerías, las medidas adoptadas para potenciar el desarrollo de la acuicultura en pequeña escala y el estado de avance y calendarización de las 6 solicitudes de concesiones marítimas de administración de infraestructura portuaria y apoyo a la pesca artesanal en la Región del Maule, anunciadas por S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7984 de 10/04/2015). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />	-	Diputado Verdugo, Acciones desarrolladas en la Región del Maule para dar cumplimiento a los anuncios de S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7985 de 10/04/2015). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Verdugo, Dotación actual de Carabineros y funcionarios de la Policía de Investigaciones de Chile en la Región del Maule en comparación a la existente en el período 2013-2014, cuyo aumento fue anunciado por S. E. la Presidenta de la República en la cuenta al país del estado administrativo y político de la Nación del 21 de mayo de 2014. (7987 de 10/04/2015). A Subsecretaría del Interior.<br /><br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (116)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37<br />Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30<br />Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53<br />Boric Font, Gabriel	IND	XII	60<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49<br />Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45<br />Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5<br />Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31<br />Cornejo González, Aldo	DC	V	13<br />De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25<br />Fernández Allende, Maya	PS	RM	21<br />Flores García, Iván	DC	XIV	53<br />Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54<br />Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Insunza Gregorio de las Heras, Jorge	PPD	IV	9<br />Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22<br />Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32<br />Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20<br />Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	DC	VII	36<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33<br />Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1<br />Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36<br />Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4<br />Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24<br />Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47<br />Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6<br />Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48<br />Rincón González, Ricardo	DC	VI	33<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rocafull López, Luis	PS	XV	1<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16<br />Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier  del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15<br />Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2<br />Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14<br />Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26<br />Vallespín López, Patricio	DC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Walker Prieto, Matías	DC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br /><br />	-Concurrió, además, el ministro de Economía, Fomento y Turismo, don Luis Felipe Céspedes Cifuentes.<br /><br />	-Asistió también, el subsecretario del Ministerio de Pesca, señor Raúl Súnico Galdames.<br /><br />	-Se contó con la asistencia, también, del senador señor Ignacio Walker Prieto.-<br /><br /><br /><br /></ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 11.06 horas.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El acta de la sesión 4ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 5ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br /><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br /><br />El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités.<br /><br />El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia del diputado señor Marco Antonio Núñez, adoptaron por unanimidad los siguientes acuerdos:<br />1. Fijar las tablas de las sesiones ordinarias de la semana, documento que se encuentra a disposición en los pupitres electrónicos de las señoras y los señores diputados, de conformidad con el artículo 108 del Reglamento.<br />2. Rendir un minuto de silencio, inmediatamente después de la Cuenta de la sesión de hoy, al escritor señor Eduardo Galeano, recientemente fallecido.<br />3. Rendir homenaje, inmediatamente después de la Cuenta de la sesión ordinaria de mañana, miércoles 15 de abril, al exdiputado señor Juan Lobos, en un nuevo aniversario de su fallecimiento.<br />4. Rendir un minuto de silencio, inmediatamente después de la Cuenta de la sesión ordinaria de mañana, miércoles 15 de abril, al sargento segundo de la Armada Rodrigo Sanhueza, recientemente fallecido en Haití.<br />5. Trasladar para la sesión ordinaria del martes 21 de abril el tratamiento del proyecto de ley que precisa la definición del ámbito espacial contenida en el artículo 2°, número 24), de la Ley General de Pesca y Acuicultura (boletín N° 9912-10).<br />6. Incorporar en el primer lugar de la Tabla de la sesión ordinaria de mañana, miércoles 15 de abril, el proyecto relativo a la reconstrucción de las zonas del norte del país afectadas por aluviones, siempre que sea despachado por la Comisión de Hacienda.<br />7. Incorporar en el segundo lugar de la Tabla de la sesión ordinaria de mañana, miércoles 15 de abril, el proyecto que trata la participación de los estudiantes en el gobierno universitario (boletín N° 9481-04), siempre que sea despachado por el Senado.<br />8. Incorporar en la Tabla de Fácil Despacho de la sesión de 22 de abril próximo el proyecto de ley que modifica el Código del Trabajo para regular la situación del trabajador dependiente que se desempeña como voluntario del Cuerpo de Bomberos (boletín N° 9720-13).<br /></ACUERDO_COMITE><br /><OTRO><TITULO>MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE ESCRITOR URUGUAYOEDUARDO GALEANO, RECIENTEMENTE FALLECIDO</TITULO><br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Por acuerdo de los Comités Parlamentarios, corresponde guardar un minuto de silencio con motivo del fallecimiento del escritor e intelectual uruguayo señor Eduardo Galeano.<br />Pido a los presentes ponerse de pie.<br /><br />-Las señoras diputadas, los señores diputados, los funcionarios y los asistentes a las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio.<br /><br />-o-<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra, señor diputado.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, solicito que recabe el acuerdo de la Sala para que se autorice a la Comisión permanente de Bomberos -la constituimos hace unos días 11 de sus 13 integrantes- para sesionar en forma paralela con la Sala -analizamos todos los días y horas posibles- miércoles por medio, de 11.00 a 12.00 horas.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, sobre la base de lo acordado en reunión de Comités relativo al funcionamiento de las comisiones, le propongo que realice por escrito la solicitud correspondiente para que se analice en la sesión de mañana.<br /><br />El señor ORTIZ.- Muy bien, señor Presidente. <br />Sin embargo, eso nos presenta un problema. A lo mejor, al final de la presente sesión se podría autorizar a la comisión al objeto de que pueda citar para mañana a los representantes de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile y así comenzar su tarea.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, se hará la excepción que solicita solo por esta vez. No obstante, esto no constituirá precedente respecto del funcionamiento de las comisiones.<br /><br />El señor ORTIZ.- Muchas gracias, señor Presidente.<br /></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="9151-21">BONIFICACIÓN PARA REPOBLAMIENTO Y CULTIVO DE ALGAS(Primer trámite constitucional. Boletín N° 9151-21)<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, iniciado en mensaje, que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas.<br />Diputados informantes de las comisiones de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, y de Hacienda, son los señores Juan Morano y Ricardo Rincón, respectivamente. <br /><br />Antecedentes:<br />-Mensaje, sesión 112ª de la legislatura 361ª, en 14 de enero de 2014. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />-Informe de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, sesión 3ª de la presente legislatura, en 17 de marzo de 2015. Documentos de la Cuenta N° 14.<br />-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 11ª de la presente legislatura, en 9 de abril de 2015. Documentos  de la Cuenta N° 15.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morano, Juan Enrique" DIPUTADOValue="992">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos.<br /><br />El señor MORANO (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, paso a informar sobre el proyecto de ley, iniciado en mensaje, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, con urgencia calificada de “suma”, que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas.<br /><br />Consideraciones previas.<br />Hago presente que la comisión realizó un arduo trabajo, que contó con el aporte de profesionales, científicos, empresarios y pescadores artesanales, para lograr un mejor proyecto y poder cambiar sus énfasis para situarlos en la pesca artesanal y en una ley de fomento al cultivo y repoblamiento de algas.<br />Especial interés pusimos en que fuesen los pescadores artesanales los principales beneficiarios. <br />Modificamos el plazo de pago de la bonificación para que se realice en la primera siembra y no solo al final de la cosecha y la venta. Además, cambiamos las posibles garantías exigibles para que sean accesibles a la pesca artesanal. Asimismo, posibilitamos la entrega del beneficio para las actividades que resulten de la hibridación, proceso genético que consiste en la selección natural o con intervención humana de los mejores ejemplares para la reproducción y propagación de una especie con el fin de que manifieste de mejor forma sus características productivas. De igual modo, dejamos expresa constancia de que el fracaso de los procesos por causa mayor, por ejemplo, desastres naturales, terremotos, aluviones, de ninguna forma significará perjuicio alguno para los beneficiarios.<br />Por último, manifiesto que rindo este informe debido a la ausencia en esta sesión, por razones de fuerza mayor, del Presidente de la Comisión, el señor Iván Fuentes, quien fue designado diputado informante.<br /><br />Idea matriz o fundamental del proyecto.<br />La idea matriz del proyecto es establecer un sistema de bonificación por parte del Estado para los pescadores artesanales, organizaciones de pescadores artesanales y demás empresas de menor tamaño con la finalidad de generar impactos positivos en el aumento de la cobertura algal y en las condiciones para el desarrollo sustentable de la actividad económica en las zonas de intervención que se definen en el propio proyecto. <br />La iniciativa no contiene normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado.<br />Además, los artículos 5°, 15, 16 y 18, nuevo (incorporado por indicación del Ejecutivo), requieren ser conocidos por la Comisión de Hacienda.<br />De igual forma, cabe consignar que el proyecto fue aprobado en general por la unanimidad de la comisión. <br />Votaron a favor la iniciativa las diputadas señoras Jenny Álvarez y Clemira Pacheco, y los diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Bernardo Berger, Cristián Campos, Iván Flores, Iván Fuentes, Gonzalo Fuenzalida, Daniel Núñez, Alberto Robles, en remplazo del señor Fernando Meza; Jorge Ulloa, Enrique van Rysselberghe y quien informa.<br />Durante el estudio del proyecto, la comisión contó con la asistencia y la colaboración permanente del ministro de Economía, Fomento y Turismo, señor Luis Felipe Céspedes; del subsecretario de Pesca y Acuicultura, señor Raúl Súnico; del jefe de la División Jurídica, señor Paolo Trejo; del jefe de la División Acuicultura, señor Eugenio Zamorano, y del asesor legislativo de la Subsecretaría, señor Alejandro González.<br />La comisión estimó del todo apropiado establecer un sistema de bonificación por parte del Estado para empresas de menor tamaño -deben calificar como microempresas o pequeñas empresas- que permita generar impactos positivos en la recuperación de la cobertura algal en las zonas de intervención, y, por primera vez, el repoblamiento, para aumentar la biomasa de algas disponible, lo que reviste gran importancia económica y ecológica para nuestro país. <br />Cabe recordar que en 2012 se exportaron más de 220 millones de dólares en algas secas y productos derivados. Asimismo, que el uso de algas en el mercado internacional es muy diverso: industrias alimenticia, cosmética, farmacéutica, de biocombustibles. Estas variadas aplicaciones han originado una demanda creciente en el tiempo, creando un mercado económicamente atractivo para el país. Chile es uno de los mayores productores mundiales: 380.000 toneladas en 2010. Solo superan nuestra producción nacional China, Indonesia y Filipinas.<br />Por otra parte, se hizo presente en la comisión que en Chile la producción de algas proviene mayoritariamente de la explotación de praderas naturales que efectúan los pescadores artesanales. Si bien su cultivo se realiza desde los años 70, tal actividad no se ha desarrollado en términos que contribuyan a disminuir o a aminorar la presión extractiva sobre las praderas naturales, advirtiéndose una baja en la tasa de recuperación y, en algunos casos, sobreexplotación de las mismas. No obstante, se puntualizó que existe un interés creciente por nuevas áreas de concesiones para el cultivo de algas.<br />En nuestro país existe una gran variedad de algas nativas, las que se exportan en estado seco o se procesan para extraer productos derivados, tales como agar, carragenina y ácido algínico, los cuales también se destinan principalmente al mercado de exportación. Las algas chilenas tienen variadas aplicaciones, como la extracción de sustancias químicas de importancia comercial para la alimentación humana y animal, la producción de biocombustibles y biofertilizantes. Las algas más relevantes del territorio marítimo nacional son la luga negra, luga roja, chicorea de mar, carola, luche, pelillo y las algas pardas: Lessonia Spp, y Macrocystis.<br />También se destacó en la instancia que la gran longitud del litoral chileno favorece la implementación de una política de repoblamiento y cultivo de algas ágil y oportuna: atendida la baja disponibilidad de recursos pesqueros, es posible diversificar la actividad que los pescadores artesanales pueden realizar en sus áreas de manejo. La sobreexplotación de las algas puede ser enfrentada y evitada mediante el repoblamiento y el cultivo, bajando la presión sobre las praderas naturales. <br />La industria procesadora demanda cada vez mayor cantidad de algas para responder a los requerimientos del mercado internacional, que van en ascenso y configuran una fuente de empleo y actividad económica para las regiones. <br />Por otra parte, el cultivo del abalón en la zona norte del país, que necesita de alga fresca como alimento, agrega una demanda que podría ser satisfecha localmente.<br />La iniciativa en informe fue perfeccionada en el transcurso del debate, a través de sendas indicaciones de los señores diputados y del Ejecutivo, pues se consideró que debía consignarse, de manera expresa, como beneficiarios a los pescadores artesanales y a sus propias organizaciones, aun cuando en el mensaje se indique que el foco de atención son los pescadores artesanales y los pequeños acuicultores.<br />También incorpora al beneficio de bonificación las actividades que se realicen con las algas resultantes de la hibridación, proceso genético que puede ocurrir en condiciones naturales o con intervención humana. En términos generales, es el resultado de la cruza o mezcla de un mismo grupo taxonómico, y su objetivo es lograr mejores especímenes: de mayor peso, con rápido crecimiento. En tal sentido, el proyecto determina que antes de la postulación para la obtención del beneficio, la Subsecretaría, previo informe técnico, fijará el listado de especies hidrobiológicas que califican en dicha categoría. <br />Asimismo, el proyecto refuerza la acción del pescador artesanal en este ámbito, toda vez que como beneficiario se le considera expresamente y se le sustrae de la prohibición aplicable a las empresas de menor tamaño cuando se encuentran relacionadas entre sí o a través de sus miembros o socios, en los términos señalados por el artículo 81 de la Ley General de Pesca y Acuicultura. Ello, dado que se tuvo presente que la actividad se desarrolla esencialmente de manera familiar.<br />También se hace imperativo que la Subsecretaría elabore anualmente programas y/o concursos de bonificación de actividades de repoblamiento o cultivo de algas y que, entre otros, se indique el monto a financiar, sin que se haga alusión a un posible cofinanciamiento. Se otorga igual carácter al certificado que deberá otorgar la entidad, siempre que los interesados hayan obtenido el derecho a acceder a la bonificación.<br />Las bonificaciones que considera esta iniciativa son compatibles con toda aquella otorgada por otra institución tendiente a suplir el monto no cubierto.<br />En cuanto a los indicadores relativos a los impactos positivos de la cobertura algal (artículo 9° del proyecto), se reemplazó el vocablo “recuperación” por la expresión -tiene un sentido más amplio- “aumento”, del que se deberá dar cuenta, como así también de las condiciones para el desarrollo sustentable de la actividad económica en las zonas de intervención. Por tratarse de un grupo de expertos asesores quienes harán la recomendación respectiva al ministerio, se exige, además, que estos cuenten con especialización en materias económicas y experiencia demostrable en el ámbito relativo a los objetivos que persigue la presente ley en proyecto, y se precisa que su designación cesará al término de su cometido.<br />Respecto del registro de los certificadores, se hace una modificación para concordar la norma con la incorporación de las actividades de hibridación, y se considera una sanción de suspensión para los certificadores que acrediten hechos falsos ante la subsecretaría, con el solo mérito de la resolución judicial que la establezca. Además, se considera un plazo de reclamación de la suspensión ante el ministerio.<br />Por último, se suprime el período de vacancia de la ley, y se precisa que esta tendrá una vigencia de diez años, contados desde la fecha de su publicación.<br />Es todo cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />El señor RINCÓN (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Hacienda, de conformidad con el artículo 226 del Reglamento, paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en mensaje, que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas.<br />Durante el estudio de la iniciativa, la comisión contó con la presencia del ministro de Economía, Fomento y Turismo, señor Luis Felipe Céspedes, quien se encuentra en la Sala, por lo que aprovecho de saludarlo y agradecerle su permanente colaboración tanto en este como en otros proyectos.<br />También asistieron a la comisión el subsecretario de Pesca y Acuicultura, el jefe de la División de Desarrollo Pesquero y otras autoridades que reforzaron los aspectos legales, jurídicos y técnicos de este proyecto, los cuales consigna en detalle el informe. <br />El propósito de la iniciativa consiste en establecer un sistema de bonificación por parte del Estado para los pescadores artesanales -por tanto, estamos frente a un proyecto de ley de directo beneficio para los pescadores artesanales-, organizaciones de pescadores artesanales y micro y pequeñas empresas, con la finalidad de generar impactos positivos en el aumento de la cobertura algal y de las condiciones para el desarrollo sustentable de la actividad económica en las zonas de intervención que se definen en el propio proyecto. <br />En consecuencia, el proyecto busca propiciar el fomento del repoblamiento y cultivo de algas en aquellas áreas de manejo y concesiones de acuicultura donde existe un título de propiedad, y en forma excepcional en las áreas no asignadas, sobre la base de un programa de bonificación de los proyectos que tengan un impacto positivo en el repoblamiento o cultivo exclusivamente de macroalgas marinas nativas. Ello, a través de programas y concursos que, para estos efectos, deberán tramitarse ante la Subsecretaría de Pesca y Acuicultura y que serán regulados mediante el reglamento que dictará el Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />En cuanto al proyecto en particular, el artículo 5° condiciona la obtención de la bonificación a la postulación previa a un programa o concurso público conforme a las mismas disposiciones de la ley, y señala, además, que en ningún caso se financiará más de tres veces el repoblamiento del mismo sector del área sometida a un plan de manejo.<br />El artículo 15 se refiere al financiamiento de la asistencia técnica que se pueda requerir para la elaboración de los proyectos técnicos que los postulantes a dichos fondos deban presentar en los programas o concursos a que se refiere esta ley en proyecto. Establece que el Fondo de Fomento de la Pesca Artesanal y el Fondo de Administración Pesquera, o los fondos que los reemplacen, deberán prever dentro de sus líneas de financiamiento dicha asistencia técnica.<br />El artículo 16 dispone, en cuanto a financiamiento de la bonificación, que la Ley de Presupuestos deberá fijar el monto de los recursos destinados al otorgamiento de la misma.<br />El artículo 18 incorpora, dentro de las líneas de financiamiento del Fondo de Administración Pesquero, los proyectos y programas de fomento y desarrollo al cultivo y repoblamiento de algas dirigidos a titulares de concesiones de acuicultura que cuenten con el cultivo de algas dentro de su proyecto técnico aprobado por la Subsecretaría de Pesca y Acuicultura y que califiquen como micro o pequeña empresa.<br />Por su parte, el nuevo artículo 13 establece que tratándose del primer ciclo productivo objeto de la bonificación de que trata la presente ley en proyecto, el pago del citado beneficio se verificará una vez aprobada por resolución de la Subsecretaría la ejecución del proyecto técnico respectivo, y constatado por el certificador el inicio de las actividades de siembra para el repoblamiento y/o cultivo en los términos que determine el Reglamento.<br />En relación con el gasto asociado al proyecto, el informe financiero N° 25, de 23 de febrero de 2015, de carácter sustitutivo a los previamente presentados, explica que esta nueva estimación de gastos responde a las diversas indicaciones que han perfeccionado su contenido.<br />Agrega que, en general, el proyecto de ley establece un sistema de bonificación a empresas de menor tamaño para la recuperación de la cobertura algal en las zonas de intervención, cuyos efectos en el gasto, de acuerdo con los datos aportados por la Subsecretaría de Pesca, presentan dos ciclos distintos: el primero, entre los años 1 y 5, y el segundo, entre los años 6 y 10, cada uno con una cobertura presupuestaria detallada en el informe elaborado por la comisión.<br />Debo hacer presente -así lo manifestó expresamente el diputado Pablo Lorenzini, y fue recogido en forma unánime por la Comisión de Hacienda- que el Ejecutivo se comprometió a presentar una indicación en la Sala en orden a incorporar al proyecto un artículo que establezca con absoluta claridad el origen del financiamiento, en los mismos términos del informe financiero de febrero de 2015, que someramente reseñé.<br />La Secretaría nos informó que la referida indicación fue presentada por el Ejecutivo, con lo cual ha dado cumplimiento a un acuerdo unánime de la comisión, por petición expresa del diputado Pablo Lorenzini. <br />Por tanto, ruego a la Sala dar su asentimiento unánime para poder discutir y votar dicha indicación al objeto de aprobarla y despachar el proyecto. Ello, para la claridad respecto del financiamiento presupuestario.<br />Es todo cuanto puedo informar a la Sala.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión el proyecto de ley.<br />Tiene la palabra el diputado señor Patricio Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, sin duda, este proyecto es muy positivo, porque se hace cargo de explotar en buena forma los recursos naturales que tiene nuestro país, buscando darles sustentabilidad en el tiempo y avanzar hacia el cultivo de un conjunto de especies -en Chile existen más de cuarenta tipos de algas- que se producen para distinto tipo de industrias.<br />Desde que se comenzó a legislar para introducirle modificaciones a la Ley General de Pesca y Acuicultura, en los años 1991 y 1992, hasta la fecha, muchas veces nos hemos centrado más bien en los peces y poco en los cultivos, especialmente en los alternativos, como los cultivos de algas.<br />En las cifras de la Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura, Chile figura como uno de los países con mayor producción a nivel mundial, con 380.000 toneladas -hoy supera las 400.000-, aspecto que lo hace un sector interesante, que genera miles de empleos y con exportaciones de algas del orden de los 300 millones de dólares, que hoy ponen a la industria alguera en un sitial de gran importancia. Y tales cifras siguen en aumento.<br />El proyecto de ley que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas, va en la dirección correcta de ayudar especialmente a los pequeños productores. El beneficio no va a los grandes, sino a los pequeños productores, a aquellos que, de no contar con dicha bonificación, no podrían por sí solos llevar adelante la actividad. <br />Se trata de la expresión más clara del rol subsidiario del Estado, que reviste importancia, en primer lugar, porque se ha ido produciendo una baja en la disponibilidad de los recursos pesqueros más tradicionales. En esta Sala hemos visto las importantísimas caídas de las pesquerías más tradicionales: del jurel, de la sardina, de la anchoveta. Para qué hablar de los moluscos, los camarones y otras especies que abundaban en nuestro litoral y que han sido depredadas y sobreexplotadas. <br />Ahí emerge el cultivo de algas como una alternativa interesante para sustituir a algunas especies tradicionalmente cultivadas en el país. Pero también hay sobreexplotación de algas. <br />Por eso es tan significativo entrar en el repoblamiento y el cultivo de la especie y no quedarse solo en su oferta natural. Ahí radica el sentido más profundo y positivo de la presente iniciativa, mediante la cual, en el fondo, se irán sustituyendo gradualmente las praderas naturales por praderas cultivadas. La tecnología lo permite, y con esta ley en proyecto el Estado lo incentivará mediante la señalada bonificación.<br />Asimismo, es importante fortalecer la industria procesadora. Las algas son una materia prima cada día más importante en las industrias farmacéutica y alimentaria. A un país como el nuestro, que siempre debe preocuparse de incorporar mayor valor agregado a sus materias primas, esta iniciativa también le ayudará en esa dirección.<br />Por consiguiente, los diputados de la UDI apoyaremos con entusiasmo esta iniciativa porque va en la dirección correcta, genera un incentivo, ayuda a los que tienen menos medios económicos y se hace cargo de una explotación sustentable dentro de la rica biodiversidad que nos ofrecen nuestros recursos marinos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en lo que respecta a la historia fidedigna del establecimiento de esta ley en proyecto, debo hacer presente que el mensaje que dio inicio a su tramitación ingresó el 14 de enero de 2014, es decir, en los últimos días del mandato anterior.<br />El objetivo de la iniciativa es establecer un sistema de bonificación por parte del Estado para las empresas de menor tamaño -deben calificar como micro o pequeñas empresas- con el fin de generar impactos positivos en el aumento de la cobertura algal y de las condiciones para el desarrollo sustentable de la actividad económica en las zonas de intervención.<br />Quiero señalar a la Sala que el último informe financiero, el de febrero de 2015, mejoró muchísimo.<br />La Comisión de Pesca, entidad técnica encargada de analizar el proyecto, aprobó en general la iniciativa por la unanimidad de los diputados presentes. <br />Durante la tramitación de la iniciativa tanto en dicha instancia como en la Comisión de Hacienda, escuchamos clarificadoras presentaciones del ministro de Economía y del subsecretario de Pesca, mediante las cuales nos informaron que la iniciativa será muy positiva, especialmente para las empresas de menor tamaño.<br />Respecto de las indicaciones, cabe señalar que la bonificación se hará extensiva, como beneficiarios, a tres eventos de ayuda para los proyectos de repoblamiento. Se aumenta de un evento a tres; se iguala el acceso en el caso de las áreas de manejo y cultivo de pequeña escala, y se considera necesario igualar el tratamiento y dar mayores posibilidades de éxito al respectivo proyecto. Originalmente, la iniciativa solo consideraba un evento de bonificación para áreas abiertas sujetas a plan de manejo. <br />La indicación respectiva fue aprobada tanto en la comisión técnica como en la de Hacienda. <br />En cuanto al financiamiento de la asistencia técnica, en razón de la necesaria guía que requiere una eficaz implementación de la ley en proyecto, atendidas la experiencia y la complejidad de la materia, se dispondrá de las facilidades para contar con apoyos en el desarrollo de los proyectos para la postulación de los beneficiarios. Esta asistencia técnica será contratada con recursos públicos que provendrán de los presupuestos normales del Fondo de Administración Pesquera y del Fondo de Fomento de la Pesca Artesanal, y, una vez que se cree, del Instituto Nacional de Desarrollo Sustentable de la Pesca Artesanal. <br />Se estima una atención de cuatro proyectos por profesional en tareas de seguimiento y acompañamiento del proyecto en régimen: 1.500.000 pesos mensuales por profesional. <br />Se debe considerar la actividad de preparación de las carpetas para la postulación de los programas respectivos, cuyo costo se estima en torno a 10 UF.<br />Antes de referirme al financiamiento de la bonificación, quiero recordarles a sus señorías que el colega Pablo Lorenzini, tal como lo expresó el diputado informante de la Comisión de Hacienda, solicitó al Ejecutivo que presentara una indicación para dar absoluta claridad al problema del financiamiento de la bonificación de aquí a diez años. Dicha indicación está en manos de todos los jefes de Comités, por lo que podemos decir que el Ejecutivo ha cumplido. Reitero el punto, porque tenemos que aprobar dicha indicación por unanimidad; de otra manera, el proyecto deberá volver a la Comisión de Hacienda, lo cual retrasará su despacho.<br />Ahora, en cuanto al financiamiento de la bonificación, respecto los costos fiscales que significará la implementación de la ley en proyecto durante su vigencia de diez años, se debe considerar lo siguiente: <br />Hoy existen 1.644 concesiones de acuicultura de pequeña escala otorgadas, de las cuales 633 se encuentran en operaciones, con una extensión media de 2,5 hectáreas.<br />Se establece como meta aplicar, al décimo año, el programa a un número de concesiones equivalente al 50 por ciento de las concesiones hoy vigentes, es decir, una cifra cercana a las 800 concesiones que se hallan en operaciones y formalizadas. <br />El programa considera un aumento en inicio de actividades y formalización a una tasa anual de 3 por ciento durante su vigencia -diez años-, tasa que se aplicará en el año t+1 sobre las concesiones en operaciones en el año t, para llegar a un número de 800 concesiones en condiciones de acceder al beneficio al décimo año de implementación del programa. <br />La cobertura anual del programa será de 12 por ciento de las concesiones susceptibles para el primer año de iniciado (año 1: 633), esto es, 76 concesiones con programa; 9 por ciento de las concesiones susceptibles para el segundo año (año 2: 652), es decir, 59 concesiones con programa, y 6 por ciento de las concesiones susceptibles para el tercer año (año 3: 671), esto es, 40 concesiones con programa.<br />Desde el año 4 se estima una tasa de cobertura anual promedio de 8 por ciento. <br />Los parámetros relevantes para la determinación del costo son:<br />Hectáreas promedio por concesión: 2.5 hectáreas;<br />Superficie afectada: 75 por ciento;<br />Costo cultivo por hectáreas: 4.850.000 pesos,<br />Costo plántulas por hectárea: 1.420.000 pesos.<br />El total concesiones con programa al décimo año será de 575 concesiones (aproximadamente 1.100 hectáreas).<br />Por otra parte, hoy existen 779 áreas de manejo otorgadas, de las cuales 512 se encuentran operativas y 236 con registros de operaciones.<br />El programa considera disponer, en promedio, 1.400 millones de pesos anuales.<br />Las expectativas conservadoras son lograr una producción total al año 10 de 322.000 toneladas, que alcanzarían los 108 millones de dólares valor playa. <br />Además, el proyecto entrega al Fondo de Administración Pesquera (FAP) la atribución de ejecutar la política de bonificación de la ley respecto de la acuicultura a pequeña escala, ya que actualmente las líneas del FAP apuntan solo a la pesca artesanal e industrial.<br />De la misma forma, una vez que sea ley de la república el proyecto que crea el Instituto Nacional de Desarrollo Sustentable de la Pesca Artesanal y de la Acuicultura de Pequeña Escala, se le otorgará la referida atribución a dicho instituto como una política de fomento.<br />En nombre de la bancada del Partido Demócrata Cristiano, anuncio que votaremos a favor el proyecto, porque, además de ser positivo, constituye una importante instancia de producción para un sector importante que labora en nuestro mar.<br />He dicho.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pacheco, Clemira" DIPUTADOValue="880">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Clemira Pacheco.<br /><br />La señora PACHECO (doña Clemira).- Señor Presidente, el colega que me antecedió en el uso de la palabra explicó en forma bastante extensa y detallada lo que dice relación con los recursos económicos que supuestamente se lograrán con esta iniciativa. <br />Con ocasión de la dictación de la Ley General de Pesca y Acuicultura y sus posteriores modificaciones siempre se habló acerca de la necesidad de incorporar normas que incentivaran el repoblamiento y cultivo de algas como una forma de propender a la recuperación de las praderas de algas, que ya se encontraban en crisis. A la pérdida de algunas praderas debido a las continuas vedas de las algas pardas en la zona norte se suma la pérdida de una cobertura algal en las zonas de intervención, lo que conlleva cierto riesgo ecológico.<br />En el último tiempo, en el mundo se ha incrementado el uso de macroalgas para distintos objetivos, entre otros, las industrias alimentaria, cosmética, farmacéutica y de biocombustibles, lo que incide directamente en el mercado nacional, puesto que Chile, según cifras de la FAO, es uno de los mayores productores algales del mundo.<br />¿Cuál es la real importancia de esta iniciativa?<br />En primer lugar, forma parte de una nueva política que ha implementado el gobierno en la materia; es innovadora, y tiene una proyección en la actividad pesquera que, a su vez, aportará a la actividad económica del país. Ello se refleja directamente en el ánimo del gobierno de presentar este proyecto.<br />En esta iniciativa se conjugan varios factores. Primero, la baja disponibilidad de recursos pesqueros (peces). Por tanto, más que nunca se hace necesario ampliar el ámbito de gestión de la actividad de los pescadores artesanales en cuanto a potenciar sus áreas de manejo.<br />Segundo, el proyecto mejora el control y la supervisión de la sobreexplotación de algas mediante el repoblamiento y el cultivo.<br />Tercero, existe mayor nivel de demanda de algas de parte de la industria procesadora, toda vez que existe un incipiente mercado que va en ascenso, lo que trae aparejado un mayor empleo y aumento de la actividad económica en las regiones, especialmente en las caletas de todo el borde costero. Ejemplo de ello es la crisis existente en este último tiempo en el cultivo del abalón en la zona norte, que requiere de alga fresca como alimento, lo que genera una alta demanda que podría satisfacerse a nivel local.<br />Por último, el proyecto propicia el fomento del repoblamiento y cultivo de algas en aquellas áreas de manejo y concesiones de acuicultura donde exista un título de propiedad del que ejerce la actividad, y en forma excepcional en áreas no asignadas a ningún titular o grupo de titulares en forma exclusiva. Ello, sobre la base de una bonificación a quienes ejecuten proyectos que tengan un impacto positivo en el repoblamiento o cultivo exclusivamente de macroalgas marinas nativas, a través de programas o concursos, que para estos efectos elaborará la Subsecretaría de Pesca y Acuicultura y que serán regulados por el reglamento que deberá dictar Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />Sin embargo, en esta materia hay que considerar algunos aspectos preocupantes.<br />En primer lugar, el proyecto acota en demasía el grupo de beneficiarios: solo considera a microempresas y pequeñas empresas. Sin embargo, durante el estudio del proyecto en la Comisión de Pesca, logramos ampliar el ámbito de aplicación de la futura ley mediante indicaciones de diputados.<br />En segundo término, el proyecto inicialmente contemplaba como indicador el éxito del resultado, o sea, de la cosecha, el resultado biológico, y a ello condicionaba el pago de la bonificación. Por ello, en la comisión modificamos el punto, porque apuntaba solo hacia la cosecha, lo que era bastante castigador para los pescadores, ya que les impedía el ejercicio del ensayo y el error. Se transformó el proyecto en cuanto a su impacto biológico, económico y social al ampliar la bonificación al inicio de la siembra, por -planteamos cinco- tres veces.<br />En consecuencia, no me queda más que valorar que el Ejecutivo abriera esa posibilidad. <br />No obstante, quiero dar la voz de alerta y pedir que se revise el artículo 13, nuevo, incorporado mediante indicación del gobierno, toda vez que dispone que el pago de la bonificación en el primer ciclo productivo se realizará una vez aprobada por resolución de la Subsecretaría la ejecución del proyecto técnico respectivo y constatado por el certificador el inicio de las actividades de siembra para el repoblamiento y/o cultivo, lo que, evidentemente, no cuadra con el espíritu del proyecto: ir en beneficio de los pescadores. <br />¿Qué significa ello? A los beneficiarios les piden haber iniciado la respectiva actividad y, además, una garantía por el anticipo recibido, lo que rechazamos en la comisión, por cuanto sabemos que los pescadores artesanales no tienen posibilidad alguna de endeudarse, de pedir un crédito en los bancos. <br />Por eso, pedimos mejorar el punto. Nosotros votamos en contra de la exigencia de una garantía a los beneficiarios para que puedan ejecutar de mejor manera sus proyectos.<br />Finalmente, algo se modificó al respecto, pero ello no colabora ciento por ciento con las posibilidades que entrega el proyecto, no obstante saber que este tiene bastantes aspectos positivos. Pero insisto que es demasiado incierto lo relativo a la garantía exigida a los beneficiarios de la bonificación. <br />Por ello, por su intermedio, señor Presidente, le hago un llamado al señor ministro, quien nos acompaña en la Sala, para que pueda revisar la materia, por cuanto entiendo que es el ánimo del Ejecutivo.<br />Por último, quiero destacar esta iniciativa y anunciar que la votaré favorablemente -con la salvedad del artículo 13-, por cuanto ayudará y beneficiará directamente a los pescadores artesanales. Sin embargo, también puede ser considerada una medida de carácter paralelo, por lo que debemos revisar otros aspectos que también presentan falencias en el mundo pesquero artesanal. Esperamos que prontamente el Ejecutivo nos envíe el proyecto de regulación de caletas, que se relaciona directamente con esta iniciativa, que bonifica el repoblamiento y el cultivo de algas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Bernardo Berger.<br /><br />El señor BERGER.- Señor Presidente, en las últimas décadas se ha incrementado el uso de macroalgas para la industria alimenticia, cosmética, farmacéutica, de biocombustible, con lo que se ha generado una creciente demanda y creado un mercado económicamente atractivo para Chile. Además, en el país existe una gran variedad de algas que se exportan en estado seco o se procesan para extraer sus derivados. Las cifras de este mercado superan los 220 millones de dólares, lo que representa casi 5 por ciento del total de exportaciones pesqueras y de acuicultura. <br />Aplaudo y apoyo esta iniciativa, la que pudimos recuperar desde la administración anterior y perfeccionar en la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, para finalmente proponer una política de repoblamiento y cultivo de algas en conjunto con los gremios del sector.<br />La adopción de esta política de repoblamiento hace posible, primero, diversificar la actividad de los pescadores artesanales, atendida la baja disponibilidad de recursos pesqueros que existen hoy en algunas zonas de Chile; segundo, ser capaces de hacer frente a la demanda cada vez mayor de algas en el mercado, lo que configura una fuente de empleo y actividad económica para nuestras regiones. Por último, es necesario recordar que en la zona norte del país se necesita de alga fresca para el cultivo del abalón, con lo cual se adiciona una demanda que podría ser satisfecha localmente.<br />Destaco en esta iniciativa de repoblamiento y cultivo de algas, además de considerar áreas de manejo y concesiones de acuicultura, el hecho de que se haya perfeccionado y se considere de manera expresa como beneficiarios a los pescadores artesanales y a las organizaciones de pescadores artesanales -a quienes aprovecho de saludar-, eximiéndolos de la prohibición aplicable a las empresas de menor tamaño, cuando se encuentran relacionadas entre sí o a través de sus miembros o socios, en los términos del artículo 81 bis de la Ley General de Pesca y Acuicultura. Se tuvo presente que la actividad se desarrolla esencialmente de manera familiar o unipersonal, como lo han hecho presente en múltiples oportunidades los representantes de mi región, como Fipasur en Valdivia-Corral, y Fepacom en Mariquina.<br />Por lo expuesto, es de vital importancia para la actividad pesquera y de acuicultura la rápida aprobación de este proyecto de ley.<br />En nombre de la bancada de Renovación Nacional, quiero expresar nuestro apoyo a este proyecto de ley que constituye un importante avance para la actividad pesquera y de acuicultura en nuestro territorio nacional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo. <br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, con seguridad nuestros padres y abuelos no conocieron el término acuicultura. La mayoría de nosotros vino a enterarse de que existía esa actividad durante la segunda mitad del siglo pasado. En la divulgación de ese conocimiento quiero destacar al ministro de Economía, Fomento y Turismo, don Luis Felipe Céspedes, y al subsecretario de Pesca, don Raúl Súnico, a quienes aprovecho de dar la bienvenida en nombre de quien habla, porque no me atribuyo esa facultad de la Mesa. Para mí siempre son bienvenidos.<br />Tal como lo señalé, solo en la segunda mitad del siglo pasado conocimos que existía en nuestro país una pujante industria dedicada al cultivo de peces y mariscos, pero realizada de manera indiscriminada. En su gran mayoría esos productos son exportados a mercados internacionales. Sin embargo, en nuestras costas también se desarrolla otra actividad extractiva: la recolección de algas.<br />Las algas son muy solicitadas por las industrias alimenticia, farmacéutica y cosmética, que utilizan entre sus componentes esos productos del mar. Además, se elabora un sinnúmero de otros productos de uso cotidiano, por ejemplo, medicamentos en cápsulas, gelatinas, aditivos, etcétera.<br />Esta actividad no se encuentra adecuadamente reglamentada -de ahí la necesidad de este proyecto de ley-, por lo que son muy pocos los sectores de nuestro amplio litoral donde existe manejo sustentable para extraer algas. <br />Por consiguiente, la presente iniciativa es de capital importancia, ya que entrega una bonificación a las personas y organizaciones que se dediquen al repoblamiento y cultivo de estas especies marinas vegetales.<br />Las algas representan un tremendo potencial para el desarrollo futuro del país, puesto que Chile posee una gran pradera natural para su cultivo. Tenemos 4.000 kilómetros de costa continental, sin contar los territorios insulares, y, quizá, la Antártica chilena en un futuro cercano.<br />Se trata de un recurso de rápido desarrollo y, por lo tanto, muy atractivo. Sin embargo, como existe una gran demanda de extracción por parte de los pequeños pescadores artesanales, no sé si los recursos asignados en el presupuesto del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo son los necesarios para dar el puntapié inicial a esta iniciativa.<br />¿Serán suficientes esos recursos para generar el desarrollo esperado? Esa es la duda que se presentó en la Comisión de Hacienda. No obstante, el solo hecho de que se legisle y se contemple este fondo ya es un paso importante para consolidar el desarrollo de esta actividad.<br />Por otra parte, más allá del cultivo de algas deberíamos direccionar fondos para el desarrollo de la ciencia y de la tecnología, las que son vitales para la investigación, en este caso, de nuevos usos y aplicaciones de las algas, lo que fomentará el desarrollo de nuevas industrias asociadas, que permitan crear emprendimiento, nuevos empleos y producir la necesaria reconversión laboral.<br />Hoy existe sobreexplotación de los recursos debido a la irresponsabilidad del empresariado, que ha preferido el lucro a la sustentabilidad de nuestra fauna marina.<br />Quiero resaltar un aspecto señalado por uno de los diputados más estudiosos de la Comisión de Hacienda, don Pablo Lorenzini, quien planteó una idea que acogió el Ejecutivo. El diputado Lorenzini, quien es muy acucioso en relación con el financiamiento de las leyes, nos hizo notar que en el articulado del proyecto se debe incluir su financiamiento. Precisó en su indicación -la cual suscribí- que tal disposición no está en el proyecto. La explicación del representante de la Dipres fue que el financiamiento constaba en el informe financiero, lo que no corresponde, porque el financiamiento debe estar considerado en el cuerpo legal, que es vinculante para el Ejecutivo. Esa indicación fue acogida y hoy estamos a punto de aprobar este interesante proyecto, iniciativa de futuro que nos llena de satisfacción.<br />Iniciativas como esta nos llenan de esperanzas, porque podemos regular la extracción de nuestras riquezas. Apoyar la ciencia y la tecnología, sin duda, es un buen camino.<br />Anuncio mi voto favorable a esta iniciativa, al igual que el de toda la bancada del Partido por la Democracia, sin dejar de comentar que la indicación del Ejecutivo nos satisface plenamente.<br />He dicho.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Daniel" DIPUTADOValue="993">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Daniel Núñez.<br /><br />El señor NÚÑEZ (don Daniel).- Señor Presidente, por su intermedio, vaya mi saludo al ministro de Economía, Fomento y Turismo, y al subsecretario de Pesca.<br />Es muy importante que se haya concretado el envío de este proyecto de ley, que fue aprobado en comisiones. Ello demuestra la real voluntad del gobierno de la Presidenta Bachelet de apoyar la pesca artesanal.<br />En la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos se produjo un debate bastante arduo. En ese sentido, felicito al diputado Iván Fuentes, presidente de esa comisión, por el trabajo realizado.<br />Hay dos propuestas muy importantes que se plantearon en la comisión.<br />Quedó claro que las organizaciones de pescadores no necesitan constituirse como empresa para postular a este beneficio; lo harán a través de sus propias organizaciones, como asociaciones gremiales e, incluso, sindicatos. Eso es fundamental, porque obligar a la pesca artesanal a crear una empresa es ponerle una presión que, en la práctica, la va a excluir de este importante proyecto.<br />Estas indicaciones tienen por objeto asegurar que la pesca artesanal sea el principal beneficiario del proyecto. <br />En ese sentido, el Ejecutivo tomó en cuenta la discusión que tuvo lugar en la comisión e incluyó un aspecto muy importante, que señaló la diputada Clemira Pacheco. Me refiero al financiamiento para el primer repoblamiento de algas. Esto es fundamental, porque en otros casos la bonificación llega después del éxito de la actividad. Como ocurre en toda actividad económica, sobre todo en esta, donde hay variables biológicas, no se puede asegurar el éxito en el primer intento, en este caso, en el primer repoblamiento. Por tanto, como dije, es muy importante la entrega de financiamiento para el primer ciclo, pues permitirá asegurar que la pesca artesanal no quede excluida de la iniciativa.<br />En el contexto de la discusión de este proyecto de ley, en el marco de la crisis que sufre el sector pesquero, nos quedó más clara la importancia de las algas como actividad productiva para el mundo de la pesca, especialmente la artesanal. En la Cuarta Región casi todas las caletas dependen de dos productos: la famosa jibia -respecto de la cual hemos tenido y vamos a tener bastante debate- y las algas. Existe un riesgo real que debemos tener presente, cual es que el recurso alga sea sobreexplotado, lo que generaría serias dificultades para mantener su sustentabilidad. <br />Por eso, creo que esta iniciativa, que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas, va en la dirección correcta y constituye un aporte significativo. <br />Sin embargo, no puedo dejar de manifestar mi preocupación respecto de qué se hace con las algas que se extraen de nuestras costas, pues mayoritariamente se secan y se exportan. Es decir, no se las procesa ni se les da un valor agregado. Me parece que en ese caso existe una debilidad estructural desde el punto de vista del desarrollo de una política que apunte al progreso de la pesca artesanal.<br />En ese sentido, este proyecto de ley es un aporte, pero es insuficiente si no es parte de una estrategia integral que apunte al desarrollo de la pesca artesanal. <br />La Presidenta Bachelet hizo un compromiso y esperamos con mucha ansia el envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que regularice las caletas, porque sin esa regulación habrá serias dificultades para que esta bonificación se lleve a cabo en algunos territorios. <br />Además, es muy importante la iniciativa sobre el Instituto Nacional de Desarrollo Sustentable de la Pesca Artesanal y de la Acuicultura de Pequeña Escala (Indespa). Los pescadores no cambian espontáneamente para pasar de ser extractores de un recurso a cultivadores. Es un cambio no solo económico, sino también cultural, que requiere de políticas de apoyo. En ese sentido, creemos que no es el mercado, sino el Estado el que debe apoyar a pequeños productores para que lleven a cabo ese proceso, más aún en los casos en que sus tradiciones culturales están asociadas a la extracción de los recursos y no al cultivo. <br />En la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos estamos discutiendo el proyecto que crea el Indespa, pero resulta que no contempla la entrega de créditos, lo que, a nuestro parecer, es un aspecto sustancial, dado que ningún banco privado -tampoco BancoEstado- presta plata a los pescadores artesanales. Entonces, ¿qué posibilidades tienen de desarrollar estos proyectos sin el financiamiento adecuado? Esta iniciativa contempla boletas de garantía bancaria. <br />Desde ese punto de vista consideramos fundamental que una política integral se encargue de lo relacionado con el crédito y que el Indespa tenga la posibilidad de entregar créditos a los pescadores artesanales, y, por otra parte -es un tema más difícil, pero no por eso se debe eludir-, debemos abordar la problemática de la ley de pesca, que es ilegítima, pues nació viciada por la presencia del poder del dinero. El tema se hizo presente y se señaló que en la actualidad se encuentra en investigación judicial. <br />Por último, señalo que nuestra bancada apoya la demanda presentada por los pescadores artesanales y otros sectores del mundo de la pesca para derogar la Ley de Pesca.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, estamos ante un proyecto de ley que pretende solucionar un tema muy relevante en nuestras costas. <br />En la Región de Atacama, la extracción de algas es un tema importante desde el punto de vista no solo productivo, sino, además, social. Durante muchos años la gente ha extraído algas, pues la región es privilegiada por la existencia de gran cantidad de ellas. A medida que aumentó el precio del recurso, se convirtió en un tema importante. Tanto es así que muchas personas que históricamente extraían algas, vieron comprometida su cosecha, sobre todo durante el verano, porque mucha gente que veranea extrae el alga para financiar su estadía en la costa. <br />Hoy, mucha gente tiene permisos para extraer algas y ni siquiera son algueros permanentes; otros, los históricos, no tienen permisos para cultivarlas, asunto que hemos conversado con el subsecretario. <br />El recurso alga es un tema importante en el país y en la Región de Atacama. Por eso, debemos tener certeza de contar con él, por lo que su cultivo y los recursos para llevarlo a cabo en todo el país son relevantes. <br />En la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos se destacó la importancia de que los sindicatos de pescadores, particularmente aquellos que se dedican a la extracción de algas, tengan la opción real de ser quienes cultiven dicho recurso. La iniciativa proponía que microempresas fueran las encargadas de ello; pero todos sabemos -sobre todo quienes trabajamos con los pescadores artesanales- que no son necesariamente las microempresas de pescadores las que resuelven este tipo de temas, sino los pescadores artesanales.<br />Por eso, me parece muy importante que haya quedado claro que los sindicatos de pescadores artesanales están en condiciones de desarrollar esta actividad y que van a tener apoyo desde el punto de vista del presupuesto gubernamental. <br />Además, es necesario destacar que el subsecretario de Pesca introdujo modificaciones para dar claridad a la incorporación de los pescadores artesanales, que son quienes desarrollan la actividad. <br />Como planteé en la comisión, existe la necesidad de regular el acceso a la pesquería del alga. Como dije, hay mucha gente inscrita que no son pescadores artesanales habituales, porque desarrollan otro tipo de actividad económica, y, sin embargo, principalmente durante el periodo estival, extraen algas para financiar su estadía en la costa.<br />Me parece muy importante que se abran los registros para pescadores permanentes de algas y para los históricos, con el fin de resolver un tema que pena desde hace mucho tiempo en nuestra región. <br />Vamos a aprobar el proyecto de ley en discusión, pues nos parece relevante apoyar a los pescadores y sindicatos de pescadores artesanales que trabajan en la extracción de algas, de modo de preservar este tipo de pesquería. Desde el punto de vista del desarrollo de nuestra costa, me parece muy importante que existan normas claras y precisas que permitan avanzar en el cultivo y extracción de algas en las costas de nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, debemos destacar que estamos en presencia de un proyecto que fue aprobado por unanimidad en comisiones.<br />Se trata de una idea que planteó el Presidente Sebastián Piñera durante su gobierno; pero su proyecto no tuvo posibilidades de ser tramitado en ese momento ya que no se le asignaron fondos. Precisamente fuimos los integrantes de la Comisión de Pesca de la Cámara de Diputados quienes señalamos la necesidad de que el proyecto contara con financiamiento. Eso fue lo que hizo el actual gobierno: puso la cantidad de recursos suficientes para que pudiéramos tramitar la iniciativa.<br />Este proyecto, por una parte, da cuenta del hecho de que los recursos pesqueros son cada vez más escasos y, por tanto, es necesario que algunos pescadores artesanales se transformen, ojalá, en agricultores del mar. Por otra parte, la iniciativa permite darnos cuenta de que hay sectores del país en los que se está produciendo una sobreexplotación de algas, problema que puede ser debidamente enfrentado y evitado mediante el repoblamiento y el cultivo. De esa manera se bajaría la presión sobre las praderas naturales.<br />Debemos entender que estamos hablando de un producto cuya demanda industrial crece día a día. Los requerimientos del mercado van subiendo, lo que, naturalmente, ayuda a mejorar las perspectivas de empleo.<br />Asimismo, señor Presidente, la iniciativa busca entregar, de algún modo, las facilidades que se requieren para que quienes tradicionalmente se han dedicado a la recolección de algas para venderlas, puedan transformarse en productores y cultiven ellos mismos las especies que comercializan.<br />En Chile hay una cantidad importante de plantas acuáticas; sin embargo, según tengo entendido, son solo dos o tres las especies que se explotan, porque son las que generan más ingresos.<br />Hay empresas que llevan años trabajando en este rubro. Queremos que esa cadena se siga diversificando y masificando, para mejorar las posibilidades de trabajo de la gran cantidad de familias chilenas que viven de la recolección, de manera que en el futuro puedan vivir de la siembra y cosecha de esas especies.<br />Como Comisión de Pesca hemos calificado esta iniciativa como un proyecto extraordinariamente positivo. Si bien la diputada Pacheco ha manifestado una discrepancia a consecuencia de una modificación que introdujo la Comisión de Hacienda, creo que en el Senado, durante el segundo trámite constitucional, podrán revisar y trabajar la iniciativa en forma debida con el Ejecutivo. Mientras tanto, considero indispensable que la aprobemos en las mismas condiciones en que llegó desde comisiones.<br />Por lo menos nosotros, la UDI, la apoyamos con entusiasmo, ya que estimamos que permitirá generar más puestos de empleo y ayudará a mejorar las condiciones del diario vivir de muchas familias chilenas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Iván Flores.<br /><br />El señor FLORES.- Señor Presidente, sabemos que la sobreexplotación de los recursos tradicionales, principalmente los bentónicos y los pelágicos, está dejando en precaria situación a miles de pescadores del litoral nacional y a sus familias.<br />En casi todo el territorio se nota la escasez de recursos que tradicionalmente se vendían a bajo precio, por lo cual no había interés entre los pescadores por preservarlos, como tampoco entre nosotros, quienes generamos la demanda, por lo que habitualmente terminaban siendo procesados en un cooker para producir harina de pescado y alimentar otros animales.<br />La deficiencia de ese sistema está claramente demostrada, por lo que deberíamos intentar corregir esa situación, ya que, según entiendo, un gramo de carne que llega a los platos de los habitantes de nuestro país se obtiene de cerca de un kilo de pescado. Esa desproporción entre el recurso con destino humano, previamente pasado por un animal herbívoro y luego llevado a la mesa, resulta demasiado cara para nuestro litoral.<br />Por otro lado, la actividad alguera, recolectora de orilla o cosechadora, se ha desarrollado sin la tecnología apropiada y sin el control adecuado, por lo que era factible prever que entre las particulares algas chilenas se produciría un fenómeno similar al de la sobreexplotación que han sufrido las especies pelágicas y bentónicas.<br />Como consecuencia de ello, también era previsible el riesgo que corre la gente que vive en el litoral, esto es la posibilidad de que el pescador artesanal, su esposa o pareja, y sus hijos se queden sin actividad económica y deban engrosar los cordones marginales de nuestras ciudades.<br />Hemos abusado de nuestros recursos marinos, en especial por las artes de pesca que hemos utilizado, que son claramente nocivas para la subsistencia de nuestras especies. Por ello, tal como planteó la Presidenta de la República en su compromiso presidencial, debemos terminar con algunas de ellas, como la pesca de arrastre.<br />Algo similar ocurre con las algas. La luga y los Macrocystis, tan característicos de nuestras costas, abundan gracias a dos bendiciones que hemos recibido: la corriente de Humboldt y las características tan particulares del litoral nacional, no obstante que se arrancan sin piedad, ni conocimiento, ni respeto por su sustentabilidad y la de las familias que viven de ellas.<br />Entonces, surge la pregunta: ¿Qué harán esos miles de chilenos y chilenas que viven del mar y cosechan sus riquezas, tan únicas, si estas disminuyen dramáticamente? Es una pregunta muy fácil de responder. Cualquier niño de enseñanza básica está en condiciones de contestar que si abusamos de los recursos, los perderemos y, con ello, por cierto, la sustentabilidad en el litoral nacional, del que dependen miles de familias de compatriotas.<br />Los países asiáticos nos dan la receta de qué hacer ante esa situación. Si bien por temperatura, profundidad, nutrientes y otras circunstancias, sus mares tienen características muy distintas y desmejoradas respecto de los nuestros, hace un par de décadas ellos aprendieron a cultivar las algas y han desarrollado verdaderos bosques submarinos, lo que hoy les permite dominar el mercado internacional de los derivados de las algas y obtener grandes, generosas y justas utilidades. Mientras tanto, nosotros seguimos entregando nuestras riquezas con, a lo más, el valor agregado que da el recolectarlas en las playas o sacarlas del mar y luego secarlas.<br />¿Quién, entonces, goza de nuestros recursos? Aquellos industriales que hacen todo el proceso y producen alginato. La diferencia de valor entre vender las algas secas, recién recolectadas, y venderlas en un frasco como alginato, es de 1 a 20 o de 1 a 30. ¡Ese es el beneficio de industrializar! La pregunta es por qué no lo hacemos.<br />Los asiáticos establecieron sistemas de cultivo altamente tecnificados, y los alginatos están siendo ocupados por un amplio espectro de la industria alimenticia, cosmética y de medicamentos. Aun cuando ellos han generado sustantivos ingresos para sus países, nosotros seguimos diezmando nuestros bosques marinos y vendemos las algas sin más valor agregado que -como dije- el simple secado en la playa, con lo cual empobrecemos el mar, y los algueros y algueras siguen siendo pobres. Entonces, quienes se enriquecen son los industriales de esos países desarrollados que nos compran la materia prima casi en bruto. Pues bien, el proyecto trata de corregir esa situación.<br />Aprovecho de saludar al ministro de Economía, Fomento y Turismo, y al subsecretario de Pesca y Acuicultura, porque se trata de una cuestión a nivel país. La oportunidad que da esta iniciativa de repoblar el mar y de utilizar de la mejor manera las áreas de manejo para que estén orientadas hacia los pescadores artesanales, de manera que estos tengan la posibilidad de que el Estado les entregue tecnología, un marco legal y recursos para hacer el repoblamiento de los bosques marinos, es una de las buenas cosas que nos ha pasado como país y tal vez uno de los proyectos más importantes relacionados con el área económica, porque no está restringido a un punto. Cuando este proyecto sea implementado beneficiará a los chilenos desde Arica hasta Magallanes respecto de distintas especies. <br />En suma, esta iniciativa trata de dar oportunidades no procurando que la gente asista a cursos de peluquería o de arte y confección -en hora buena que se hagan-, sino abriendo posibilidades para que los pescadores y sus familias sigan trabajando el mar. La reconversión no va por el camino de cambiarlos de rubro ni sacarlos del litoral y llevarlos a la ciudad, sino de utilizar mejor los recursos naturales, que se hagan sustentables y que permitan mantener mejor a las familias. En definitiva, este proyecto intenta reemplazar la actividad económica de aquellas especies que ya tenemos arrinconadas y algunas al borde no sé si de la extinción, pero, a lo menos, del rezago por mucho tiempo, y seguir haciendo producir este mar con semillas nuevas de plantas que tienen mercado suficiente, sustentable y de buen futuro como para mantener a nuestra gente.<br />Quiero felicitar al ministro de Economía, Fomento y Turismo y al gobierno por haber impulsado este proyecto. Asimismo, felicito a los integrantes de la comisión, porque la discusión no ha sido fácil. Al final, esta iniciativa está terminando como el mejor proyecto que podíamos tener y con la urgencia que se requiere para intervenir nuestro mar en su beneficio y para favorecer a las especies que son muy propias nuestras y, además, de los pescadores. <br />Creo que el proyecto, que ha sido mejorado con el trabajo de los colegas de la Comisión de Pesca y del grupo de profesionales que ha estado a su alrededor, está dando una nueva oportunidad al mar de Chile. Ojalá esto sirva de ejemplo para los otros proyectos y que todos quienes usufructuamos del mar comprendamos que es necesario cuidar, sembrar, querer y alimentar a las especies para cosechar bien y de manera permanente.<br />Por último, por supuesto que votaré a favor del proyecto. Espero que hoy lo hagamos por convicción y, además, con mucho entusiasmo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos.<br /><br />El señor CAMPOS.- Señor Presidente, primero que todo, deseo saludar al ministro de Economía, Fomento y Turismo, señor Luis Felipe Céspedes, y al subsecretario de Pesca y Acuicultura, señor Raúl Súnico, quienes se encuentran avanzando en distintas materias relevantes para la pesca artesanal.<br />El gobierno de la Presidenta Bachelet ha hecho un adelanto bastante importante y cumplido con su compromiso de limitar la pesca de arrastre. En ese sentido, el 24 de febrero pasado se aprobó un decreto que limita este arte de pesca a lo largo y ancho de nuestras costas, con el fin de proteger los ecosistemas marinos vulnerables. <br />Por lo tanto, la resolución emitida por el subsecretario es un compromiso que va en la línea correcta. Solo deseo recalcar que en esta materia la Presidenta ha cumplido un compromiso que hizo en la comuna de Talcahuano durante la pasada campaña presidencial.<br />Otro aspecto que, sin duda, es relevante tiene que ver con que en la comisión votamos en contra un artículo que fue repuesto en la Comisión de Hacienda. Se trata de una situación que se da en la práctica y que pienso que hay que revisar. Me refiero al hecho de obligar a los pescadores artesanales a establecer garantías para que los montos de los subsidios que se entreguen -valga la redundancia- sean garantizados en favor del fisco. Debemos ver cuántos pescadores artesanales y pequeños acuicultores, a quienes va dirigido el proyecto -comparto la apreciación del diputado Morano y de la diputada Pacheco-, pueden establecer esas garantías. En la práctica, tendremos un problema no menor respecto de quienes accedan al proyecto de bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas. Tal vez, esa dificultad deberá quedar establecida o sencillamente eliminada en el segundo trámite constitucional. <br />Esta iniciativa constituye un nuevo espacio. En la materia, valoro la iniciativa del Ejecutivo en cuanto a apreciar una industria nueva en el sector pesquero.<br />Durante el debate en la Comisión de Pesca, contamos con la presencia de representantes de una de las empresas más grandes en el rubro, la cual exportó casi 300 millones de dólares en 2014. <br />Asimismo, el Ejecutivo está abriendo el abanico e invitando al sector que solo extrae el recurso, a que lo siembre e, incluso, a darle valor agregado. Considerando que se trata de un sector que claramente está de capa caída en relación con varias especies marinas, la iniciativa de diversificar la actividad en beneficio de los pescadores artesanales y de los pequeños acuicultores va por el camino correcto. Esta no se refiere solo a los asesores en el ámbito técnico o a la elaboración del proyecto, pues imagino que también considera a los asesores comerciales de las distintas instituciones que están bajo el alero del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, para establecer una relación entre el pequeño acuicultor, los pescadores artesanales y los nichos de mercados en el extranjero. <br />Está comprobado que las algas tienen una gran variedad de propiedades que apuntan a distintos sectores. Entiendo que el sector cosmetológico y otros trabajan con esos recursos naturales. Pero, ¿por qué los pequeños acuicultores no pueden tener la oportunidad de establecer sus propias empresas y sus procesos productivos en las costas donde se extraen esas algas? Por cierto, el Estado, a través del gobierno y del Ministerio de Economía, debe poner en contacto a dos personas que no se conocen, pero que tienen un interés común: me refiero al vendedor y al consumidor final.<br />Salvo lo relacionado con el artículo 13, nuevo, que se refiere a las garantías en favor del fisco por parte de la pesca artesanal y las pequeñas empresas, creo que es un excelente proyecto, porque representa un beneficio económico para mejorar sustancialmente las diversas áreas del sector artesanal. Por lo tanto, el proyecto va en la línea correcta.<br />En nombre de la bancada del Partido por la Democracia, anuncio que vamos a apoyar, con mucho entusiasmo, el proyecto de ley, con la esperanza de que se perfeccione durante su segundo trámite constitucional, ya que no se trata de una iniciativa menor, por cuanto involucra casi 3.000 millones de pesos para los próximos tres años, es decir, mil millones de pesos por año. Además, la iniciativa se suma a la tramitación para crear un instituto de desarrollo de la pesca artesanal, que comienza a tratarse hoy en la comisión técnica. Viene, entonces, a sumarse a los casi 25.000 millones de pesos que el gobierno quiere poner a disposición de los pescadores artesanales. <br />Por consiguiente, se trata de más recursos y fuentes de financiamiento. Además, el proyecto abre la posibilidad de que los pescadores artesanales obtengan una mayor asesoría técnica para mejorar la calidad de sus productos, algo que la pesca artesanal necesita y que el gobierno de la Presidenta Bachelet está haciendo efectivo para cumplir con los compromisos contraídos, varios de los cuales se firmaron en la comuna de Talcahuano.<br />Agradezco que el gobierno haya enviado a tramitación esta iniciativa que vamos a someter a votación en la Cámara de Diputados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morano, Juan Enrique" DIPUTADOValue="992">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Enrique Morano.<br /><br />El señor MORANO.- Señor Presidente, vamos a sacar adelante este proyecto de ley, gracias a la gestión del Ejecutivo y al trabajo del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, pero cabe aclarar que no sin dificultades. <br />En primer lugar, reitero lo que han dicho mis colegas de la Comisión de Pesca. La gran discrepancia se produjo en relación con el artículo 13, nuevo, debido a la exigencia de una garantía a la pesca artesanal para recibir el pago anticipado de la bonificación, que se acordó hacer efectiva al momento en que se inicie la siembra. De ese modo se atiende a las condiciones especiales de la pesca artesanal, que no está conformada por grandes empresarios y que no cuenta con financiamiento de terceros para operar en sus actividades. Creemos que esa garantía podrá ser flexibilizada en el Senado.<br />A mi juicio, hemos logrado cambios sustantivos para reconocer que el proyecto tiene un apellido especial: la pesca artesanal. Si bien pretende fomentar el cultivo de las algas y masificar su cobertura, queremos que esa tarea sea llevada adelante por los pescadores artesanales en forma individual o agrupados en pequeñas y microempresas.<br />El proyecto tuvo un giro sustantivo respecto de la iniciativa inicial presentada por el gobierno del Presidente Piñera. En verdad, el resultado final ha sido un proyecto con sentido social y enfocado a un cambio de giro en la actividad de la pesca artesanal, para dar oportunidad a aquellos que hoy no la tienen debido a la escasez de especies.<br />Estoy muy contento de haber participado en el trabajo de la comisión. Además, quiero entregar las excusas de parte de nuestro colega Iván Fuentes, presidente de la comisión, quien por razones de salud no pudo estar presente en esta oportunidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.<br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, con la presencia del ministro de Economía, Fomento y Turismo, señor Luis Felipe Céspedes, y del subsecretario de Pesca, señor Raúl Súnico, estamos discutiendo el proyecto de ley que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas en Chile.<br />Como la mayoría de los diputados entregamos en nuestros distritos copias de nuestras intervenciones, a fin de promover la educación cívica y demostrarle a la ciudadanía la labor que ejercemos como parlamentarios, quiero señalar qué son las algas. Como bien dijo hace un momento el diputado señor Enrique Jaramillo, hay varias cuestiones que no conocíamos hasta hace pocos años. Una de ellas es la acuicultura. <br />Las algas marinas son vegetales poco evolucionados que viven tanto en el agua dulce como en el agua salada. Principalmente, habitan en el mar; miles de variedades de algas existen en los océanos y, en particular, en Chile. <br />Quiero agregar que en treinta y cinco países se recolectan algas con fines comerciales. Habitan en aguas frías y también templadas. China es la principal productora y extractora de algas. <br />Aquí me quiero detener un momento. Chile y otros países marchan al revés. En tanto en China se cultiva el 90 por ciento de las algas y se extrae del mar solo el 10 por ciento de ellas -llevado a números, se cultivan más de 7 millones de toneladas y se extraen solo 204.000-, en Chile es al revés, pues sacamos más de lo que poblamos o cultivamos. De esta manera, estamos cayendo en un peligro tremendo: los bordes costeros se van a desertificar con rapidez y vamos a matar la gallina de los huevos de oro. Estamos hablando de cientos de millones de dólares y de miles de puestos de trabajo que genera la extracción de las algas marinas.<br />El cochayuyo, del que en Santiago y en las zonas del norte poco se sabe, era bien conocido por los pueblos originarios, como el mapuche y el lafquenche. En regiones como la de La Araucanía, la gente baja a las zonas costeras y regresa con sus carretas repletas de cochayuyo bien armado. Se trata de un alga rica y nutritiva que se puede preparar de múltiples formas. Muchos de nosotros fuimos criados en torno a las algas del mar. ¡Qué lástima que exista tanto desconocimiento de ellas en el resto del país!<br />Las algas también se emplean como abono en la agricultura, y en la nutrición animal. Como he dicho, es un alimento comestible. De las algas derivan alginatos, aditivos y aromas, muchos de los cuales se usan en la industria cosmética, en cuidados de antienvejecimiento, en cremas hidratantes, en protectores solares, en tratamientos para el cabello, para el maquillaje, etcétera. <br />En cuanto a la salud, las algas se utilizan en productos farmacéuticos, en la investigación contra el cáncer, en la nutrición, en terapias, etcétera; y en cuanto al medio ambiente, en materiales biodegradables. Las algas también se utilizan en la confección de bolsitas y se utilizan como combustibles orgánicos, captadores de CO2, en la eliminación de la radiactividad, en la limpieza de las aguas, etcétera.<br />En resumidas cuentas, estamos frente a un producto de una importancia mundial descomunal, de la cual Chile no está ajeno. Menos mal que nuestro gobierno ahora propone una bonificación para estimular su cultivo, de modo de no continuar desertificando nuestras praderas marinas.<br />La bonificación que propone el Ejecutivo va dirigida fundamentalmente a los pescadores artesanales. Hay 80.000 pescadores artesanales en Chile; algunos de ellos son expertos en acuicultura y han constituido pequeñas empresas.<br />El beneficio no es para los gigantes; no es para las siete familias que están explotando día a día los mares de nuestra patria, sino para los pequeños acuicultores, para aquellos que sienten y necesitan de verdad esta actividad. <br />Trescientos millones de dólares es una cifra no despreciable. Es la exportación de algas de Chile el año pasado. En el Sudeste Asiático y en todo el mundo quieren las algas chilenas.<br />De manera que revertiremos nuestra actual situación: la extracción del 90 por ciento del producto y el repoblamiento de solo el 10 por ciento. Lo haremos al revés. Una vez que entre en aplicación esta ley en proyecto, que tiene un horizonte de diez años plazo, iremos viendo cómo se irán comportando quienes resulten beneficiados con la bonificación, pues ellos son los encargados de aprovecharla bien y de utilizarla como corresponde para renovar nuestro ecosistema. La idea es que la situación en que nos encontramos no termine pasándonos la cuenta, como ha sucedido con muchas actividades en Chile y en el resto del planeta, y terminemos lamentándonos una vez ocurrido el drama. <br />El objetivo de la iniciativa es potenciar el cultivo y el repoblamiento de algas. Estoy convencido de que la bonificación destinada al efecto a los pescadores artesanales y a las pequeñas empresas dará el resultado que corresponde. <br />Otros proyectos, como el de regularización de caletas pesqueras, y una serie de iniciativas del Ejecutivo ayudarán a que la pesca artesanal por fin dé un salto importante hacia adelante. <br />Por lo tanto, bienvenido el repoblamiento de las algas marinas; bienvenido este apetito nacional por ingerir algas comestibles. Ojalá que en los colegios se eduque sobre la materia y se desarrolle mucha educación cívica para incentivar el respeto por nuestros mares y no perjudicar la rica naturaleza de nuestro querido Chile.<br />Por último, anuncio que la bancada del Partido Radical votará favorablemente el proyecto. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espejo, Sergio" DIPUTADOValue="979">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Sergio Espejo.<br /><br />El señor ESPEJO.- Señor Presidente, he tenido la oportunidad de seguir este proyecto por la importancia que le asignaron desde el primer día mis colegas Iván Fuentes -no se encuentra en la Sala porque, según entiendo, está enfermo-, Iván Flores y Juan Morano.<br />Bonificar el repoblamiento y el cultivo de algas como propone la iniciativa tiene el enorme mérito de situarnos en la lógica de crear riqueza alimentaria de manera sustentable. Es algo que por muchos años hemos intentado hacer a través de nuestra agricultura. En el caso de nuestras costas, han realizado la labor fundamentalmente los pescadores artesanales, a quienes precisamente Iván Fuentes siempre ha querido llamar, más que recolectores, “agricultores del mar”. <br />Valoro especialmente el gran apoyo que este proyecto encontró en el ministro de Economía, señor Luis Felipe Céspedes, presente en la Sala, quien ha procurado permanentemente combinar, a lo menos, tres grandes objetivos en todas las actividades que desarrolla su secretaría: el desarrollo productivo, el apoyo a las pequeñas (en especial a estas) y medianas empresas y el desarrollo de prácticas sustentables en la actividad productiva. <br />De hecho, el ministro conoce bien en mi distrito, ubicado en la Sexta Región, el trabajo que llevan a cabo los productores de sal en las cuencas de Lo Valdivia, de Cáhuil y, un poco más al sur, de Boyeruca, quienes incluso tienen el certificado “Sello de Origen”.<br />Por su intermedio, señor Presidente, le digo al ministro que los algueros de la Sexta Región, como los de tantos otros lugares de Chile, realizan una actividad que, más que parecerse a la agricultura, se asemeja a la recolección. En mi distrito, las mujeres recogen la luga, que se halla en rocas ubicadas más cerca de la orilla del mar, la cortan y la guardan en sacos. Los hombres recolectan mucho más la chasca, que se encuentra más adentro del mar, en rocas más resbalosas y más golpeadas por las olas. Los buzos son quienes realizan la práctica de extracción del cochayuyo. <br />Al respecto, señor ministro, deberíamos mirar hacia adelante, en la dirección de agregar valor a la actividad. <br />Le quiero contar que así como usted conoció a los productores de sal en el sur de la Sexta Región, en el extremo norte, en la comuna de Navidad, puede encontrar a productores de algas, especialmente de cochayuyo, que realizan un trabajo formidable en términos de agregación de valor al producto. Ellos saben bien que el cochayuyo es rico en fibras, en minerales, en fitonutrientes, aspecto que, como bien manifestó el colega Iván Flores, quien me antecedió en el uso de la palabra, también conocen en China, que consume gran cantidad de esos recursos. Así, seis sindicatos de pescadores artesanales de Navidad, que en total reúnen a más de trescientos socios, se agruparon para fabricar, entre otros productos a base de algas, mermelada, harina de cochayuyo. Empleando recursos propios de toda nuestra costa, como el luche, el cochayuyo, la chasca, etcétera, esos sindicatos se reunieron para agregar valor a esos productos y generar riqueza. Se trata de pequeños productores, quienes, a través de la actividad asociativa, tienen claro que solos hacen mucho menos que trabajando juntos, lo cual los convierte -cito al diputado Iván Fuentes- en verdaderos “agricultores del mar”. Lo hicieron venciendo la tentación de dedicarse solo a la simple extracción y a la venta al por mayor, y asumiendo más bien el desafío de agregar valor a los productos. <br />Felicito el trabajo de la Comisión de Pesca. <br />Asimismo, valoro el apoyo del señor ministro de Economía, a quien solo quiero pedirle que mantenga la atención en la tramitación del proyecto que crea el Instituto Nacional de Desarrollo Sustentable de la Pesca Artesanal y de la Acuicultura de Pequeña Escala (Indespa). <br />Tenemos una enorme deuda -también el Indap en su ámbito- con los pequeños productores. La creación del Indespa permitirá apoyar a los pequeños actores económicos del sector pesquero, promover la asociatividad y estimular el desarrollo productivo de manera sustentable. En otras palabras, permitirá que la idea que alguna vez se esbozó de hacer de Chile una potencia agroalimentaria deje de ser un sueño y se convierta en una realidad anclada en la tradición, la riqueza y la fuerza de nuestra gente. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Patricio Vallespín.<br /><br />El señor VALLESPÍN.- Señora Presidenta, como manifestó el diputado Espejo, daremos nuestra aprobación a una iniciativa que forma parte de una batería de proyectos sobre los que conversamos hace aproximadamente cinco meses con el ministro de Economía. En esa oportunidad, nos reunimos con dicho personero los diputados Morano, Iván Flores, Iván Fuentes y quien habla para ver cómo podíamos generar una agenda de trabajo que permitiera a la pesca artesanal avanzar hacia la diversificación y la sustentabilidad. Creo que este proyecto va en esa línea.<br />Es bueno que todos los colegas sepan que la producción de algas proviene mayoritariamente de la explotación de praderas naturales realizada por los pescadores artesanales, y que si bien su cultivo se realiza desde los años 70, la actividad no se ha desarrollado en términos tales que contribuya a aminorar la presión extractiva sobre tales praderas. <br />Para mi región, donde radica casi el 45 por ciento de los pescadores artesanales del país, y la mayor cantidad de pescadores artesanales dedicados también al cultivo de algas, la iniciativa es fundamental. Parte importante de los casi 300 millones de dólares que Chile exporta de productos vinculados a la extracción del recurso es aportada por la Región de Los Lagos. <br />Así, creemos que ha llegado el minuto de cambiar la relación. En otros países productores, las praderas de algas son desarrolladas en forma adecuada, con gran diversificación: el 90 por ciento corresponde a praderas cultivadas y el 10 por ciento, a praderas naturales. En nuestro país, el porcentaje es al revés. Eso significa sobreexplotación de nuestros recursos y, probablemente, la imposibilidad de que la actividad se desarrolle de manera sustentable. <br />Por tanto, cuando el ministro de Economía, Fomento y Turismo -aprovecho de felicitarlo por su participación en la tramitación de la iniciativa, al igual que al subsecretario de Pesca y Acuicultura- otorgó prioridad a la tramitación de este proyecto, dio una señal en la línea correcta.<br />Sabemos que la pesca extractiva de los recursos hidrobiológicos conlleva complicaciones estructurales. Por ello, la repoblación y el cultivo de algas, proceso que podrá ser efectuado gracias a la bonificación que entregará el Estado, permitirá la recuperación de la capacidad productiva, medida que también apunta en la dirección correcta.<br />Por otra parte, es muy positivo que el proyecto contemple como beneficiarios a los recolectores y cultivadores de algas de Maullín, Calbuco y la zona insular de Chiloé, puesto que el gran potencial que poseen de ese recurso está disminuyendo. La bonificación que el gobierno propone entregar para el repoblamiento y el cultivo de algas es muy positiva, pues beneficiará a pequeños pescadores artesanales y agricultores, y permitirá privilegiar las áreas de manejo y los sectores de libre acceso que cuentan con un plan de manejo vigente sobre el recurso alga. El objetivo es reforzar y potenciar a aquellos que ya tienen un comportamiento coherente en relación con el recurso, y a quienes se proyectan respecto de él en el mediano y largo plazo.<br />El plazo de vigencia de la bonificación propuesta es de diez años. Si bien para los primeros cinco años se contempla la entrega de recursos por aproximadamente 1.300 millones de pesos, y de alrededor de 1.500 millones de pesos en los cinco años restantes, probablemente el monto de esos recursos deberá ser evaluado por este o los futuros gobiernos. Lo señalo porque si la actividad productiva del cultivo de algas comienza a cobrar fuerza y dinamismo, y su encadenamiento y sustentabilidad requieren de mayores inversiones posteriores para el secado y el acopio del recurso, mediante la construcción de centros más grandes para dicho proceso, es decir, si todo comienza a funcionar bien, es muy probable que el Ejecutivo deba incrementar las platas que entrega para el desarrollo de esa actividad.<br />El proyecto de ley en discusión constituye un buen punto de partida; pero me encantaría que dado que en Maullín, Calbuco y Chiloé hay un porcentaje significativo de cultivadores de ese recurso, se implemente un plan piloto priorizado para trabajar con los pescadores que cuentan con planes vigentes, a fin de otorgarles la prioridad que merecen, porque es obvio que esos sectores se transformarán en una palanca de desarrollo en materia de la diversificación que propone la iniciativa.<br />En consecuencia, junto con anunciar que por las razones planteadas votaremos a favor el proyecto en debate, quiero decir que espero que los pescadores y los algueros de la Región de Los Lagos aprovechen la bonificación que se otorgará y que el gobierno sea capaz de poner los recursos con prontitud en sus manos, para lo cual se requiere que la tramitación de esta iniciativa por parte del Senado se lleve a cabo con la mayor agilidad posible, porque en la Cámara de Diputados el proyecto fue discutido de manera profunda, clara y contundente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Felipe Letelier.<br /><br />El señor LETELIER.- Señora Presidenta, el establecimiento de un sistema de bonificación para el aumento de la biomasa de algas disponibles, recurso de gran importancia ecológica y económica, constituye un objetivo se suma importancia.<br />El eslogan del país en los últimos cuarenta años en materia hidrobiológica parece haber sido “depredar, depredar y depredar”, lo cual resulta insólito si se consideran los miles de kilómetros de extensión que posee nuestro territorio marítimo. Por eso, es muy positivo que el objetivo de la iniciativa sea el repoblamiento y cultivo de algas, debido a la irresponsabilidad de carácter mayúsculo que -reitero- ha habido en la materia en las tres o cuatro últimas décadas.<br />Resulta difícil creer que en algunos lugares del país se haya llegado a depredar ese recurso hidrobiológico en forma irresponsable, sin planificación alguna. En tiempos difíciles en términos económicos no se pagaba casi nada por las algas. A ello se debe agregar que la investigación sobre las propiedades de las algas chilenas comenzó a realizarse de manera muy posterior al auge de su extracción. Las características de estos productos chilenos, debido a la temperatura fría de nuestro mar, son muy distintas de las de otros similares que se hallan en otros países.<br />En hora buena el Ejecutivo presentó esta iniciativa, la cual, por supuesto, contará con nuestro respaldo. No obstante, quiero señalar a las autoridades que ejecutan estos proyectos que se requiere planificación y programación, porque el mar de todas las chilenas y de todos los chilenos no puede dejarse en manos de la rentabilidad, la ganancia y la utilidad, que es lo que ha ocurrido en los últimos cuarenta años, sin que a nadie le importe nada. Al parecer, se cree que nuestra generación es la única que pasará por esta tierra, en circunstancias de que las generaciones futuras también tienen derecho a disfrutar de los productos hidrobiológicos que ofrece el mar.<br />El Congreso Nacional tiene una deuda pendiente con los aproximadamente 17 millones de chilenos, porque en la legislatura anterior, a mi juicio -me hago cargo de mis palabras-, se legisló en forma irresponsable en materia de pesca, puesto que se entregó a unas pocas familias todo el mar de Chile. Lo menciono porque no quiero que pase lo mismo con el cultivo de algas.<br />En consecuencia, por las razones expresadas, anuncio mi respaldo a la iniciativa, porque dice relación con el repoblamiento de un recurso que es muy necesario tanto hoy como en el futuro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ministro de Economía, Fomento y Turismo, don Luis Felipe Céspedes">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente) Tiene la palabra el ministro de Economía, Fomento y Turismo, señor Luis Felipe Céspedes.<br /><br />El señor CÉSPEDES (ministro de Economía, Fomento y Turismo).- Señor Presidente, junto con agradecer el trabajo de las distintas comisiones técnicas en las que se tramitó este proyecto, quiero plantear que uno de los aspectos centrales en la agenda del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo es el desarrollo de un sector productivo del país tan importante como es el de la pesca, en especial la artesanal.<br />Tal como se ha señalado en esta Sala, el objetivo de la iniciativa es generar condiciones de desarrollo productivo adecuadas que nos permitan enfrentar desafíos mayores, como el de agregar valor a nuestros productos. Chile ha crecido sobre la base de sus recursos naturales; pero tenemos el desafío pendiente de agregar valor a nuestros recursos naturales, a fin de posibilitar el mejoramiento del nivel de ingresos de la población.<br />El proyecto en debate contribuye a ese objetivo mediante el establecimiento de una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas, lo que irá en ayuda directa de las organizaciones de pescadores artesanales y hará que esa actividad sea más sustentable. Ello dice relación directa con un concepto esencial de la iniciativa: la sustentabilidad.<br />En Chile, el 90 por ciento de la extracción de las algas proviene de praderas naturales, en circunstancias de que en el mundo ese porcentaje solo llega al 10 por ciento. Por esa razón, debemos hacer un esfuerzo significativo en materia de cultivo y bonificación, a fin de dar sustentabilidad en el tiempo a esa actividad.<br />Asimismo, la iniciativa posibilitará contar con la asesoría técnica necesaria para la elaboración de los distintos proyectos, lo que constituye un elemento central en cualquier estrategia de desarrollo productivo enfocada hacia la pesca artesanal, aspecto con el que nos hemos comprometido en este proyecto de ley.<br />La iniciativa se hace cargo de un punto fundamental abordado en la discusión que tuvo lugar en la Comisión de Pesca, cual es la bonificación que se debía establecer para la primera siembra, para el primer ciclo productivo, con la finalidad de ir en apoyo de la primera inversión, en la que los recursos que se requieren en materia de infraestructura son mucho mayores. Por lo tanto, se deben generar los recursos necesarios para llevar a cabo mayor inversión en las primeras etapas.<br />La iniciativa es parte de la agenda de desarrollo productivo en materia de pesca artesanal con la que el gobierno de la Presidenta Bachelet se ha comprometido. Creemos que una necesaria mirada al mundo de la pesca artesanal debe implicar la generación de los instrumentos y los recursos necesarios para fortalecer a nuestros pescadores artesanales y para diversificar y aumentar sus fuentes de ingresos.<br />El proyecto en discusión forma parte de una batería de iniciativas comprometida por el gobierno. Por ejemplo, entre ellas se cuenta -muchos de los diputados presentes lo nombraron- el proyecto de regularización de caletas y el proyecto -hoy en tramitación en la Comisión de Pesca- que crea el Instituto Nacional de Desarrollo Sustentable de la Pesca Artesanal y de la Acuicultura de Pequeña Escala. Para este último, comprometimos una cantidad significativa de recursos, porque creemos que, sobre la base del apoyo al desarrollo productivo, podremos generar nuevas condiciones para el progreso y para la sustentabilidad de la pesca artesanal en nuestro país.<br />Muchas gracias.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cerrado el debate.<br />Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que crea una bonificación para el repoblamiento y cultivo de algas.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 102 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br />El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto en particular.<br />Solicito el acuerdo unánime de la Sala para conocer y someter a votación una indicación, presentada por el Ejecutivo, que recoge la propuesta específica de financiamiento del presente proyecto de ley.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />La indicación del Ejecutivo incorpora el siguiente artículo transitorio, nuevo: “El mayor gasto fiscal que irrogue la aplicación de esta ley durante el año presupuestario de entrada en vigencia de la misma se financiará con cargo al presupuesto del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, y en lo que faltare, con cargo a los recursos de la partida presupuestaria Tesoro Público, de la Ley de Presupuestos del Sector Público.<br />Para los años posteriores, el mayor gasto se financiará con cargo a los recursos que se contemplen en las respectivas leyes de presupuestos para el sector público.”.<br />En votación la indicación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 101 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobada.<br /><br />-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Rocafull López Luis; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el nuevo artículo 13 incorporado por la Comisión de Hacienda.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 103 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Morano Cornejo Juan Enrique.<br /><br /></ABSTENCION>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto.<br /></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /></ORDEN_DIA>
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="319">INCORPORACIÓN DE CIRUGÍA INTRAUTERINA DE ESPINA BÍFIDA AGARANTÍAS EXPLÍCITAS DE SALUD (Preferencia)<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- De conformidad con lo establecido en los acuerdos de los Comités, corresponde conocer, con preferencia y sin discusión, el proyecto de resolución N° 319.<br />El señor Prosecretario va a dar lectura a su parte resolutiva.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución Nº 319, de las señoras Andrea Molina y María José Hoffmann, del señor Alejandro Santana, de las señoras Marcela Sabat y Marisol Turres, del señor Enrique van Rysselberghe, de la señora Claudia Nogueira y de los señores Arturo Squella, Cristián Campos y Jorge Sabag, que en su parte dispositiva expresa lo siguiente: <br />La Cámara de Diputado acuerda:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que, en uso de sus facultades constitucionales y legales privativas, tome todas las medidas necesarias para que el Plan de Garantías Explícitas de Salud (GES, ex-AUGE) incorpore como prestación la operación intrauterina de la espina bífida, permitiendo de este modo su cobertura tanto por el Fonasa como por las isapres.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 99 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; García García René Manuel; Girardi Lavín Cristina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Morales Muñoz Celso; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="324">SOLIDARIDAD CON LA NACIÓN ARMENIA Y CONDENA DE GENOCIDIO DE SU PUEBLO, INICIADO EN 1915 (Preferencia)<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 324, el que también será tratado con preferencia y sin discusión, por acuerdo de los Comités Parlamentarios.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución Nº 324, de los señores Gustavo Hasbún, Joaquín Tuma, Issa Kort, Aldo Cornejo, Marco Antonio Núñez, Joaquín Godoy y Jorge Tarud, en cuya parte dispositiva expresa lo siguiente: <br />La Cámara de Diputado adopta la siguiente resolución:<br />1. Solidarizar con la nación armenia, condenando el genocidio de su pueblo, iniciado en 1915.<br />2. Solicitar al Gobierno de Chile que adhiera a lo acordado en Naciones Unidas en 1985.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En votación.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, pido la palabra para hablar en contra del proyecto de resolución.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, le recuerdo que por tratarse de un proyecto de resolución tratado con preferencia, se votará sin discusión.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 78 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Carvajal Ambiado Loreto; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; García García René Manuel; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; León Ramírez Roberto; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Morales Muñoz Celso; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Robles Pantoja Alberto.</EN_CONTRA><br /><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Boric Font Gabriel; Cariola Oliva Karol; Jackson Drago Giorgio.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="254">EXENCIÓN DE IMPUESTO TERRITORIAL A INMUEBLES CONVALOR PATRIMONIAL<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 254.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución Nº 254, de los señores Osvaldo Urrutia, Jorge Rathgeb, Marcelo Chávez, David Sandoval, Sergio Espejo, Iván Fuentes, Alejandro Santana e Issa Kort, y de las señoras Claudia Nogueira y Marisol Turres, en cuya parte dispositiva expresa lo siguiente: <br />La Cámara de Diputados acuerda:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que tenga a bien instruir a la ministra de Vivienda y Urbanismo, doña Paulina Saball, y al director del Servicio de Impuestos Internos, don Michel Jorratt, para que dispongan el pronto envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que regule la exención del impuesto territorial (contribuciones de bienes raíces) para los inmuebles con valor patrimonial contemplados en la Ley de Monumentos Nacionales, de modo de propender a su conservación, sin constituir una carga para los propietarios de los mismos; y para los inmuebles de conservación histórica, declarados por los municipios en sus planes reguladores comunales. <br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para hablar a favor del proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado Osvaldo Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señor Presidente, el presente proyecto de resolución tiene por objeto solicitar al Ejecutivo una exención del impuesto territorial, más conocido como “contribuciones de bienes raíces”, para los inmuebles con valor patrimonial contemplados en la Ley de Monumentos Nacionales, de modo de propender a su conservación, sin constituir una carga para los propietarios de los mismos; y para los inmuebles de conservación histórica, declarados por los municipios en sus planes reguladores comunales. <br />Este proyecto de resolución se circunscribe a otras iniciativas que he presentado en la materia, como el proyecto de resolución que solicita al Poder Ejecutivo el envío de un mensaje que regule la situación de aquellos inmuebles con valor patrimonial que no han sido regularizados ante las direcciones de obras municipales. La idea es que al momento de presentar los antecedentes correspondientes no les sean exigibles aquellas normas actuales que no dicen relación con las exigencias existentes a la época de su edificación, por ejemplo, las normas relativas a estacionamientos. <br />Con el mismo fin de protección, también hemos presentado una moción (boletín N° 9650-06) que busca dotar de mayores facultades a los distintos municipios del país para identificar los inmuebles de conservación histórica de sus respectivas comunas que no cuenten con declaratoria de monumento nacional y que no se encuentren señalados en el respectivo plan regulador comunal, a través de un estudio de calificación patrimonial.<br />Estas iniciativas surgen porque a diario vemos cómo parte de nuestra historia arquitectónica se va perdiendo. Por ejemplo, en la comuna de Santiago, Región Metropolitana, la Secretaría Regional Ministerial Metropolitana de Vivienda ha autorizado, conforme lo faculta la ley, la demolición del Edificio de Protección Mutua, inmueble histórico ubicado en la esquina de Rosas con Morandé. Pese a los infructuosos esfuerzos del municipio de la comuna, este no cuenta con las herramientas legales que le permitan tomar parte en procesos como el que aquí se grafica, de manera de impedir que edificaciones tan valiosas como la señalada sean destruidas.<br />Así también ha ocurrido con un proyecto de 1.000 metros cuadrados, gestionado por el Centro de Extensión Artística y Cultural (CEAC), de la Universidad de Chile, el cual se emplazaría en los terrenos donde actualmente se ubica la casona de la antigua Facultad de Química y Farmacia de esa universidad. La casona data de principios del siglo XX y en sus inicios funcionaba como bodega y talleres de destilación de la que, en su tiempo, fue una reconocida y moderna fábrica de licores llamada “Ventura Hermanos”. Para dar lugar a esa construcción, se procedería a demoler la antigua facultad, lo que una vez más pone de manifiesto las precarias condiciones de la protección de los inmuebles con valor histórico y patrimonial en nuestro país, como también la falta de inversión y de asignación de recursos para la protección de nuestra historia y de nuestro patrimonio cultural. <br />Esperamos que el Poder Ejecutivo no haga oídos sordos a esta situación, ejerza sus facultades legislativas en la materia y adopte las medidas necesarias para que se dé forma al proyecto de ley cuyo envío solicitamos mediante el presente proyecto de resolución.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de resolución.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra para impugnarlo.<br />Tiene la palabra el diputado René Saffirio.<br /><br />El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, creo que nadie podría negar el valor que, desde el punto de vista de su espíritu, tiene este proyecto de resolución. Difícilmente podría haber un parlamentario que no esté de acuerdo con la conservación patrimonial.<br />Sin embargo, no podemos dejar de tener presente que la implementación de esta propuesta, que deberemos votar a continuación, afectará el patrimonio municipal, lo que perjudicará particularmente a los municipios más pobres, toda vez que las referidas propiedades pagan impuesto territorial, el que se divide en dos partes: una, para el Fondo Común Municipal, y otra, para el municipio recaudador.<br />Los municipios más pobres del país viven prácticamente del Fondo Común Municipal. Por tanto, lo que propone este proyecto de resolución implica quitarles una parte de sus ingresos, esto es la recaudación que obtienen mediante el impuesto territorial, y dejar liberados de ese gravamen a los propietarios privados de los referidos bienes inmuebles. Ello irá en perjuicio de los presupuestos municipales que, ya exiguos, no dan posibilidad de cumplir con los planes comunales en términos generales y con las políticas impulsadas por los alcaldes a lo largo del país en particular.<br />Por lo tanto, aun cuando es valiosa la idea de la conservación patrimonial, no me parece que el mecanismo propuesto sea el idóneo. En consecuencia, anuncio mi voto en contra del proyecto de resolución. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Boric, Gabriel" DIPUTADOValue="972">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado Gabriel Boric.<br /><br />El señor BORIC.- Señor Presidente, estoy de acuerdo con lo planteado por el diputado Saffirio y con el tono de respeto con que valora la idea de la conservación patrimonial. <br />A ello quiero agregar que el ejemplo que utilizó el diputado Osvaldo Urrutia en relación con la casona de la Facultad de Química y Farmacia de la Universidad de Chile, ubicada en Vicuña Mackenna 20, no considera el proyecto de reconstrucción que existe de dicho inmueble, el cual ha sido abierta y públicamente promovido por todas las instancias de decisión democrática de la Universidad de Chile, entre ellas el Consejo Universitario y el Senado Universitario, en las que se contemplan diferentes niveles de participación. Además, cabe tener en cuenta que ese espacio será dedicado a la convergencia de las artes del Instituto de Asuntos Públicos de la Universidad de Chile.<br />Muchas veces se intenta defender el patrimonio, pero sin tener claridad de lo que se pretende hacer con él. <br />Por ello, anuncio que voy a rechazar el proyecto de resolución. <br />Sin perjuicio de ello, estoy totalmente llano y dispuesto a escuchar otras alternativas para preservar nuestro patrimonio, puesto que la que propone el proyecto no me parece la más adecuada, tal como señalaba el diputado Eduardo Saffirio. Asimismo, en relación con el ejemplo dado por el diputado Osvaldo Urrutia respecto del edificio ubicado en Vicuña Mackenna 20, es importante valorar las decisiones que han tomado los órganos colegiados y democráticos de la Universidad de Chile en relación con ese inmueble.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 7 abstenciones. <br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Barros Montero Ramón; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Chávez Velásquez Marcelo; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Farcas Guendelman Daniel; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; García García René Manuel; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Sabat Fernández Marcela; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Trisotti Martínez Renzo; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Soto Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Arriagada Macaya Claudio; Boric Font Gabriel; Gutiérrez Gálvez Hugo; Morano Cornejo Juan Enrique; Saffirio Espinoza René.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Carvajal Ambiado Loreto; Cicardini Milla Daniella; Lorenzini Basso Pablo; Rocafull López Luis; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">DERECHOS DE FUNCIONARIOS A HONORARIOS DE LA ADMINISTRACIÓNDEL ESTADO A BENEFICIOS DE LA LEY N° 20.255<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 256. <br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 256, de los señores Bernardo Berger, Jorge Rathgeb, Sergio Ojeda, de la señora Karla Rubilar; de los señores Pepe Auth, Osvaldo Urrutia, Nicolás Monckeberg, Claudio Arriagada, Vlado Mirosevic y Tucapel Jiménez, cuya parte resolutiva señala lo siguiente:<br />La Cámara de Diputados acuerda:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que disponga el envío de un proyecto de ley que modifique el artículo 11 de la ley N° 18.834, y el artículo 4o de la ley N° 18.883, sustituyéndose el inciso tercero de ambos artículos por el siguiente:<br />“Las personas contratadas a honorarios se regirán por las reglas que establezca el respectivo contrato, debiéndose incorporar en este instrumento el derecho a estar protegidas por la ley N° 16.744, sobre Accidentes del Trabajo y Enfermedades Profesionales, y a gozar de los beneficios y/o prestaciones que deriven de su aplicación, que son los siguientes:<br />Derecho a feriado anual de quince días hábiles, con goce de honorarios respecto de aquellos profesionales que tengan más de un año de servicio; el feriado deberá ser continuo, pero el exceso de diez días hábiles podrá fraccionarse de común acuerdo.<br />Derecho a solicitar permisos para ausentarse de sus funciones por motivos particulares hasta por seis días hábiles en el año calendario, con goce de honorarios, respecto de aquellos profesionales que tengan contratos vigentes de a lo menos un año, pudiendo otorgarse proporcionalmente respecto de aquellos contratos con una vigencia inferior.<br />Derecho a hacer uso de licencias médicas en la medida en que el profesional a honorarios esté cotizando el 7 por ciento para salud, sea en Fonasa o en una isapre, adquiriendo el derecho a las prestaciones médicas y a los subsidios de incapacidad laboral que generan las licencias médicas en caso de enfermedad o embarazo, siempre que haya pagado a lo menos seis meses de cotizaciones continuas o discontinuas en los últimos doce meses anteriores a la fecha en que solicite los beneficios.<br />Los trabajadores a honorarios que coticen para pensiones y salud tendrán derecho al pago del subsidio prenatal y posnatal, incluido el permiso parental, siempre que tengan doce meses de afiliación anterior al mes en que se inicia la licencia; haber enterado al menos seis meses de cotizaciones continuas o discontinuas dentro del periodo de doce meses anteriores a la licencia; estar al día en el pago de sus cotizaciones; en todas las demás materias no les serán aplicables las disposiciones de este Estatuto.”.<br />Finalmente, solicita que se modifique el artículo 1o de la ley N° 18.834, agregándose al final del párrafo lo siguiente: “Sin perjuicio de lo anterior, igualmente les será aplicable lo establecido en el inciso tercero del artículo 11 de la presente ley.”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Berger, Bernardo" DIPUTADOValue="971">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado Bernardo Berger.<br /><br />El señor BERGER.- Señor Presidente, cuando presenté esta iniciativa, que cuenta con el apoyo transversal de la Cámara de Diputados, lo hice a partir de la experiencia de trabajar más de treinta años en el sector público y de haber tenido que presenciar, atado de manos, cómo cientos de profesionales eran abusados por el sistema público, pasando años en condición de a honorarios, envejeciendo sin posibilidad de hacer carrera, mendigando por el descanso, temiendo enfermarse, porque de ocurrir ello podrían perder su trabajo, y empobreciéndose en el camino debido a todos los aspectos vinculados a su jubilación.<br />La actual situación de los funcionarios a honorarios en Chile es gravísima, injusta e inhumana: más de 250.000 personas tienen una relación laboral permanente, encubierta con boletas, que les da el alimento, pero no la dignidad del reconocimiento del vínculo con el Estado. <br />Hoy, tenemos la posibilidad de cumplir lo que prometimos a través de nuestros partidos y movimientos políticos y sociales durante los períodos de campañas presidenciales. Por la vía de este proyecto de resolución, desde el Congreso Nacional, podemos solicitar al Ejecutivo legislar, de una vez por todas, sobre este problema que han atravesado, por décadas, diferentes gobiernos y coaliciones.<br />En lo sustancial, el contenido de la propuesta traspasa derechos a las personas contratadas a honorarios y las homologa a la legislación que rige a los demás trabajadores del sistema público y del sistema municipal. La iniciativa reconoce los siguientes derechos: al feriado anual de quince días hábiles; a solicitar permisos administrativos, aunque también se podrían otorgar proporcionalmente en aquellos contratos con una vigencia inferior; a hacer uso de licencias médicas en la medida en que el profesional a honorarios esté cotizando el 7 por ciento para salud, y al pago del subsidio pre- y posnatal, incluido el permiso parental, siempre que tenga doce meses de afiliación anteriores al mes en que se inicia la licencia, haber enterado al menos seis meses de cotizaciones continuas o discontinuas dentro del período de doce meses anteriores a la licencia y estar al día en el pago de las cotizaciones.<br />En virtud de lo expuesto, creo que es fundamental corregir el grave vacío que actualmente existe en nuestra legislación en relación con los funcionarios públicos contratados a honorarios.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de resolución.<br />Ofrezco la palabra.<br />Para intervenir en contra del proyecto, tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, si bien el proyecto busca apoyar a las personas contratadas a honorarios, desde mi particular punto de vista no debemos mejorar el contrato a honorarios, sino exigir que el Estado contrate a esas personas con todos los beneficios que aseguran los contratos vigentes en la administración pública. <br />El Estado, a través del Estatuto Administrativo, puede contratar a las personas a contrata por un plazo de un año, con todos los beneficios; de planta, como titulares, también con todos los beneficios que ello significa, y también los puede contratar en virtud de las normas del Código del Trabajo, con un contrato indefinido o de plazo fijo. Es decir, el Estado cuenta con una gama de posibilidades de contratos que permite que cada trabajador que se desempeñe en una función pública tenga derecho a feriado anual, a permisos administrativos, a licencias médicas e, incluso, a recibir bonificaciones respecto de las AFP y de la salud, beneficios que, evidentemente, no tienen las personas con contrato a honorarios.<br />Debemos pedir que se eliminen los contratos a honorarios de la administración pública, porque no tienen ningún sentido, puesto que el Estado dispone de una gama importante de posibilidades de contratación de personas para desempeñar funciones permanentes o parciales. <br />Por lo tanto, no me parece razonable mantener la idea de que el Congreso Nacional deba tratar de resolver un tema contractual, por ejemplo, a través de homologar algunos derechos a los funcionarios a honorarios. Creo que el Estado debe ser claro en esta materia. <br />En este sentido, en la Cámara de Diputados hemos tenido varias sesiones especiales para tratar el tema, en que la gran mayoría de los parlamentarios hemos planteado que el Estado, de una vez por todas, debe cautelar los derechos de los trabajadores, entregándoles los contratos que correspondan, desde el punto de vista de lo que hoy establece la ley.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de resolución.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Coloma Alamos Juan Antonio; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Flores García Iván; Fuenzalida Figueroa Gonzalo; García García René Manuel; González Torres Rodrigo; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Mirosevic Verdugo Vlado; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Morano Cornejo Juan Enrique; Núñez Lozano Marco Antonio; Núñez Urrutia Paulina; Ortiz Novoa José Miguel; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Urrutia Soto Osvaldo; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Robles Pantoja Alberto</EN_CONTRA>.<br /><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Cicardini Milla Daniella; Jarpa Wevar Carlos Abel.<br /></ABSTENCION></VOTACION>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez, Jenny" DIPUTADOValue="968"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE TITULARIDAD DE TERRENOS EN AYACARA NORTE, COMUNA DE CHAITÉN, REGIÓN DE LOS LAGOS (Oficio)<br /><br /></TITULO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido Socialista.<br />Tiene la palabra la diputada señora Jenny Álvarez.<br /><br />La señora ÁLVAREZ (doña Jenny).- Señor Presidente, don Carlos La Rivera Heise es un antiguo vecino de Ayacara Norte, camino Laguna Huequi, sector Mirador, comuna de Chaitén, provincia de Palena, que es una zona muy alejada.<br />Él llegó a esa zona apartada en 1978, igual que otros vecinos, luego de que el gobierno militar le asignara un predio de doce hectáreas por la vía de un acta de asignación, coherente con las políticas de colonización impulsadas por el gobierno de facto en esos tiempos.<br />En ese entonces, se le dijo que pronto le llegaría el título de propiedad del terreno, lo que, por cierto, nunca ocurrió, a pesar de que en esa zona se entregaron títulos gratuitos desde 1985 en adelante.<br />Este vecino de la apartada Chaitén perdió la cuenta de las veces que ha debido hacer el largo viaje hasta Puerto Montt para tratar de regularizar su situación, lo que ha sido infructuoso. Especialmente, recuerda el trato recibido de parte de la entonces jefa provincial, señora Claudia Araneda, quien muchas veces le dijo que no se hiciera ilusiones, porque ese campo nunca sería suyo. <br />Sin embargo, aunque el terreno no ha sido vendido, está siendo ofrecido a través de internet, pasando por encima de una historia de trabajo y esfuerzo que, por décadas, don Carlos y toda su familia han entregado a esa tierra, ignorando su reiterada petición ante Bienes Nacionales de formalizar su titularidad en esa propiedad.<br />Este es un hecho que nos parece de la mayor gravedad. No parece justo ni correcto que el mismo Estado, que promovió la ocupación de esa zona del país, le niegue a quien ha hecho ocupación legítima de ese territorio durante todo este tiempo la posibilidad de formalizar la propiedad que se le prometió hace tantos años.<br />Este es un tema muy delicado que puede estar afectando a varias modestas familias de esa y otras comunidades apartadas que, lamentablemente, han debido sufrir la falta de diligencia de los funcionarios que no han velado por atender sus requerimientos. <br />Me llama la atención que brille por su ausencia el seremi de Bienes Nacionales, señor Claudio Ferrada, quien debería estar atendiendo estos casos -que son muchos- que tenemos en las provincias de Chiloé y de Palena, para solucionarlos lo antes posible.<br />Por lo anteriormente expuesto, pido oficiar al ministro de Bienes Nacionales, a fin de que me remita toda la información acerca de la situación actual del terreno de don Carlos La Rivera, indicando si efectivamente esa cartera tiene ese predio en alguna lista de enajenaciones y precise cuáles son los pasos que deben darse para que, luego de más de tres décadas, sus residentes puedan acceder al título de propiedad.<br />Además, pido que me remita la nómina de todos los predios que ese ministerio considera fiscales y que actualmente están disponibles para ser vendidos al mejor postor.<br />He dicho.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de las diputadas Alejandra Sepúlveda, Karol Cariola y Daniella Cicardini, y de los diputados Sergio Ojeda, Enrique Jaramillo, Iván Flores, Fidel Espinoza, Rodrigo González, Marco Antonio Núñez, Roberto Poblete, Alberto Robles, José Miguel Ortiz, David Sandoval, Celso Morales, Claudio Arriagada, Jaime Bellolio, Alejandro Santana, Osvaldo Urrutia y de quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>PREOCUPACIÓN POR CONDICIONES DE SEGURIDAD DE TRABAJADORAS DE PEAJE NORTE DE ACCESO A COMUNA DE LLANQUIHUE (oficios)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido oficiar al ministro de Obras Públicas, a la ministra del Trabajo y Seguridad Social, señora Javiera Blanco, y al director nacional del Trabajo con el objeto de denunciar una grave situación que ocurrió la noche del sábado en el peaje norte del acceso a la comuna de Llanquihue. Allí se produjo un nuevo delito provocado por delincuentes que asaltaron a una joven trabajadora del lugar. Este es uno más de numerosos hechos delictivos que lamentablemente se han incrementado en la provincia de Llanquihue, en particular en la comuna del mismo nombre.<br />Pido que se oficie al ministro de Obras Públicas por la sencilla razón de que es insostenible que la empresa Eulen Chile, a cargo de la doble vía, no tenga cámaras de vigilancia en sus peajes, lo que nos parece un acto absolutamente inhumano respecto de trabajadoras que tienen que amanecerse en un lugar oscuro y sin las condiciones mínimas de seguridad. <br />Como dije, el sábado ocurrió un hecho realmente lamentable, pero que es uno más dentro de una serie de asaltos ocurridos en los peajes, ubicados en el acceso a las comunas de la región.<br />También solicito que se oficie al director del Trabajo, a fin de que instruya la fiscalización correspondiente y verifique las condiciones de seguridad en que trabajan esos trabajadores, en su mayoría mujeres, madres solteras que quedan expuestas a delincuentes que se amparan en la oscuridad y en la irresponsabilidad de la empresa, que no es capaz de gastar unos cuantos pesos en la instalación de cámaras de vigilancia. Obviamente, esto facilita la acción de los delincuentes y la concreción de los asaltos, porque es como decir a los delincuentes que pueden venir a asaltar cuando quieran, porque la policía no tendrá herramientas para perseguir a los responsables, que generalmente se desplazan en vehículos particulares que dejan estacionados en las cercanías del lugar.<br />Este es un hecho lamentable, que denota despreocupación de parte de la empresa, que no es capaz de gastar recursos mínimos para garantizar la seguridad de sus trabajadoras.<br />Pido que el Ministerio de Obras Públicas realice las fiscalizaciones correspondientes y aplique los criterios de responsabilidad subsidiaria, pues la excusa que se entrega es que esos servicios han sido externalizados a empresas privadas, que contratan a esas trabajadoras.<br />Insisto en que esta es una situación lamentable, que se repite en distritos como el que representa el señor Presidente, en el acceso a Puerto Montt. Tal vez allí los asaltos no sean constantes, dado el mayor número de peajes, pero cuando se trata de lugares solitarios, como los accesos laterales a las comunas, estos hechos se repiten a diario.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>RECHAZO A PROCESO DE LICITACIÓN DE PROYECTO DE CAPACITACIÓN EN TURISMO RURAL EN PROVINCIAS DE OSORNO Y LLANQUIHUE (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, por otra parte, la semana pasada denuncié un hecho grave: una licitación absolutamente fraudulenta -desde mi punto de vista- realizada en el Indap, no por culpa del director de esa entidad, de quien tengo una opinión favorable. <br />En este hecho lamentable, personas se coludieron para entregar la consultoría de un proyecto de fomento para el fortalecimiento del capital humano, financiero y productivo de agroturismo para las provincias de Llanquihue y Osorno a una consultora que ni siquiera cumplía con los criterios de admisibilidad para la propuesta, que involucra 180 millones de pesos. En las bases se solicita una garantía de 1 millón de pesos. ¿Qué podemos garantizar con 1 millón de pesos cuando se trata de una propuesta que comprende 180 millones? Es decir, esto partió de manera equivocada. <br />Hubo un proceso de aprobación de bases de licitación pública para la contratación de esos servicios de capacitación y asistencia técnica, pero se le entregó a una empresa que no cumplía ni los más mínimos requerimientos, pues no entregó un número importante de documentos exigidos por las bases de licitación. Si el diputado que habla no hubiera hecho la denuncia, probablemente dicha empresa estaría ejecutando el proyecto.<br />Hoy el Indap inició un nuevo proceso de evaluación. A pesar de que el director regional pidió al intendente que el Sernatur participara de la evaluación del proyecto, no permitieron que lo hiciera, porque existe una clara discriminación contra la directora regional de ese servicio, lo cual también es lamentable. Sin embargo, tememos que se pretenda declarar viciada toda la licitación y que se inicie un nuevo proceso, para que vuelvan a participar los mismos. Eso sería una vergüenza.<br />No quiero que en mi gobierno haya actos de corrupción, y que, en caso de haberlos, sean amparados. No es posible que el intendente diga que esto es un error, por cuanto no lo es, ni que la seremi de Agricultura también afirme que esto es un error, por cuanto no es así. Un error puede ser que haya faltado un carné o una fotocopia, pero no la serie de documentos que se omitió en la licitación. <br />La licitación de la empresa consultora Winkler debió ser declarada inadmisible, pero la declararon admisible para adjudicarle los 180 millones de pesos. Esto es una vergüenza que no voy a aceptar, aunque sea mi gobierno.<br />Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Agricultura, al intendente de la Región de Los Lagos y al director nacional del Indap, a fin de que adopten las medidas necesarias para resguardar el proceso de licitación del proyecto mencionado.<br />He dicho. <br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano y de este Vicepresidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998"><TITULO>PREOCUPACIÓN POR SITUACIÓN DE FAMILIAS DE CAMARÓGRAFO Y DEMILITARES FALLECIDOS EN ACCIDENTE DE TRÁNSITO EN RUTACALDERA-COPIAPÓ (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Comité Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.<br /><br />La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, frente a todos los dolores que ha ocasionado la tragedia en la Región de Atacama, ahora se suma aquel provocado por el accidente caminero que afectó a tres nuevas familias que perdieron a sus seres queridos. Me refiero a la familia del cabo segundo Jaime Ramírez, del cabo Pablo Muñoz y del camarógrafo atacameño Francisco Droguett, a quien conocemos desde hace años. Estuvimos juntos a las pocas horas de producirse los primeros aluviones en la comuna de Alto del Carmen. Era una persona respetuosa, tranquila, dedicada y comprometida, como pocas.<br />Por lo expresado, pido que se oficie al ministro del Interior y Seguridad Pública, a fin de solicitarle que gestione una pensión de gracia para su familia, que le permita continuar la mantención y el cuidado de su hija.<br />De la misma manera, pido que se oficie al ministro de Defensa Nacional, a fin de que me informe sobre la situación en que quedan las viudas del cabo segundo Jaime Ramírez y del cabo Pablo Muñoz.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FORMA DE OPERACIÓN Y MONTOS DE BENEFICIOSA PERSONAS DAMNIFICADAS POR EMERGENCIA CLIMÁTICA EN EL NORTEDEL PAÍS (Oficio)</TITULO><br /><br />La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, hace casi una semana, la Presidenta de la República anunció, a través de los medios de comunicación, un conjunto de beneficios para las personas damnificadas, entre ellos, subsidios de arriendo y de acogida, y bonos para compra de enseres y de vestuario. <br />Sin embargo, ha transcurrido casi una semana desde el anuncio y aún no sabemos cómo van operar y los montos de los subsidios de arriendo y de acogida.<br />Por consiguiente, solicito que se oficie al ministro del Interior y Seguridad Pública, a efecto de que me informe sobre el detalle de aquella información y la forma de acceder a los beneficios.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998"><TITULO>SOLICITUD DE TERRENOS DISPONIBLES DEL MINISTERIO DE BIENESNACIONALES EN COMUNAS DE REGIÓN DE ATACAMA AFECTADASPOR CATÁSTROFE (Oficios)</TITULO><br /><br />La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, finalmente, pido que se oficie al ministro de Bienes Nacionales y a la seremi de esa cartera de la Región de Atacama, a fin de solicitarle que pongan a disposición los terrenos de Bienes Nacionales en las comunas más afectadas por esta tragedia climática.<br />He dicho. <br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se envian los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silber, Gabriel" DIPUTADOValue="898"><TITULO>RECHAZO A INSTALACIÓN DE PÓRTICOS DEL TAG EN RUTA 5 NORTE YAPOYO A PLAN DIFERENCIADO DE COBRO DE TRANSPORTE PÚBLICO(Oficio)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Silber.<br /><br />El señor SILBER.- Señor Presidente, en el día de hoy, cientos de manifestantes ocuparon temporalmente la Ruta 5 Norte en reclamo por el proyecto de infraestructura que, si bien mejorará las condiciones de vialidad y conectividad de la zona norte de Santiago, que en estos momentos es víctima de la congestión vehicular y de la falta de opciones desde el punto de vista del transporte público, también traerá aparejados pórticos de TAG adicionales, los cuales significarán un costo importante para los vecinos de la zona norponiente del Gran Santiago. <br />Desde esta sala y en mi condición de parlamentario, por años me he dedicado al tema de las autopistas, me he opuesto al modo en que se tarifica y me he preocupado por la falta de articulación y diálogo con las comunas afectadas, por lo cual quiero manifestar que solidarizo y empatizo con el movimiento que se ha instalado, con un perfil ciudadano, para oponerse a esos cobros adicionales.<br />No estoy en contra de que exista mayor infraestructura. Como dije, en la zona norte existe una sensación de colapso y de sentirse el patio trasero de la Región Metropolitana. Hay muchos proyectos habitacionales en curso, lo cual exige soluciones como las propuestas por parte del Ministerio de Obras Públicas, en términos de pasarelas, dobles calzadas y aumento del estándar de la ruta. <br />Pero lo importante -lo planteo sin el ánimo de sacar ventajas o sindicar responsables- es que el Ministerio de Obras Públicas se abra a soluciones audaces en lo que dice relación con alternativas respecto del cobro.<br />Tal vez de aquí a tres años se haga realidad el proyecto alternativo de tren de cercanía hasta Batuco, que debiera ser la solución para quienes no pueden pagar más. Lo mismo po-dría ocurrir con otros proyectos en curso como, por ejemplo, la Línea 3 del Metro y la estación Los Libertadores, que será intermodal, con una extensión hasta la comuna de Quilicura. Pero, obviamente, se trata de soluciones que no podrán estar a disposición de los usuarios en el mediano plazo. <br />Desde esa perspectiva, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas, señor Alberto Undurraga, para que entregue soluciones distintas, como la tarificación o cobros distintos para la locomoción colectiva, un cobro para los vecinos aledaños y no solo para quienes ingresan desde el norte, de tal manera que exista un cobro diferente o, como planteamos hace algunos meses, un plan diferenciado para quienes están en la zona oriente o poniente. Es distinto afectar a las zonas más vulnerables que a vecinos que sí tienen recursos para financiar el costo del TAG.<br />He dicho.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados y diputadas que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>HOMENAJE A SEÑORA TERESA JULIETA LIZANA MORALES, DIRIGENTESINDICAL DE LA INDUSTRIA PESQUERA DE LA REGIÓN DEL BIOBÍO,RECIENTEMENTE FALLECIDA (Notas de condolencia)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ (de pie).- Señor Presidente, colegas parlamentarios presentes en la Sala: ocupo esta tribuna, después de una trayectoria de más de 25 años en esta Corporación, para rendir un sentido homenaje a una persona que entregó su vida por los demás. Me refiero a la señora Teresa Julieta Lizana Morales, que en paz descanse. <br />En 1986, la señora Lizana comenzó a organizar a los sindicatos de trabajadores de las plantas de proceso de la Octava Región. Eran tiempos difíciles para los sindicatos, por cuanto, a pesar de la abundancia de recursos pesqueros, no era fácil exigir mejores condiciones laborales, económicas y de seguridad.<br />En 1986, fueron 18 los sindicatos que dieron el comienzo a una federación, y en 1987, la presidenta del sindicato de la pesquera El Golfo, señora Teresa Lizana Morales, fue elegida como la encargada de conducir a los más de 4.000 socios que en aquellos años agrupaba la Fesip. Y se dio algo verdaderamente increíble, por cuanto ella se destacó como una gran dirigente en un mundo en donde los varones eran mayoría; pero ella, con voz fuerte y clara, con responsabilidad, tenacidad y perseverancia, se hizo respetar por los demás. <br />Hoy existen ocho sindicatos y alrededor de 900 socios; se nota la diferencia -lo digo con mucho respeto a los dirigentes de hoy- y su ausencia. Fue capaz de dirigir legítimas aspiraciones y, entre otras cosas, planteó que el capital y el trabajo debieran ser uno solo. <br />Por ello, en estos breves minutos, le rindo un sentido homenaje y reconocimiento, pues sentí admiración por ella; más aún, cuando hace muchos años ejercí como profesor, Teresa fue mi alumna. Desde niña demostró -y todos nos dimos cuenta de ello- que era una persona con liderazgo, lo cual demostró en el trascurso de su existencia.<br />Toda su familia lamenta profundamente que se hubiera ido de este mundo terrenal. <br />Expreso toda mi solidaridad a sus hijos Cristián, Lorena y Nicole, su madre Ana Julia, con la que vivió durante toda su vida. Fue abuela de tres nietos varones y dos mujeres, a quienes amaba profundamente. Por ello, no me cabe la menor duda, para quienes creemos en el más allá, de que los está conduciendo por la ruta de la claridad de su pensamiento y de su responsabilidad.<br />Teresa -que en paz descanses-, reconocemos tu liderazgo; ayudaste a que se realizaran miles de familias de todos los sindicatos de las plantas pesqueras, lo cual significó el desarrollo de los afiliados y también de sus hijos e hijas. <br />Por ello, desde la Cámara de Diputados, inclino mi cabeza para rendir este sentido homenaje a Teresa, y no me cabe la menor duda de que en este instante estás a la diestra de Dios Padre.<br />Pido que se haga llegar copia de este sencillo homenaje a su familia y a todos los dirigentes individualizados en un listado que haré llegar a la Secretaría.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados, con la adhesión de los diputados y diputadas que así lo indican.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>REFORMULACIÓN DE PLAN DE DESCONTAMINACIÓN AMBIENTALEN CIUDAD DE OSORNO (Oficio)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En el tiempo que resta al Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, el domingo recién pasado se realizó una consulta ciudadana convocada por la Ilustre Municipalidad de Osorno, con el objeto de obtener la opinión de los osorninos respecto del plan de descontaminación ambiental para la ciudad. <br />Llegaron a votar 8.203 personas, de las cuales 7.872 dijeron “No” al plan. Es decir, el 96 por ciento rechazó este plan de descontaminación confeccionado por el Ministerio del Medio Ambiente y solo el 3,6 por ciento lo aprobó, o sea, 292 personas.<br />El fundamento más socorrido que argumentó la comunidad osornina para rechazar este plan fue precisamente la suspensión o restricción del uso de la leña como combustible, energía barata y de fácil acceso para el poblador, sobre todo para los adultos mayores, que fueron quienes más concurrieron a manifestar su oposición, ya que las mayores votaciones se registraron en las poblaciones más populares, como Rahue Alto, Francke, Zenteno y Rahue Bajo.<br />En consideración a esta oposición, pido que se oficie al ministro de Medio Ambiente con el objeto de que dicha cartera reformule o revise este plan de descontaminación ambiental, que se realice un diálogo con la población o con los organismos pertinentes, a fin de que se recoja la inquietud de los ciudadanos. <br />No existe una medida alternativa al consumo de leña, por lo que dicha restricción significa que estas personas no van a contar con un combustible que puedan utilizar, particularmente en la época de invierno. <br />Por lo tanto, hay que elaborar una nueva fórmula para descontaminar la ciudad. Como sabemos, Osorno ha sido declarada zona saturada, por lo cual es necesario buscar una solución. Pero para ello se requiere establecer mecanismos y procedimientos que sean beneficiosos y que no perjudiquen a las personas, y que se acerquen más a las posibilidades de los pobladores y de los adultos mayores. <br />Mientras no exista una medida alternativa que los considere, no vamos a alcanzar ninguna solución. Hay que descontaminar, hay que purificar el aire, pero con medidas adecuadas. <br />Por eso he pedido que se envíe este oficio, con el objeto solicitar que se reformule o se establezca otro plan definitivo de descontaminación ambiental para la ciudad de Osorno.<br />He dicho.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Señor diputado, tal como usted señala, el oficio al ministro de Medio Ambiente no busca que no exista un plan de descontaminación -que todo Osorno debe querer-, sino que se revisen o se reformulen algunos contenidos de ese plan, que claramente no van en la línea de lo que la gente quiere.<br />Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de la diputada Yasna Provoste y de los diputados Juan Enrique Morano, José Miguel Ortiz y de quien preside.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.00 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓN<br /><br />COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓNY DE ANTECEDENTES<br /><br />-Se abrió la sesión a las 13.39 horas.<br /><br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE EXPROPIACIONES ENCOMUNA DE CONCHALÍ (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Daniel Farcas.<br /><br />El señor FARCAS.- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro y al seremi de Transportes y Telecomunicaciones de la Región Metropolitana, al presidente y al gerente de Metro S.A. para que me informen sobre las expropiaciones que se deberían realizar en Conchalí, que aún no han sido debidamente anunciadas a los vecinos, de manera que no contamos con antecedentes específicos y concretos que nos permitan responder las dudas que nos plantean las organizaciones sociales de la comuna. <br />Asimismo, solicito que se envíe copia de este requerimiento de información al alcalde de Conchalí, señor Carlos Sottolichio.<br />También pido que se oficie al ministro de Obras Públicas y a la ministra de Vivienda y Urbanismo para que, respecto de las materias de su competencia, nos envíen la información que tengan sobre las expropiaciones mencionadas y su proyección.<br />Es evidente que no hay ninguna posibilidad de que podamos trabajar con la ciudadanía si no contamos con los informes respectivos.<br /><br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE NUEVOS CONTRATOS DE TELEVÍAS (Oficio)</TITULO><br /><br />El señor FARCAS.- Señor Presidente, en segundo término, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas para que nos informen sobre los nuevos contratos del TAG, ya que en diversas ocasiones hemos conversado sobre esta materia con sus autoridades y no hemos obtenido respuestas adecuadas y pertinentes a nuestros requerimientos.<br />Ojalá podamos contar a la brevedad con esos instrumentos. <br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980"><TITULO>RAZONES DE DESTITUCIÓN DE AGREGADO DE PRENSA DE LA EMBAJADADE CHILE EN ESPAÑA (Oficio)</TITULO><br /><br />El señor FARCAS.- Señor Presidente, en tercer lugar, solicito que se oficie al ministro de Relaciones Exteriores para que nos informe acerca de cuáles fueron las razones concretas y específicas que llevaron a la destitución del agregado de prensa de nuestra embajada en España, señor Carlos Caszely. Me parece una franca ironía del destino, dado que, ante situaciones similares, no se ha aplicado la misma regla.<br />Me parece que se nos debe una explicación formal por esa decisión.<br /><br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE NEGOCIACIONES DETRATADO DE LIBRE COMERCIO CON ISRAEL (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor FARCAS.- Señor Presidente, finalmente, solicito que se oficie a los ministros de Relaciones Exteriores, de Hacienda y de Economía, Fomento y Turismo para que nos informen en qué situación se encuentran las negociaciones por el tratado de libre comercio con el Estado de Israel, ya que, según parece, por razones que no logro entender y que muchos nos preguntamos si se deben a algún lobby en particular, no han avanzado o al menos no tenemos noticias de que así sea.<br />He dicho.<br /><br />El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>TRASPASO DE RECURSOS A CENTRO DE FORMACIÓN TÉCNICABENJAMÍN TEPLIZKY, DE LA UNIVERSIDAD DE ATACAMA (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor FARCAS (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, en razón de las circunstancias especiales que se viven en estos momentos en la Región de Atacama a causa de la catástrofe climática que sufrimos, que nos tendrán durante un buen tiempo, sobre todo a los habitantes de las provincias de Copiapó y de Chañaral, con serias dificultades para reiniciar nuestras actividades normales, algunas instituciones enfrentan problemas no menores para cumplir sus compromisos, como ocurre, por ejemplo, con el centro de formación técnica Benjamín Teplizky, de la Universidad de Atacama (UDA).<br />Se trata de un CFT creado por el Estado a través de la Universidad de Atacama, que es su dueña, aunque se constituyó como sociedad anónima.<br />En el transcurso de los últimos años, gracias a una gestión muy adecuada de su cuerpo directivo, ese establecimiento educacional ha logrado financiarse, desarrollar su proyecto educativo y tiene una importante proyección. Sin embargo, el cataclismo climatológico que los afectó impide que esa institución desarrolle sus actividades, dado que resultó siniestrado por la catástrofe.<br />Ello le está provocando serias dificultades para poder pagar las remuneraciones de su personal docente, administrativo y auxiliar, dado que los estudiantes que se habían matriculado y debían iniciar sus clases serían los encargados, a través de los aranceles que pagan, de financiar los costos del CFT, pero no lo están haciendo o no lo han podido hacer.<br />Además, se ha gastado una cantidad muy importante de recursos para limpiar el establecimiento y sacar el barro de sus dependencias, proceso que aún no ha terminado. <br />Con la finalidad de apoyar a ese centro de formación técnica, solicito que se oficie a los ministros de Hacienda y de Educación para que, dentro de los planes que desarrollen para apoyar a la Región de Atacama, consideren el traspaso de, a lo menos, 252.619.234 pesos al centro de formación técnica Benjamín Teplizky, de la UDA. <br />Como eso no se puede hacer directamente, es necesario traspasar los recursos a través de la Universidad de Atacama, pero con la instrucción precisa de que, a su vez, sean traspasados completamente al CFT.<br />Dadas las condiciones imperantes y las características de nuestra región, la probabilidad de que el centro de formación técnica pueda ponerse rápidamente en funcionamiento es muy baja. De hecho, se encuentra ubicado en la avenida Copayapu, que es una vía estructurante de la región, pero que todavía tiene una gran cantidad de barro en su superficie. Me parece que será una de las últimas vías del sector de la universidad en recuperarse, lo que atrasará el reinicio de las clases con normalidad. <br />Por lo tanto, se requiere una cantidad de recursos no menor para mantener la planta contratada y pagar sus remuneraciones. <br />Dejaré en la secretaría de la comisión el desglose de los recursos que requiere el CFT. <br />También pido que se oficie al rector de la Universidad de Atacama, para que nos informe sobre la cantidad de recursos que necesita esa casa de estudios superiores para volver a estar en condiciones de funcionar. Sé que esto se habló con el ministro, de manera que espero que nos pueda enviar la información completa de los requerimientos que tiene la UDA, con el objeto de hacerle un seguimiento y apoyarla. <br />He dicho.<br /><br />El señor FARCAS (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></ANEXO_SESION>
    <br />
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.47 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a latramitación del proyecto que “Otorga financiamiento a la reconstrucción de la zona norte afectada por el sistema frontal de mal tiempo acaecido apartir del 25 de marzo del año 2015”. (boletín N° 9985-05)<br /><br /><br />2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9985-05)<br /><br /><br />3. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9835-13)<br /><br /><br />4. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 6829-01)<br /><br /><br />5. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9151-21)<br /><br /><br />6. Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, AsuntosInterparlamentarios e Integración Latinoamericana recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba la Modificación con respecto al Artículo XII (c) (ii) del Acuerdo relativo a la Organización Internacional deTelecomunicaciones por Satélite”. (boletín N° 9918-10)<br /><br /><br />7. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado enmensaje, con urgencia “simple”, que “Aprueba Tratado de Libre Comercioentre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno del Reino deTailandia, suscrito en Bangkok, el 4 de octubre de 2013”.(boletín N° 9472-10)<br /><br /><br />8. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado enmensaje, que “Aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos relativo al establecimiento de una oficina regional para América del Sur en Chile y el Acuerdo Interpretativo referido a la aplicación del Artículo VI de este”. (boletín N° 9897-10)<br /><br /><br />9. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Andrade, Chahin,Coloma, Insunza; Monckeberg, don Cristián; Saffirio, Soto, Squella y Trisotti, y de la diputada señora Turres, que “Modifica la ley N°20.285, sobre Acceso a la Información Pública, extendiendo su aplicación a los partidos políticos”. (boletín N° 9981-07)<br /><br /><br />10. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Sandoval, Chávez, Hernández, Jaramillo, Meza; Pérez, don Leopoldo, y Urrutia, don Osvaldo, y de la diputada señora Molina, que “Modifica la ley N° 19.496, que EstableceNormas sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, para permitir la transferencia de un pasaje aéreo, por parte de su titular a un tercero, en las condiciones que indica “. (boletín N° 9980-03)<br /><br /><br />11. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Van Rysselberghe, Bellolio; Gutiérrez, don Romilio; Kast, don José Antonio; Lavín, Melero, Silva y Trisotti, y de las diputadas señoras Hoffmann y Turres, que “Modifica la ley N° 19.496, que Establece Normas sobre Protección de los Derechos de losConsumidores, con el objeto de exigir la incorporación de un sello quecertifique el nivel de seguridad de los vehículos”. (boletín N° 9982-03)<br /><br /><br />12. Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Molina, Hoffmann y Nogueira, y de los diputados señores Hasbún, Hernández; Kast, don JoséAntonio; Kort, Morales, Trisotti y Van Rysselberghe, que “Modifica el Código Penal estableciendo la imprescriptibilidad de los delitos de tráfico ilícito de migrantes y trata de personas”. (boletín N° 9983-07)<br /><br /><br />13. Informe de la diputada señora Hernando sobre su participación y la de la delegación compuesta por las diputadas señoras Álvarez, Cariola, Carvajal, Hoffmann, Rubilar y Sabat, en la Reunión parlamentaria organizada por la Unión Interparlamentaria (UIP) y ONU Mujeres, con ocasión de la 59° sesión de la Comisión de la Condición Jurídica y Social de la Mujer “Los Parlamentos se movilizan por la igualdad de género: las prioridades para Beijing 20 y más allá”, realizada entre el 9 y el 11 de marzo de 2015, en Nueva York, Estados Unidos.<br /><br /><br />14. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2798-15-INA.<br /><br /><br />15. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2810-15-CPR.<br /><br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>