<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="True">
  <SESION NUMERO="84" FECHA_INICIO="17/10/2016 16:06:00" FECHA_TERMINO="17/10/2016 17:35:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 364ªSesión 84ª, en lunes 17 de octubre de 2016(Especial, de 16.06 a 17.35 horas)Presidencia del señor Andrade Lara, don Osvaldo.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	6II. APERTURA DE LA SESIÓN	9III. ACTAS	9IV. CUENTA	9CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA	9V. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	131. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Exceptúa por una única vez la aplicación de las disposiciones que se indican de las leyes Nos. 18.556 y 18.700”. (boletín N° 10927-06)	132. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10927-06)	133. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Moderniza y fortalece el ejercicio de la función pública del Servicio Nacional de Pesca”. (boletín N° 10482-21)	134. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, sobre “Transparencia del mercado del suelo e incrementos de valor por ampliaciones del límite urbano”. (boletín N° 10163-14)	135. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en moción, con urgencia “suma”, que “Reforma el Código de Aguas”. (boletín N° 7543-12)	136. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Browne y Godoy, que “Modifica la Carta Fundamental para rebajar a 16 años el requisito de edad de la ciudadanía”. (boletín N° 10928-07)	137. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Gutiérrez, don Hugo; Arriagada, Jiménez, Letelier; Núñez, don Daniel; Ojeda, Poblete, Saffirio y Soto, y de la diputada señora Vallejo, que “Deroga el decreto supremo N° 1.086, de 1983, del Ministerio del Interior, sobre Reuniones Públicas”. (boletín N° 10929-07)	138. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2921-15-INA.	139. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3216-16-INA.	14VI. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Petición:	-	De 51 señores diputados quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1, letra c) de la Constitución Política de la República y el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una Comisión Especial Investigadora encargada de “recabar antecedentes en relación con los actos del Gobierno vinculados a intervenciones policiales y sociales en barrios críticos entre los 		años 2001 y 2015, particularmente en cuanto al actuar de Carabineros y de la Policía de Investigaciones de Chile, sus facultades en esta materia, los controles a los que están sujetas ambas instituciones, y la eventual existencia de violencia policial injustificada al interior de las poblaciones, así como también reunir información sobre la planificación y estrategia utilizada en las intervenciones efectuadas, las evaluaciones que se hubieren realizado a las mismas, y finalmente, el rol que correspondería en esta materia a los gobiernos regionales, y a las Subsecretarías de Interior y de Prevención del Delito.” Para el cumplimiento de su propósito, la referida Comisión Especial deberá rendir su informe en un plazo no superior a ciento ochenta días y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional. 	2.	Oficios:	-	Del Secretario General de la Corporación por el cual informa que el diputado señor Urrutia, don Ignacio, integrará la delegación que concurrirá a la Reunión de la Comisión de Agricultura y a la Reunión de Directiva de Comisiones del Parlatino, que tendrá lugar en Panamá, entre los días 13 y 16 de octubre de 2016 (400).	-	Del Secretario General de la Corporación por el cual informa que el diputado señor Jiménez integrará la delegación que concurrirá al XLVIII período ordinario de sesiones del Parlamento Andino, que se llevará a cabo desde el 18 al 21 de octubre de 2016, en la ciudad de Bogotá, Colombia, y en la Base Naval ARC, Bahía Málaga (Pacífico Colombiano) (402). 	-	Del Secretario General de la Corporación por el cual informa que el diputado señor Gutiérrez, don Romilio, integrará la delegación que concurrirá al XLVIII período ordinario de sesiones del Parlamento Andino, que se llevará a cabo desde el 18 al 21 de octubre de 2016, en la ciudad de Bogotá, Colombia, y en la Base Naval ARC, Bahía Málaga (Pacífico Colombiano) (403). 	3.	Comunicación:	-	Del diputado señor Morano, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 17 de octubre de 2016, por impedimento grave. 	4.	Notas:	-	Del diputado señor Gutiérrez, don Romilio por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 16 de octubre de 2016, para dirigirse a Colombia. 	-	Del diputado señor Jiménez por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 18 de octubre de 2016, para dirigirse a Colombia. 	-	Del diputado señor Kort por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 24 de octubre de 2016, para dirigirse a Estados Unidos. 	-	Del diputado señor Van Rysselberghe, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día de hoy, 17 de octubre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a esta sesión. 	-	Del diputado señor Lorenzini, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día de hoy, 17 de octubre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a esta sesión. 	-	De la diputada señora Carvajal, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día de hoy, 17 de octubre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a esta sesión.</INDICE>
    
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	IND	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	AMPLITUD	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Flores García, Iván	DC	XIV	53Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	AMPLITUD	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jackson Drago, Giorgio	REVD	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kast Sommerhoff, Felipe	EVOPOLI	RM	22Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	DC	VII	36Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Rubilar Barahona, Karla	IND	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	IND	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier  del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Vallespín López, Patricio	DC	X	57Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Verdugo Soto, Germán	IND	VII	37Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrieron, además, el ministro secretario general de la Presidencia, señor Nicolás Eyzaguirre Guzmán, y el ministro secretario general de Gobierno, señor Marcelo Díaz Díaz.	-No estuvieron presentes por encontrarse:	-En actividades ´propias de la actividad parlamentaria: La diputada señora Loreto Carvajal Ambiado y los diputados señores Pablo Lorenzini Basso y Enrique van Rysselberghe Herrera.	-Con licencia médica: El diputado señor Fernando Meza Moncada.	-Con impedimento grave: El diputado señor Juan Enrique Morano Cornejo.-</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 16.06 horas.El señor ANDRADE (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor ANDRADE (Presidente).- El acta de la sesión 75ª se declara aprobada.El acta de la sesión 76ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor ANDRADE (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición formulada por 51 señores diputados, quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1, letra c), de la Constitución Política de la República y en el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una Comisión Especial Investigadora encargada de “recabar antecedentes en relación con los actos del gobierno vinculados a intervenciones policiales y sociales en barrios críticos entre los años 2001 y 2015, particularmente en cuanto al actuar de Carabineros y de la Policía de Investigaciones de Chile, sus facultades en esta materia, los controles a los que están sujetas ambas instituciones, y la eventual existencia de violencia policial injustificada al interior de las poblaciones, así como también reunir información sobre la planificación y estrategia utilizada en las intervenciones efectuadas, las evaluaciones que se hubieren realizado a las mismas, y finalmente, el rol que correspondería en esta materia a los gobiernos regionales, y a las subsecretarías de Interior y de Prevención del Delito.”.Para el cumplimiento de su propósito, la referida Comisión Especial deberá rendir su informe en un plazo no superior a ciento ochenta días, y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional.¿Habría acuerdo?Acordado.-o-El señor ANDRADE (Presidente).- Informo a la Sala que la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización está convocada para sesionar a las 17.00 horas, con el fin de conocer el proyecto de ley que exceptúa por una única vez la aplicación de las disposiciones que se indican de las leyes Nos 18.556 y 18.700 (boletín N° 10927-06), por lo que corresponde suspender la sesión a la espera de que esa instancia emita el informe respectivo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Ernesto" DIPUTADOValue="954">Tiene la palabra el diputado Ernesto Silva.El señor SILVA.- Señor Presidente, todos los proyectos de ley que hemos tramitado en los últimos años que han implicado algún cambio en las facultades del Servel o alguna ejecución de sus atribuciones, han venido acompañados de un informe financiero y, por tanto, han debido ser conocidos por la Comisión de Hacienda. En el caso del proyecto que vamos a tratar, no se ha acompañado el informe financiero correspondiente. Digo esto porque, dado que recién tuvimos acceso al proyecto y lo estamos revisando, me llama la atención el numeral 2 de su artículo único, pues establece como facultad del Servel: “Agregar a los electores señalados en el número anterior, transitoriamente y en la circunscripción electoral que corresponda al anterior domicilio registrado ante el Servicio Electoral, al padrón de alguna de las mesas receptoras de sufragios existentes, o crear mesas receptoras de sufragios especiales si lo anterior no fuere posible.”.Entiendo que si se creara una mesa adicional, tendría que haber, al menos, un vocal. Si hubiera, al menos, tres vocales, tendrían que destinarse recursos adicionales para ello.Sé que materias como esta generan discusión. Pero si el Ejecutivo envió un proyecto de ley que faculta al Servel a crear una mesa adicional, a mi parecer se debe acompañar un informe financiero en el que se explique si para ello se utilizarán recursos del Servel o si se dotará de recursos adicionales. De ser así, la iniciativa debe tener la tramitación que corresponde.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro Secretario General de la Presidencia ">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el ministro secretario general de la Presidencia, señor Nicolás Eyzaguirre.El señor EYZAGUIRRE (ministro secretario general de la Presidencia).- Señor Presidente, respecto de la consulta del diputado Ernesto Silva, debo señalar que hemos conversado sobre el asunto con las autoridades del Servel. Inicialmente, nos habían solicitado una facultad relativamente amplia, pero han llegado a la convicción de que el ejercicio del voto se hará dentro de las mismas mesas previas para aquellos que fueron cambiados sin su expresión de voluntad. Por tanto, ello no importa recursos adicionales.He dicho.El señor ANDRADE (Presidente).- El señor ministro ha señalado -la Mesa tiene que hacer fe de ello- que el proyecto no implica mayores gastos, por las razones que él ha expresado. Para la Mesa esa explicación es suficiente.Ahora, entiendo que en el debate que se lleve a cabo en la Comisión de Gobierno Interior ese tema deberá esclarecerse con mayor prontitud.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Ernesto" DIPUTADOValue="954">Tiene la palabra el diputado Ernesto Silva.El señor SILVA.- Señor Presidente, agradezco su comentario, pero, acogiendo el punto señalado por el ministro, pido entonces que el Ejecutivo cambie el proyecto de ley y envíe otro. Lo planteo porque una cosa es lo que dice la iniciativa que se somete a nuestra consideración y, otra, lo que nos acaba de informar el ministro, que, por cierto, aclara el punto. Pero la situación es distinta, porque si usted, señor Presidente, somete a la consideración de la Corporación un proyecto que autoriza al Servel a generar mesas adicionales, más allá de las palabras del señor ministro, la responsabilidad será suya respecto del trámite que corresponde dar a la iniciativa.Si la situación del proyecto es la que señaló el ministro, le solicito, señor Presidente, que tenga a bien gestionar que se presente una indicación que establezca aquello. De lo contrario, le pido que cumpla el mandato en el sentido de que si se presenta un proyecto que permite una facultad, usted, sin perjuicio de lo señalado por el señor ministro, lo envíe al trámite que corresponde y solicite al Ejecutivo que presente el informe financiero respectivo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor ANDRADE (Presidente).- Señor diputado, como ese es un tema de fondo, se discutirá en la Comisión de Gobierno Interior y, posteriormente, en la Sala.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra, su señoría.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, en nuestros pupitres tenemos dos citaciones: a las 16.00 horas y a las 18.15 horas. Entiendo que esta sesión se va a suspender a la espera de recibir el informe de la Comisión de Gobierno Interior antes de que concluya esta sesión a las 18.00 horas.Por tanto, me gustaría saber cuál es el sentido de una y de otra citación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">El señor ANDRADE (Presidente).- Señor diputado, la idea es suspender esta sesión hasta las 17.30 a la espera del resultado del trabajo de la Comisión de Gobierno Interior. Dependiendo de aquello, se reanudará la sesión, se levantará y esperaremos el inicio de la segunda sesión, citada a las 18.15 horas.Tiene la palabra la diputada Karla Rubilar.La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, para claridad, me gustaría conocer el quorum que se requiere para la aprobación del proyecto de ley. El señor ANDRADE (Presidente).- Señora diputada, se requiere un quorum de 67 diputados y diputadas en ejercicio. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">Tiene la palabra el diputado Ramón Barros.El señor BARROS.- Señor Presidente, pido que nos aclare cómo se hará la tramitación del proyecto. Sucede que hay diputados que se quieren ir o que se tienen que ir. Queremos saber algo muy simple: cuándo podremos volver a nuestros distritos. El señor ANDRADE (Presidente).- Señor diputado, el proyecto de ley será tratado en la Comisión de Gobierno Interior. Por tanto, esta sesión se va a suspender hasta que llegue a la Sala el informe respectivo. Sobre la base del resultado del trabajo de la comisión, se reanudará la sesión y se levantará, luego de lo cual esperaremos el inicio de la sesión siguiente, citada a las 18.15 horas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">Tiene la palabra el diputado René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, pareciera más práctico que se levante ahora esta sesión y que retornemos a las 18.15 horas.El señor ANDRADE (Presidente).- Diputado Saffirio, permítale a la Mesa evaluar aquello. Con todo gusto entregaremos oportunamente la información al respecto.Se suspende la sesión.-Transcurrido el tiempo de suspensión:El señor ANDRADE (Presidente).- Continúa la sesión.Informo a sus señorías que se dejó sin efecto la convocatoria para la próxima sesión de Sala en el horario alternativo de las 18.15 horas. Por tanto, dicha sesión quedó fijada para las 18.30 horas, que es cuando terminará su funcionamiento la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 17.35 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>V. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a latramitación del proyecto que “Exceptúa por una única vez la aplicación de las disposiciones que se indican de las leyes Nos 18.556 y 18.700”.(boletín N° 10927-06)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo el honor de someter a vuestra consideración, el siguiente proyecto de ley que exceptúa, por una única vez, con ocasión de las elecciones municipales de 2016, al Servicio Electoral de la aplicación de las disposiciones que se indican de las leyes Nos 18.556 y 18.700, con el objeto de subsanar el padrón definitivo de electores.I. FUNDAMENTOLa presente iniciativa pretende dar solución a la problemática que ha debido sobrellevar el Servicio Electoral respecto a los datos electorales de los chilenos y chilenas con derecho a sufragio que deben figurar en el Padrón Electoral.Dicha problemática consiste en que el mencionado Padrón exhibe discordancias en cuanto el domicilio electoral publicado de un número de chilenos u chilenas con derecho a sufragio, pudiese ser distinto a aquél en que ellos desean ejercer su derecho.Con todo, no debe perderse de vista que esta situación se ha producido en un contexto especial. En efecto, durante mi Gobierno se han reformado la totalidad de las normas que regulan el sistema democrático chileno en materia electoral, tanto en el plano constitucional como legal; por lo que estas elecciones constituyen las primeras en la historia en que se ejecutan dichas reformas.Por de pronto, es importante destacar que durante nuestro Gobierno se elevó al Servicio Electoral al carácter de autonomía constitucional, mediante la dictación de la ley N° 20.860. A partir de dicha reforma el Servicio Electoral tiene la competencia constitucional para administrar el proceso electoral, de forma exclusiva. En tal proceso, el Ejecutivo no tiene injerencia. Asimismo, la ley N° 20.900 para el Fortalecimiento y Transparencia de la Democracia reformuló completamente sus funciones, atribuciones y orgánica para ejecutar de mejor manera los cambios sustantivos efectuados en otras reformas. Asimismo, dicha ley modificó todas las materias referidas al financiamiento de candidaturas y campañas, propaganda electoral y régimen de sanciones por infracciones a las normas electorales.De conformidad con el artículo 4° de la Constitución Chile es una república democrática. Para dar cumplimiento a dicho mandato constitucional es indispensable que nuestro ordenamiento jurídico cuente con instituciones y reglas que aseguren la debida transparencia y legitimidad de los procesos eleccionarios. En ese entendido, el rol de la ley es otorgar soluciones adecuadas a problemáticas contingentes con el fin de resguardar un valor mayor, como lo es la democracia. Por ello, la información con que se elaboran los Padrones Electorales para resguardar el derecho a sufragio de los electores debe ser tanto veraz como eficaz, en el sentido de permitir que todos quienes tienen derecho a sufragio lo puedan ejercer de manera efectiva. Así, el presente proyecto de ley busca resguardar el interés público involucrado en que las elecciones se efectúen dentro de un proceso normal, y libre de anomalías.II. CONTENIDOSe propone una ley de artículo único aplicable únicamente para las elecciones municipales del año 2016. En lo fundamental, el proyecto permite al Servicio Electoral duplicar en el Padrón Electoral a aquellos electores a quienes se les modificó su domicilio electoral a una comuna distinta de la que tenían en su anterior inscripción electoral, por efecto de la solicitud comunicada por el Servicio de Registro Civil e Identificación al Servicio Electoral.De esta manera, se les permitirá sufragar indistintamente en una sola comuna, ya sea en la de su anterior inscripción o en la nueva donde quedaron incorporados al determinarse el Padrón Electoral Definitivo 2016, según elijan.Además, el Servicio Electoral, dentro de los 20 días siguientes a las elecciones municipales del año 2016, deberá proceder a revisar los padrones utilizados en todas las mesas receptoras de sufragios, con el objeto de detectar si los electores señalados en el inciso primero hubieren sufragado más de una vez. De existir algún caso, deberá hacer la denuncia que corresponda ante el Ministerio Público, para investigar el delito que se configura en tal caso. Asimismo deberá informar dicha situación al Tribunal Electoral Regional que corresponda.En mérito de lo precedentemente expuesto, someto a vuestra consideración, el siguiente:PROYECTO DE LEY:“Artículo único.-	Facúltase por única vez, y con ocasión de las elecciones municipales del año 2016, al Servicio Electoral, para:1. Duplicar en el padrón electoral a aquellos electores respecto de los cuales el Servicio de Registro Civil e Identificación le comunicó al Servicio Electoral un cambio de domicilio electoral a una comuna distinta de la que tenían registrada ante el Servicio Electoral con anterioridad a la suspensión de inscripciones, actualizaciones y modificaciones del registro electoral, según lo establecido en el artículo 28 de la ley Nº 18.556, para la elección municipal 2016.2. Agregar a los electores señalados en el número anterior, transitoriamente y en la circunscripción electoral que corresponda al anterior domicilio registrado ante el Servicio Electoral, al padrón de alguna de las mesas receptoras de sufragios existentes, o crear mesas receptoras de sufragios especiales si lo anterior no fuere posible. Para efectos de este número, no regirá el límite de electores por mesa receptora de sufragios señaladas en el artículo 12 de la ley N° 18.556 y artículo 37 de la ley N° 18.700. Para la designación de los vocales de mesa de estas mesas receptoras de sufragio especiales, se estará a lo dispuesto en el artículo 57 inciso cuarto de la ley N° 18.700.A los padrones señalados en los números 1 y 2 que, por aplicación de esta ley confeccione el Servicio Electoral, no se les aplicará lo dispuesto en los artículos 30 inciso segundo, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, el párrafo 2° del título II y título III de la ley N° 18.556.Los electores señalados en el número 1 podrán sufragar sólo en un local de votación, sea el correspondiente al domicilio señalado en el padrón electoral con carácter de definitivo para la elección municipal 2016 o en el correspondiente al domicilio registrado anterior a la publicación de dicho padrón electoral.Dentro de los veinte días corridos siguientes a la fecha de celebración de las elecciones municipales del año 2016, el Servicio Electoral deberá proceder a revisar la totalidad de los padrones utilizados en cada una de las mesas receptoras de sufragios, con el objeto de detectar si los electores señalados en el número 1 hubieren sufragado más de una vez. De existir algún caso, deberá denunciar inmediatamente los hechos ante el Ministerio Público para efectos de que se investiguen los hechos y, en su caso, se apliquen las sanciones establecidas en el artículo 136 Nº 1 de la ley 18.700 por parte del órgano jurisdiccional competente. Asimismo deberá informar dichos hechos al Tribunal Electoral Regional competente. El Consejo Directivo del Servicio Electoral deberá dictar las normas e instrucciones para la aplicación de esta ley, en conformidad a lo dispuesto en la letra h) del artículo 67 de la ley N° 18.556, las que deberán ser publicadas íntegramente en el sitio web del Servicio.”.Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; MARIO FERNÁNDEZ BAEZA, Ministro del Interior y Seguridad Pública; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10927-06)“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que Exceptúa por una única vez la aplicación de las disposiciones que se indican de las leyes N°s. 18.556 y 18.700. (boletín N° 10927-06)	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “discusión inmediata” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.3. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado enmensaje, con urgencia “suma”, que “Moderniza y fortalece el ejercicio de lafunción pública del Servicio Nacional de Pesca”. (boletín N° 10482-21)“Honorable Cámara:La Comisión de Hacienda informa el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, y conforme a lo dispuesto en el inciso segundo del  artículo 226 del Reglamento de la Corporación.CONSTANCIAS REGLAMENTARIAS PREVIAS1.- Origen y urgenciaLa iniciativa tuvo su origen en la Cámara de Diputados por un mensaje de S.E. el Presidente de la República, con urgencia suma.2.- Artículos que la Comisión Técnica dispuso que fueran conocidas por ésta.- Artículo 3.- Artículo 4. - Artículo 5.- Artículo 6.- Artículo 7.- Artículo 9 N° 11, N° 12 y N° 19.- Artículo primero transitorio.- Artículo segundo transitorio3.- Disposiciones o indicaciones rechazadasNinguna.4.- Modificaciones introducidas al texto aprobado por la Comisión Técnica y calificación de normas incorporadasNinguna.5.- Disposiciones que no fueron aprobadas por unanimidadNinguna.6.- Se designó Diputado Informante al señor   Fuad Chahin.Asistieron a la Comisión, durante el estudio del proyecto, las siguientes personas: MINISTERIO DE ECONOMÍA, FOMENTO Y TURISMOSr. Raúl Súnico, subsecretario de Pesca.Sr. José Miguel Burgos, Director Nacional de  SERNAPESCA.DIPRESSr. Rodrigo Quinteros, abogado de institucional laboral. ASOCIACIÓN DE FUNCIONARIOS DE SERNAPESCA, AFUSSr. Eduardo Fuentes Mora, presidente.  Le acompañan, la  Sra. Marcel Torres D. y Don Manuel Valdebenito,El propósito de la iniciativa consiste en establecer el pago de una asignación mensual al personal de planta y contrata del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, para retribuir y fortalecer el cumplimiento adecuado de las nuevas responsabilidades del servicio, así como efectuar adecuaciones de personal para mejorar el servicio en materia de inocuidad alimentaria que facilite el comercio exterior y para potenciar el análisis de las prioridades de fiscalización.  Asimismo, modificar la Ley General de Pesca y Acuicultura para combatir la pesca ilegal, mediante el fortalecimiento de las facultades del servicio; el establecimiento de nuevas obligaciones para los agentes pesqueros que completen la información requerida para realizar el seguimiento de las capturas en los procesos posteriores a la captura (trazabilidad); y la incorporación de figuras infraccionales y delictuales específicas que sancionan conductas particularmente graves cometidas principalmente en las etapas de procesamiento, elaboración, almacenamiento y comercialización.El mensaje señala que la pesca y la acuicultura son importantes actividades económicas a nivel nacional pues generan ingresos, empleos y exportaciones. Estas actividades son desarrolladas por las comunidades costeras lo que les imprime un sello de identificación con las localidades en que se ejercen, muchas veces zonas aisladas, cuyos ingresos dependen de ellas. Indica que el desembarque total en Chile para el año 2014 fue de 3.803.000 toneladas, las cuales se desglosan en un 32% proveniente de la acuicultura y un 68% del sector extractivo (28% industrial y 40% artesanal).En materia de acuicultura, el 79% de las cosechas corresponde a especies salmónidas, mientras que el 21% restante corresponde principalmente a mitílidos y otros recursos, todo ello a través de la operación de 3.595 centros de cultivo inscritos.En cuanto al sector extractivo es heterogéneo por tecnología, tamaño y dispersión territorial.Señala que el sector industrial se encuentra representado por 148 armadores. Durante el año 2014 operaron 151 naves, de las cuales 14 son buques factoría, mientras que 93 se dedican a la captura de recursos pelágicos y 44 a otras especies.Declara que en el sector artesanal actualmente se encuentran inscritas 91 mil personas en el Registro Pesquero Artesanal, los cuales ejercen su actividad adscritos a organizaciones, formando parte de las flotas extractivas, o bien, a través de la actividad de recolección a lo largo de la costa.Manifiesta que la pesca y la acuicultura se han ido complejizando, por la utilización de más y mejores tecnologías, la multiplicación de actores en la producción y en la cadena de comercialización, así como de prestadores de servicios que inciden en la sustentabilidad de estas actividades y plantean nuevos desafíos al seguimiento de los productos pesqueros y de la acuicultura (trazabilidad), particularmente cuando ellos son destinados a mercados internacionales que exigen de la autoridad sanitaria nacional respectiva la certificación del cumplimiento de exigentes estándares de inocuidad. Expresa que es de destacar las actividades de procesamiento y de comercialización asociadas a la pesca y la acuicultura. El sector de procesamiento se encuentra representado por 709 plantas debidamente inscritas en el registro. Del total de plantas, 236 corresponden principalmente a secadoras de algas y las restantes a otros recursos. En conjunto, para el año 2014 se produjo 1.780.000 toneladas de productos.Expone que los comercializadores, por su parte, son personas naturales o jurídicas que realizan la compra y venta de recursos hidrobiológicos o de sus productos. Como tales, circulan en toda la cadena de valor abasteciéndose, acopiando y destinando recursos y productos.  Actualmente, conforme a la Ley General de Pesca y Acuicultura, tienen la obligación de declarar sus operaciones y acreditar el origen legal de los recursos hidrobiológicos y de los productos que comercializan, sin que se requiera la inscripción en un registro especial. Sin embargo, el Servicio mantiene una nómina de comercializadores que incluye a 3.998 agentes.En cuanto a la pesca ilegal, indica que es de público conocimiento la baja en la disponibilidad de las pesquerías por lo que la pesca ilegal pasó a constituir una de las más cuestionables infracciones al ordenamiento nacional, porque no sólo pone en riesgo el futuro de nuestros recursos hidrobiológicos, sino que provoca gran impacto social por la enorme cantidad de personas que viven y trabajan en torno a la pesca, el procesamiento y la comercialización de los productos pesqueros.De este modo, según el parecer del ejecutivo urge poner atención a la violación del ordenamiento pesquero entendiendo por pesca ilegal la actividad pesquera extractiva efectuada por embarcaciones nacionales o extranjeras, en aguas bajo la jurisdicción nacional o en alta mar, en contravención a la normativa pesquera nacional vigente o aquella establecida por organismos regionales o internacionales, de las que Chile es parte. También debe considerarse como pesca ilegal el uso de recursos hidrobiológicos contraviniendo la normativa nacional vigente, en las actividades de transformación, elaboración, transporte, almacenamiento y comercialización de recursos hidrobiológicos o productos derivados de éstos. Sólo así será posible cumplir el objetivo de la conservación de los recursos hidrobiológicos.Sobre la necesidad de modernización y fortalecimiento de la función del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, expone que éste ha estado inmerso en un proceso de cambios impulsado principalmente por las crisis sectoriales asociadas a la sustentabilidad de las actividades pesqueras y de acuicultura. Enfatiza que actualmente la política de Estado en esta materia busca impulsar la recuperación de las principales pesquerías, mantener controlados los riesgos sanitarios y ambientales de la acuicultura y garantizar la inocuidad de los productos de la pesca y la acuicultura para su comercialización en los mercados nacionales e internacionales. Por tal motivo, la regulación ha ido cambiando, fortaleciendo las potestades estatales y profundizando la intervención de la autoridad, lo que impone la instauración de una estrategia de fiscalización eficiente, eficaz y oportuna. Observa que diversas modificaciones a la Ley General de Pesca y Acuicultura han impuesto nuevos deberes al Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, como por ejemplo, conocer de procedimientos sancionatorios administrativos por infracciones en materia pesquera; controlar el uso del posicionador satelital por embarcaciones de pesca artesanal; y elaborar los informes ambientales de los centros de cultivo para asegurar la confiabilidad y veracidad de dichos informes, entre otros.  Así, la estrategia de fortalecimiento de la función pública del Servicio debe contempla: 1.- Mayor efectividad del proceso fiscalizador, alineando esfuerzos estratégicos y operativos y el uso de información proveniente de diversas fuentes, especialmente del sector público. 2.- Generar incentivos al cumplimiento voluntario de los agentes sectoriales facilitando los trámites, especialmente en la fase exportadora, y 3.- Incrementar los efectos disuasivos sobre conductas que transgreden los cumplimientos normativos, reforzando las facultades fiscalizadoras y el procedimiento sancionatorio. Advierte que los objetivos formulados requieren la optimización en el uso de los recursos materiales disponibles, así como la participación de todo el personal del servicio en las labores de monitoreo, control y vigilancia, las que deben comprender no sólo el control directo en terreno, sino que también todas aquellas otras tareas de soporte que lo hacen posible. Añade la necesidad de mejorar las condiciones de retribución del trabajo dentro del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura debido a que la experiencia y el conocimiento adquiridos en el tiempo permiten disminuir los plazos de inducción insoslayables ante la deserción del personal que lleva a cabo las diversas tareas de la institución y que la abandonan en la búsqueda de mejores condiciones laborales.Recuerda que nuevos hechos han dado cuenta de la debilidad de la regulación vigente en materia de monitoreo, control y vigilancia. Por otra parte, sólo se establecen figuras infraccionales residuales en los casos del procesamiento de recursos capturados ilegalmente y almacenamiento. De este modo, urge crear nuevas figuras infraccionales administrativas, e incluso de índole penal, que desincentiven el procesamiento, la elaboración, almacenamiento y comercialización de recursos capturados o producidos ilegalmente.Señala que se han diseñado diversas iniciativas que incluyen medidas de gestión y administrativas y proyectos de ley que abordan las siguientes materias: a) una asignación para el fortalecimiento de la función pública en materia de pesca y acuicultura destinada al personal del servicio; b) nuevas facultades para el servicio que refuercen sus labores de monitoreo, control y vigilancia; c) la introducción de nuevas infracciones y delitos cometidos en materia de pesca ilegal; y d) modificación de la tipificación de las infracciones pesqueras y de acuicultura y del procedimiento sancionatorio administrativo a cargo del servicio.En relación a funciones del servicio en materia de inocuidad y certificación para la exportación, indica que se requiere abordar el problema asociado al riesgo creciente que plantean las dificultades en el acceso a mercados internacionales por parte de los productos pesqueros y acuícolas nacionales, debido a las progresivas exigencias en términos de inocuidad y garantía de calidad sanitaria que provienen de nuevos destinos relevantes para las exportaciones, como por ejemplo Rusia y China.Informa que históricamente nuestros productos han estado expuestos al cuestionamiento por parte de autoridades sanitarias de los mercados de destino, los que han sido superados mediante la oportuna acción del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura ya que gracias a la seriedad de sus procedimientos ha podido asegurar la confianza en sus certificaciones. Sin embargo, cada vez más los mercados han ido estableciendo nuevos requisitos de acceso, a los que el servicio debe adecuarse para dar cumplimiento a las exigencias de certificación.Manifiesta que la certificación es un elemento clave en el proceso exportador del que depende el éxito de la comercialización internacional de nuestros productos. Así, por ejemplo, cita la situación que se presentó a fines de 2014 cuando la autoridad competente en materias de control de importaciones de productos acuáticos de Rusia suspendió de manera indefinida las importaciones de 11 establecimientos chilenos, que representan el 26% de las exportaciones a dicho país, por un valor estimado de más de 100 millones de dólares. En razón de lo expuesto, expone que es esencial que la labor que desempeña el servicio en materia de inocuidad y certificación para la exportación esté actualizada, sea eficiente y oportuna y mantenga contacto permanente con los mercados de destino para evitar el rechazo de los productos nacionales.El proyecto consta de 9 artículos permanentes y tres transitorios:El artículo 1°,  establécese una asignación de fortalecimiento de la función pública por el desempeño de labores de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura, para el personal de planta y a contrata del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura. El artículo 2°, señala que la asignación establecida en esta ley contendrá un componente fijo y otro proporcional, se pagara mes a mes, será imponible y tributable	, y no servirá de base de cálculo de ninguna otra remuneración.El artículo 3°, define el  componente fijo de la asignación.El artículo 4°, establece lo que es el componente proporcional de la asignación será un porcentaje del resultado de la suma de las remuneraciones que indica.El artículo 5°, establece que se entenderá por personal de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura; y por personal de apoyo al monitoreo y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura para efectos del otorgamiento y cálculo de la asignación que establece esta ley.El artículo 6°, señala que es el viático de faena.El Artículo 7º, incrementa la dotación máxima de personal del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura en 20 cupos.El artículo 8º, modifica el decreto con fuerza de ley N° 5, de 1983, del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado del decreto con fuerza de ley N°34, de 1931, que legisla sobre la industria pesquera y sus derivados, en el sentido que indica.El artículo 9°, modifica la Ley General de Pesca y Acuicultura, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por decreto supremo Nº 430, de 1991, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, en el sentido que indica.Artículo primero transitorio, señala que los componentes de la asignación de fortalecimiento de la función pública por el desempeño de labores de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura establecida en esta ley, se sujetarán a la progresión que indica.El artículo segundo transitorio,  establece la asignación de recursos que sean necesarios para la aplicación de esta ley,.El artículo tercero transitorio, indica cuando regirá la inscripción en el registro a que se refiere el inciso segundo del artículo 65 de la Ley general de Pesca y Acuicultura, incorporado mediante esta ley.Incidencia en materia presupuestaria y financieraEl informe financiero N° 179 de fecha 29 de diciembre de 2015, elaborado por la Dirección de Presupuestos, explica que la Iniciativa de ley proyecta un gasto en régimen de $2.635.748 miles anuales a partir del tercer año de operación. Un flujo estimado de gastos se muestra en el cuadro siguiente:Agrega que en Gasto corriente e Inversión se consideran gastos por una vez en el primer y segundo año de implementación de la Ley en habilitación de puestos de trabajo, sus equipamientos y capacitación del nuevo personal. El desglose de Remuneraciones se indica en el siguiente cuadro: Finalmente, analiza los siguientes supuestos:(1) La Asignación comprende un componente fijo y uno variable, los que se establecen en forma diferenciada para los dos grupos de funcionarios indicados. El componente fijo es de $ 100.000 y de $50.000, respectivamente y el componente variable es del 10% y de 5%, respectivamente, calculados sobre el sueldo base y la asignación profesional, según corresponda.La asignación se someterá a una progresión en los tres primeros años de aplicación y beneficiaría a 849 funcionarios (736 personas de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera, y 113 personas de apoyo a dicha actividad), según lo establecido en el cuadro:(2) El viático de faena se incrementa desde 20% a 40%. Esto implica un incremento promedio día viático de faena de $ 8.686 que beneficia a 16 personas en comisión de servicio durante 20 días por cada mes del año.(3) El incremento de dotación asociado a las nuevas funciones y su costo asociado se indica en cuadro N° 3.Debate de las normas sometidas a la consideración de la Comisión.El señor Raúl Súnico (Subsecretario de Pesca) explica que el sistema vigente establece fuertes sanciones en contra del pescador que infringe la ley de pesca, en cambio las sanciones son menores para la red  ilegal que opera en tierra. Así, a modo de ejemplo, señala que en tierra el comercio ilegal de 40.000 toneladas de sardina recibe una sanción de 13 millones de pesos, pero si un pescador captura ilegalmente una tonelada de reineta, la sanción de de veinte millones de pesos. Indica que la pesca ilegal es el tercer negocio ilícito en el mundo después de tráfico de drogas y del tráfico de armas. Añade que los funcionarios de SERNAPESCA desarrollan una labor expuesta a riesgos, tales como que les apedreen los vehículos o la quema de oficinas en la Séptima región, de manera que se justifica mejorar sus remuneraciones.El señor José Miguel Burgos (Director Nacional del servicio Nacional de Pesca) procede a efectuar su exposición sobre el texto legal propuesto, contenida en la presentación que se inserta a continuación: ***El señor Schilling, estima que el proyecto es positivo por cuanto mejora las condiciones de desempeño de los funcionarios y lo sancionatorio. Vela por el correcto desempeño de la industria de la exportación. Pregunta qué sucede con el mercado interno en cuanto a la actividad ilegal. A modo de ejemplo señala que en el Terminal Pesquero Metropolitano hay situaciones irregulares en este sentido y explica que ha oficiado al Ministerio de Bienes Nacionales para efectos de la cancelación de la concesión a la empresa del caso, por incumplimiento grave de la concesión.La señora Provoste, estima que nadie podría estar en desacuerdo con el apoyo a los funcionarios considerando las difíciles condiciones en que muchas veces laboran. Opina que se profundiza un modelo en que empresas privadas se hacen cargo de la certificación de los desembarcos. Sostiene que esta labor debe ser hecha directamente por el Servicio dado que han recibido quejas. Añade que hay situaciones complejas de tráfico ilegal de pesca, y estima que hay que ver si el modelo ha sido contribuyente de aquello.El señor Monsalve, Presidente de la Comisión, consulta en base a qué indicadores se calcula la dotación adecuada.El señor Raúl Súnico, Subsecretario de Pesca, explica que este proyecto no aborda la certificación y añade que se está preparando un proyecto de ley sobre la materia, y detalla que el tema no se toca al punto que se externaliza la instalación de cámaras de vigilancia en los puntos de embarque. Relata que desde la Araucanía al sur las empresas certificadoras perdieron sus contratos y esta labor la está efectuando directamente el Servicio. Explica que en materia de pesca ilegal se encuentra el Acuerdo de Nueva York, que regula la pesca ilegal en aguas internacionales y asevera que muy pocos países tienen normas sobre la pesca ilegal en aguas nacionales. Al respecto sostiene que este proyecto de ley interviene la pesca ilegal al interior. Reconoce que falta capacidad para que Sernapesca enfrente las redes de asociación ilícita en torno a la pesca ilegal, por lo cual el proyecto al tipificar delitos aúna a esta labor las facultades de la policía y del Ministerio Público. Relata que han recibido opiniones de locatarios del Terminal Pesquero Metropolitano (TPM) en orden a que consideran muy duras las sanciones que establece este proyecto.Precisa que las cámaras de seguridad se ubicarán en zonas de descarga y que sin estar operativas las cámaras la descarga no se puede efectuar. Añade que también se crea un registro de comercializadores, lo que permitirá un control más adecuado, por ejemplo pudiendo exigir que se demuestre que tuvo suficiente pescado para producir la harina de pescado por ejemplo.En cuanto al TPM indica que hay una propuesta de cambio de estatutos que lleva adelante la Municipalidad de Santiago, también interviene la Municipalidad de Lo espejo y el Gobierno regional.El señor Flores, sostiene que las 45 pesquerías más importantes están al borde o en riesgo de desaparecer. Explica que el mar tiene un gran número de usuarios, pescadores, por lo que la disminución de los recursos es una cosa muy complicada, siendo la pesca ilegal una de las causas más importantes de este problema, si no la más importante. Estima que este proyecto de ley es fundamental, luego está la regulación del contrato a la parte y del descarte que hay que regular.El señor De Mussy, explica que en la Comisión Mixta de Presupuestos Hacienda hace transferencias sisec a Sernapesca, lo que permite contratar a personas, por lo cual consulta si esto tiene que ver con este proyecto. Añade que él efectuó una denuncia por pesca ilegal en un lago y al final la competencia para investigar la situación recayó en un juzgado de policía local.El señor Raúl Súnico, Subsecretario de Pesca, confirma que la competencia frente a infracciones en el mar territorial recae en la justicia civil y en la pesca deportiva en los juzgados de policía local.El señor Eduardo Fuentes (Presidente de la Asociación de Funcionarios de Sernapesca) explica que representan a 716 de los mil funcionarios del Servicio y relata que han trabajado junto con las autoridades en la elaboración de este proyecto que responde a un sentido anhelo de los funcionarios, quienes a pesar de desarrollar labores de fiscalización no tienen asignación que compense la responsabilidad que implica. Es por ello que los funcionarios dan su apoyo a este proyecto y solicitan que se apruebe a la mayor brevedad posible.VOTACIÓNLas normas de competencia son los artículos 3, 4, 5, 6, 7, 9 (N° 11, N° 12 y N° 19); artículo primero y artículo segundo transitorios.“Artículo 3°.- El componente fijo de la asignación ascenderá a $100.000.- brutos mensuales en el caso del personal indicado en la letra a) del artículo 5º, y de $50.000.- brutos mensuales en el caso del personal indicado en la letra b) de la misma disposición. Los montos antes señalados corresponden a una jornada de trabajo de 44 horas semanales. Si la jornada fuere inferior a lo indicado previamente, dichos montos se calcularán en forma proporcional a la que esté contratado.A contar del mes de diciembre del año subsiguiente al de la fecha de publicación de esta ley, se reajustará conforme a los reajustes generales de remuneraciones que se otorguen a los trabajadores del sector público.Artículo 4°.- El componente proporcional de la asignación será un porcentaje del resultado de la suma de las siguientes remuneraciones, según corresponda:a) Sueldo base.b) Asignación de los artículos 17 y 18 de la ley N°19.185, yc) Asignación del artículo 19 de la ley N°19.185. El porcentaje que se aplicará en el caso del personal indicado en la letra a) del artículo 5º será el 10%, y en el caso del personal indicado en la letra b) de la misma disposición será de un 5%.Artículo 5°.- Para efectos del otorgamiento y cálculo de la asignación que establece esta ley, se considerará: a) Personal de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura: los funcionarios que desempeñan las funciones de los departamentos señalados en las letras k), m), n), ñ), o), p), q), r), s) y t) del artículo 27 del decreto con fuerza de ley Nº 5, de 1983, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, con excepción de los profesionales que tengan grados 5º o 6º de la escala única de sueldos, y quienes integrando los departamentos indicados ejerzan labores de secretariado. Asimismo, quedan comprendidos en este grupo los funcionarios que se desempeñan en las direcciones regionales del servicio, salvo quienes ejerzan labores de secretariado en las regiones VIII del Bío Bío y X de Los Lagos;b) Personal de apoyo al monitoreo y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura: los demás funcionarios del Servicio no comprendidos en la letra a) anterior. Mediante resolución del Director Nacional se identificará al personal que se encuentra en alguna de las calidades señaladas en las letras a) y b) de este artículo, para los efectos del otorgamiento y cálculo de la asignación que establece esta ley.No tendrán derecho a percibir la asignación de que trata esta ley, el Director Nacional del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, los subdirectores, los directores regionales, los jefes de departamento y los profesionales grado 5º de la escala única de sueldos que desempeñen labores de jefes de departamento.Artículo 6°.- El viático de faena a que se refiere el artículo 7° del decreto con fuerza de ley N° 262, de 1977, del Ministerio de Hacienda, que aprueba el reglamento de viáticos para el personal de la Administración Pública, que corresponda al personal de planta y a contrata del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura será de un 40% del viático completo que en cada caso les corresponda.Artículo 7º.- Increméntase la dotación máxima de personal del Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura en 20 cupos.Artículo 9°.-Modifícase la Ley General de Pesca y Acuicultura, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por decreto supremo Nº 430, de 1991, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, en el siguiente sentido:11) Intercálase, a continuación del artículo 114, los siguientes artículos 114 bis, 114 ter y 114 quáter, nuevos:“Artículo 114 bis.- El que elabore o comercialice recursos hidrobiológicos o productos derivados de ellos, sin estar inscrito en el registro que lleva el Servicio en los casos que corresponda, será sancionado con multa de 50 a 100 unidades tributarias mensuales. En estos casos, el establecimiento permanecerá cerrado mientras se regulariza la inscripción ante el Servicio.Artículo 114 ter.- El que procese, elabore o almacene recursos hidrobiológicos o productos derivados de ellos respecto de los que no se acredite su origen legal, serán sancionados con una multa compuesta por: a) Una multa fija ascendente a un mínimo de 10 y un máximo de 500 unidades tributarias mensuales, yb) Una multa complementaria equivalente al doble del resultado de la multiplicación del valor sanción de la especie respectiva, vigente a la fecha de la denuncia, por la cantidad de recursos hidrobiológicos objeto de la infracción, reducida a toneladas de peso físico. Cuando la infracción se refiera a productos derivados de recursos hidrobiológicos, su cantidad, para efectos de calcular la multa respectiva, se determinará aplicando el rendimiento productivo establecido, por resolución del Servicio vigente a la fecha de la denuncia. En el caso de no encontrarse fijado el rendimiento del modo indicado respecto del producto específico de que se trate o que no se pueda determinar el recurso hidrobiológico objeto de la infracción, se estará al menor rendimiento fijado para los demás productos. Si la infracción se comete respecto de recursos hidrobiológicos sometidos a cuotas de captura, la multa fija ascenderá a un mínimo de 300 y un máximo de 1.500 unidades tributarias mensuales y la complementaria al triple del resultado indicado precedentemente. El que comercialice recursos hidrobiológicos o productos derivados de ellos, sin acreditar el origen legal de los mismos y se encuentre inscrito en el registro que lleva el Servicio conforme al artículo 65, quedará sometido a las mismas sanciones a que se refieren as letras a) y b) del inciso anterior. En el caso de los comercializadores que no deban inscribirse en el mismo registro, atendida la excepción señalada en el artículo 65, la falta de acreditación del origen legal será sancionada solo con la multa complementaria a que se refiere la letra b) del inciso primero de este artículo, aplicando la multa que corresponda, según se trate o no de recursos hidrobiológicos sometidos a cuotas de captura.En el caso que las infracciones de que trata esta disposición se refieran a un recurso hidrobiológico que se encuentra en estado de colapsado o sobreexplotado según el informe anual de la Subsecretaría a que se refiere el artículo 4º A, se estará al delito contenido en el artículo 139 ter. La falta de acreditación del origen legal de los recursos hidrobiológicos de que trata este artículo en un procedimiento de fiscalización, facultará al Servicio para disponer el cierre transitorio inmediato del establecimiento respectivo y la suspensión de la actividad en ellos, lo que en ningún caso podrá exceder de 10 días hábiles. Dentro de dicho plazo, el Servicio deberá presentar la denuncia respectiva al tribunal competente. Previo al cumplimiento del plazo, la medida de cierre solo podrá ser levantada por el tribunal en el procedimiento infraccional iniciado al efecto.En todo evento, los funcionarios del Servicio podrán solicitar el auxilio de la fuerza pública.  En los casos de reincidencia las sanciones se triplicarán. Si se sanciona una tercera infracción en el plazo de 5 años, contado desde la fecha en que haya quedado ejecutoriada la sentencia condenatoria recaída sobre la primera infracción, se cancelará la inscripción de la planta, elaborador o comercializador por el plazo de 3 años, no pudiendo inscribirse en él el titular ni los socios integrantes de la persona jurídica sancionada, en los casos que proceda, directamente o a través de otra persona jurídica, por el mismo plazo.Artículo 114 quáter.- El que tenga en su poder, a cualquier título, recursos hidrobiológicos y no acredite su origen legal, será sancionado con la multa a que se refiere la letra b) del artículo 114 ter, sea que se trate o no de recursos hidrobiológicos sometidos a cuotas de captura.”.12) Reemplázase en el artículo 119, la frase “multa de 30 a 300 unidades tributarias mensuales” por “una multa equivalente al resultado de multiplicar por una y hasta dos veces el valor de sanción de la especie respectiva, vigente a la fecha de la denuncia, por la cantidad de recursos hidrobiológicos objeto de la misma, reducidas a toneladas de peso físico”.19) Intercálase, a continuación del artículo 139 bis, los siguientes artículos 139 ter y 139 quáter, nuevos:“Artículo 139 ter.- El que procese, elabore o almacene un recurso hidrobiológico que se encuentra en estado de colapsado o sobreexplotado, según el informe anual de la Subsecretaría a que se refiere el artículo 4º A, o productos derivados de ellos, sin acreditar su origen legal, será sancionado con una multa compuesta por:a) una multa fija de 1.000 a 2.000 unidades tributarias mensuales, y b) una multa que ascenderá al cuádruple del resultado indicado en la letra b) del inciso primero del artículo 114 ter, calculado de la forma señalada en el mencionado artículo. El gerente o el administrador del establecimiento será sancionado con la pena de presidio menor en su grado medio y, además, personalmente con una multa de 300 a 500 unidades tributarias mensuales.El que comercialice recursos hidrobiológicos o productos derivados de ellos, sin acreditar el origen legal de los mismos y se encuentre inscrito en el registro que lleva el Servicio conforme al artículo 65, quedará sometido a las mismas sanciones a que se refieren las letras a) y b) del inciso primero de este artículo. En el caso de los comercializadores que no deban inscribirse en el mismo registro, atendida la excepción señalada en el artículo 65, la falta de acreditación del origen legal será sancionada solo con la multa complementaria a que se refiere la letra b) del inciso primero de este artículo. En el caso del gerente o administrador del establecimiento será sancionado con la pena de presidio menor en su grado mínimo y, además, personalmente,  con una multa de 100 a 500 unidades tributarias mensuales.La falta de acreditación del origen legal de los recursos hidrobiológicos de que trata este artículo en un procedimiento de fiscalización, facultará al Servicio para disponer el cierre transitorio inmediato del establecimiento respectivo y la suspensión de la actividad en ellos, lo que en ningún caso podrá exceder de 10 días hábiles. Dentro de dicho plazo, el Servicio deberá presentar la denuncia respectiva. Previo al cumplimiento del plazo, la medida de cierre sólo podrá ser levantada por el tribunal en el procedimiento iniciado al efecto.En el evento de oposición al cierre del establecimiento, los funcionarios del Servicio podrán solicitar el auxilio de la fuerza pública.En los casos de reincidencia las sanciones se triplicarán. Si se sanciona una tercera infracción en el plazo de 5 años, contado desde la fecha en que haya quedado ejecutoriada la sentencia condenatoria recaída sobre la primera infracción, se cancelará la inscripción de la planta, elaborador o comercializador por el plazo de 5 años, no pudiendo inscribirse en él el titular ni los socios integrantes de la persona jurídica sancionada, en los casos que proceda, directamente o a través de otra persona jurídica, por el mismo plazo. Quienes sean sancionados en virtud de esta disposición, no podrán ejercer la actividad pesquera extractiva bajo ningún título, por el plazo de 5 años. En el caso de la persona jurídica, no podrá ejercer tales derechos directamente ni a través de persona jurídica alguna de que forme parte el sancionado.Artículo 139 quáter.- El que tenga en su poder , a cualquier título, recursos hidrobiológicos en estado de colapsados o sobreexplotados y no acredite su origen legal, será sancionado con la multa a que se refiere la letra b) del inciso primero del artículo 139 ter, sea que se trate o no de recursos hidrobiológicos sometidos a cuotas de captura.”.DISPOSICIONES TRANSITORIASArtículo primero.- Los componentes de la asignación de fortalecimiento de la función pública por el desempeño de labores de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura establecida en esta ley, se sujetarán a la progresión siguiente:Desde la fecha de publicación de esta ley y hasta el 31 de diciembre de esa misma anualidad Desde el 1° de enero del año siguiente al de la publicación de esta ley y hasta el 31 de diciembre de esa misma anualidadA contar del 1° de enero del año subsiguiente al de  la publicación de la ley Personal de monitoreo, control y vigilancia de la actividad pesquera y de acuiculturaComponente fijo: $50.000.- brutos mensuales.Componente fijo: $50.000.- brutos mensuales. Componente proporcional: 5%.Componente fijo: $100.000.- brutos mensuales.Componente proporcional: 10%Personal de apoyo al monitoreo y la vigilancia de la actividad pesquera y de acuicultura. Componente fijo: $25.000.- brutos mensuales.Componente fijo: $25.000.- brutos mensuales. Componente proporcional: 2,5%.Componente fijo: $50.000.- brutos mensuales. Componente proporcional: 5%.Artículo segundo.- El mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley durante su primer año presupuestario de vigencia se financiará con cargo a la partida presupuestaria del Ministerio de Economía, Fomento y Turismo. No obstante lo anterior, el Ministerio de Hacienda, con cargo a la partida presupuestaria del Tesoro Público, podrá suplementar dicho presupuesto en la parte del gasto que no se pudiere financiar con los recursos antes señalados. En los años siguientes se establecerá según lo que considere la Ley de Presupuestos respectiva.”.************La señora Provoste, procede a presentar una indicación que recae en el numeral 6) del artículo 9° del proyecto, para agregar a continuación de las palabras “Servicio directamente”  lo siguiente : “y elimínase la frase “ o encargándolo a entidades externas”.El señor Monsalve, Presidente de la Comisión, hace presente que la indicación recae sobre una norma que no es de competencia de la Comisión, razón por la cual la tiene por no presentada.La señora Provoste manifiesta que a su entender la indicación recae en materias de competencia de la Comisión toda vez que es una buena señal fortalecer el Sernapesca en materia de certificación y espera que en el próximo trámite constitucional se contemple esta materia.Acuerdo de votación de la Comisión La Comisión acuerda votar en forma conjunta las normas permanentes y votación separada de las disposiciones transitorias, de competencia.Votación: Sometidos a votación en forma conjunta los artículos 3, 4, 5, 6, 7, 9 (N° 11, N° 12 y N° 19), son aprobados por el voto unánime de los Diputados presentes, señores Manuel Monsalve (Presidente de la Comisión); Iván Flores (por el señor Chahin); Felipe De Mussy; Yasna Provoste (por el señor Lorenzini); Patricio Melero; José Miguel Ortiz; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.Sometido a votación el artículo primero transitorio, es aprobado por el voto unánime de los Diputados presentes, señores Manuel Monsalve (Presidente de la Comisión); Iván Flores (por el señor Chahin); Felipe De Mussy; Yasna Provoste (por el señor Lorenzini); Patricio Melero; José Miguel Ortiz; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.Sometido a votación el artículo segundo transitorio, es aprobado por el voto unánime de los Diputados presentes, señores Manuel Monsalve (Presidente de la Comisión); Iván Flores (por el señor Chahin); Felipe De Mussy; Yasna Provoste (por el señor Lorenzini); Patricio Melero; José Miguel Ortiz; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.Se designa Diputado informante al señor Fuad Chahin.Tratado y acordado en sesión de fecha 12 de octubre de 2016, con la asistencia de los Diputados señores Manuel Monsalve (Presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Iván Flores (por el señor Chahin); Felipe De Mussy; Yasna Provoste (por el señor Lorenzini); Patricio Melero; José Miguel Ortiz; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.SALA DE LA COMISIÓN, a   12 de octubre de 2016.4. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, sobre “Transparencia del mercado del suelo e incrementos de valor por ampliaciones del límite urbano”. (boletín N° 10163-14)5. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en moción, con urgencia “suma”, que “Reforma el Código de Aguas”. (boletín N° 7543-12)6. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Browne y Godoy, que “Modifica la Carta Fundamental para rebajar a 16 años el requisito de edad de la ciudadanía”. (boletín N° 10928-07)7. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Gutiérrez, don Hugo; Arriagada, Jiménez, Letelier; Núñez, don Daniel; Ojeda, Poblete, Saffirio y Soto, y de la diputada señora Vallejo, que “Deroga el decreto supremo N° 1.086, de 1983, del Ministerio del Interior, sobre Reuniones Públicas”. (boletín N° 10929-07)8. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2921-15-INA.9. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3216-16-INA.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>