<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="11" FECHA_INICIO="15-04-1998 16:07:00" FECHA_TERMINO="15-04-1998 18:51:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPUBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 337ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 11ª, en miércoles 15 de abril de 1998<br />(Ordinaria, de 16.07 a 18.51 horas)<br /><br /><br /><br /><br />		Presidencia de la señora Muñoz D’Albora, doña Adriana.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>REDACCIÓN DE SESIONES<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII:-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		6<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		9<br /><br />	III. 	Actas		9<br /><br />	IV. 	Cuenta		9<br />	-	Integración de Comisión Mixta sobre constitución del dominio en Isla de Pascua		11<br />	-	Supresión de la sesión ordinaria de mañana. Acuerdo de los Comités		11<br />	-	Cumplimiento de normas reglamentarias sobre viajes al exterior de diputados		11<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />	-	Cumplimiento de solemnidades en enajenación de bienes derivados del proceso de reforma agraria. Primer trámite constitucional		12<br />	-	Modificación de tipo penal en ley sobre cuentas corrientes bancarias y cheques. Primer trámite constitucional		21<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo.<br />	-	Beneficios previsionales para ex trabajadores del PEM y del POJH		27<br />	-	Creación de Corporación de Promoción de Exportaciones ProChile		29<br />	-	Eliminación de descuentos adicionales a pensionados de entidades fiscalizadas por la Superintendencia de Seguridad Social		30<br />	-	Inclusión en la legislatura extraordinaria de proyecto de ley sobre no discriminación racial o étnica		32<br />	-	Modificación de requisito para pensionarse		33<br /><br />	VII.	Incidentes.<br />	-	Medidas a favor de los pequeños mineros y pirquineros. Oficio		35<br />	-	Cumplimiento de la ley sobre trasplante y donación de órganos. Oficio		36<br />	-	Reaparición de la mosca de la fruta. Oficios		37<br />	-	Modificación del plan de reconversión para la provincia de Arauco. Oficio		38<br />	-	Traslado de plaza de peaje de Longaví. Oficio		40<br />	-	Postergación de pago de impuesto de pescadores artesanales. Oficio		40<br />	-	Desconocimiento del derecho de propiedad en perjuicio de familias rurales de comuna de Chaitén. Oficios		40<br />	-	Sarna en ganadería de Magallanes. Oficios		41<br />	-	Construcción de alcantarillado en Lampa. Oficios		42<br />	-	Antecedentes sobre costos de la Cumbre de las Américas. Oficio		44<br />	-	Financiamiento de reunión de Indap en comuna de Paillaco. Oficio		44<br />Pág.<br /><br />	-	Evaluación y seguimiento de proyectos desarrollados por el Fondo de Solidaridad e Inversión Social, Fosis. Oficio		44<br />	-	Definición de asentamientos precarios en Arica. Oficios		45<br />	-	Efectos urbanos colaterales en soluciones viales. Oficio		45<br />	-	Resolución en contra de Forestal Trillium Limitada		46<br />	-	Problemas originados por uso de nueva carretera del Itata. Oficio		47<br />	-	Información sobre posibilidades de traslado de peaje Chaimávida. Oficio		48<br />	-	Mantención de camino entre puertos norte y sur de isla Santa María. Oficio		48<br />	-	Información sobre reparación de viviendas de “Villa Belén”, de Penco. Oficio		48<br /><br />	VIII.	Otros documentos de la Cuenta.<br />	1.	Comunicaciones:<br />-Del ex Diputado señor Bombal, por la cual solicita el retiro del proyecto de su autoría, en primer trámite legislativo, que introduce un nuevo inciso segundo al número 1, del artículo 48, de la Constitución Política de la República. (boletín N° 1373-07)<br />-De los Diputados señores Orpis, Masferrer, Coloma y Pérez, don Víctor, y de los ex Diputados señores Chadwick y Bombal, por la cual consienten en el retiro del proyecto iniciado en moción sobre tramitación y fallo de la acción de protección de las garantías constitucionales. (boletín N° 2050-07)<br />	2.	Oficios:<br />-Del Jefe de la Bancada de Renovación Nacional, por el cual comunica que la Diputada señora Prochelle reemplazará indefinidamente al Diputado señor Espina en la Comisión Investigadora encargada de analizar las presuntas irregularidades detectadas en la Coordinadora provincial de deportes y recreación de Santiago.<br />-De la Comisión Especial investigadora encargada de analizar las presuntas irregularidades detectadas en la Coordinadora provincial de deportes y recreación de Santiago, por el cual comunica que ha elegido como Presidente al Diputado señor Acuña.<br />Ministerio del Interior<br />-Del Diputado señor Villouta, facilidades para personas que deban cumplir deberes cívicos.<br />-Del Diputado señor Gutenberg Martínez, aviso de venta de licores en bolsitas para ser introducidas en los estadios.<br />Ministerio de Obras Públicas<br />-Del Diputado señor Ramón Pérez, invierno altiplánico, comuna de Camiña.<br />-Cuadro resumen de oficios MOP remitidos a autoridades en general.<br /><br /><br />Ministerio del Trabajo y Previsión Social<br />-De los Diputados señores José García y Vilches, y de la Diputada señora Prochelle, situación discriminatoria de la mujer en la seguridad social chilena.<br />Ministerio de Minería<br />-Del Diputado señor Prokurica, listado de vehículos menores arrendados por Enami.<br />-De los Diputados señores Urrutia y Navarro, personas naturales y jurídicas que posean pertenencias mineras en las provincias de Arica y Parinacota.<br />Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones<br />-De los Diputados señores Pablo Galilea y Kuschel, fondo de desarrollo de las telecomunicaciones.<br />Ministerio de Vivienda y Urbanismo<br />-Del Diputado señor Longton, estado de deterioro que presenta el camino de acceso al Jardín Botánico de Viña del Mar.<br />Ministerio Secretaría General de la Presidencia<br />-Del Diputado señor Kuschel, asignaciones especiales transitorias y otros beneficios al personal de la Contraloría General de la República.<br />Servicio Nacional de la Mujer<br />-De los Diputados señores Juan Pablo Letelier y Navarro, y de la Diputada señora Saa, situación mujeres trabajadoras temporeras.<br />Municipalidad de Calbuco<br />-Del Diputado señor Kuschel, reparación integral de la pasarela de Huito.<br /></INDICE><br /><br /><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />-Asistieron los siguientes señores Diputados: (105)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario	PDC	IX	52<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alessandri Valdés, Gustavo	RN	RM	20<br />Alvarado Andrade, Claudio	IND	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	IND	XII	60<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Arratia Valdebenito, Rafael	PDC	VI	35<br />Ávila Contreras, Nelson	PPD	V	11<br />Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bustos Huerta, Manuel	PDC	RM	17<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Caminondo Sáez, Carlos	RN	X	54<br />Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24<br />Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	DEL SUR	IX	51<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Espina Otero, Alberto	RN	RM	21<br />Fossa Rojas, Haroldo	RN	VIII	46<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García Ruminot, José	RN	IX	50<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32<br />González Román, Rosa	IND	I	1<br />Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37<br />Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50<br />Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND	V	14<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43<br />Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás	PDC	RM	24<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33<br />Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12<br />Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9<br />Monge Sánchez, Luis	IND	IX	48<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39<br />Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45<br />Núñez Valenzuela, Juan	PDC	VI	34<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Ovalle Ovalle, María Victoria	UCCP	VI	35<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25<br />Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7<br />Pareto González, Luis	PDC	RM	20<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32<br />Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26<br />Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47<br />Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3<br />Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55<br />Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30<br />Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45<br />Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59<br />Sciaraffia Estrada, Antonella	PDC	I	2<br />Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53<br />Soria Macchiavello, Jorge	PPD	I	2<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1<br />Valenzuela Herrera, Felipe	PS	II	4<br />Van Rysselberghe Varela, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Vega Vera, Osvaldo	RN	VII	40<br />Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5<br />Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48<br /><br />	-Con permiso constitucional estuvo ausente la Diputada señora Laura Soto.<br /><br />	-Asistió, además, el Senador señor carlos Bombal.<br /></ASISTENCIA><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 16.07 horas.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El acta de la sesión 6ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 7ª se encuentra a disposición de los señores diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señora Presidenta, el señor Prosecretario se refirió a un oficio que no figura en el texto de la Cuenta. Me gustaría saber por qué se dio cuenta en forma verbal y se nos precisó en qué consiste.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Diputado señor Longueira, se trata de un oficio de la Comisión de Familia que la Mesa tiene en su poder.<br />	Tiene la palabra la Diputada señora Allende.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señora Presidenta, la Comisión de Familia acordó por unanimidad de sus integrantes formular dicha petición, acogiéndose al ar-tículo 119, que señala que el Presidente de la Cámara puede requerir el acuerdo de la Sala para remitir a Comisión los proyectos devueltos por el Senado -en tercer trámite constitucional-. La razón es más que clara.<br />	Nos parece que es importante y corresponde que la Comisión de Familia se pronuncie también respecto de si son recomendables o no las enmiendas introducidas por el Senado al proyecto de ley que modifica el Código Penal, el Código de Procedimiento Penal y otros cuerpos legales, en materias relativas al delito de violación.<br />	Creo que es más que evidente -los señores parlamentarios lo saben- que en el último tiempo los estudios demuestran que los delitos de violación generalmente son cometidos al interior de la familia y, normalmente, con algún grado de parentesco, afinidad o relación cercana.<br />	Por eso, y por las muchas dimensiones sociales y familiares que involucra el tema, consideramos de gran significación pedir, por intermedio de su Señoría, el acuerdo de la Sala con el objeto de que pueda ser visto también por la Comisión de Familia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Solicito el acuerdo de la Sala para acceder a dicha petición.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- No.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Rechazada la solicitud de la Comisión de Familia.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Cornejo.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cornejo, Patricio" DIPUTADOValue="140">	El señor CORNEJO.- Señora Presidenta, quiero referirme a la petición de la Diputada señora Allende, porque el tema puede repetirse en otra oportunidad.<br />	Sin pretender discutirlo, porque creo que no es el momento adecuado, sugiero a la Mesa que cite, en el momento que corresponda, a una reunión con la Comisión de Familia, con el objeto de buscar un procedimiento que, si bien puede no inhibir a cada comisión en materias de su competencia, permita un trámite legislativo lo más fluido posible.<br />	Hay materias, como las relacionadas con los tribunales de familia, o delitos que, por definición, debieran ser de conocimiento de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia. Sin embargo, respecto de esas mismas materias, la Comisión de Familia puede realizar una tarea efectiva enfocada desde su perspectiva. Pero, como eso incide de todas maneras en el tiempo que demora la tramitación de los proyectos, creo que debiéramos -repito- tener una reunión para fijar un procedimiento que evite discutir en la Sala esta misma situación a propósito de un proyecto de la misma naturaleza.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- La Mesa recogerá la proposición del Diputado señor Cornejo.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><br />	El señor ESPINA.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero expresar mi protesta por el hecho de que ni siquiera al final del documento de la Cuenta se incorpore o haga mención a una petición obviamente legítima. Ello impide que los parlamentarios puedan leerla en la Cuenta como es habitual en la Cámara. Me parece que el procedimiento es irregular, no común, y sienta un mal precedente.<br />	En segundo lugar, respecto del fondo, quiero contestarle, por su intermedio, a la Diputada señora Allende.<br />	Mi objeción para que el proyecto que modifica los delitos sexuales se tramite en otra comisión es por el hecho de que ya lleva dos años y medio en el Parlamento. Me ha correspondido, con los miembros de la Comisión de Constitución, trabajar activamente en él y requiere ser despachado. No tiene ningún sentido que una iniciativa de su importancia la analicen dos comisiones, en circunstancias de que todos los parlamentarios son libres para asistir a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, dar sus opiniones, participar del debate o reemplazar a representantes en ella de sus respectivas bancadas; pero, dilatar la tramitación de un proyecto que, además, es de competencia de la Comisión de Constitución, me parece inoportuno e inadecuado.<br />	Por esa razón, en el tercer trámite, correspondería verlo en la Comisión de Constitución, votarlo en la Sala y, finalmente, si las hay, dirimir las diferencias en Comisión Mixta.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Diputado señor Espina, a la Mesa le causa sorpresa que usted no sepa que existe el mecanismo de la cuenta agregada, y que la obligación es leer la Cuenta, no entregarla por escrito. Esto está en nuestro Reglamento.<br />	Tiene la palabra la Diputada señora Isabel Allende. <br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señora Presidenta, no es mi ánimo seguir polemizando, pero entiendo que la responsabilidad en la tardanza del despacho de ese proyecto, más bien, está en el Senado. Desde luego, no podemos aceptar, como Comisión de Familia, el argumento de la tardanza, porque, evidentemente, no es problema de ella.<br />	Ahora, sobre el fondo, francamente, tampoco se ve la argumentación que justifique que en delitos como la violación no tenga participación la Comisión de Familia en el estudio de modificaciones del Senado.<br />	Por eso, se hizo la petición por conducto absolutamente regular.<br />	En segundo lugar, acojo lo que propuso el Diputado señor Cornejo, en el sentido de que ambas comisiones, con la Mesa de la Corporación, aúnen criterios para que futuros proyectos de gran trascendencia sean estudiados de modo compartido.<br />	La Comisión de Familia lleva ese nombre, entre otras cosas, porque, evidentemente, debe preocuparse de temas muy centrales, de la esencia de la familia, y por eso nos interesa mucho su participación en la discusión de determinados proyectos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Diputada señora Allende, desgraciadamente, no hubo acuerdo para acoger la petición de la Comisión de Familia. <br />	La Mesa tendrá en consideración la propuesta del Diputado señor Cornejo.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN MIXTA SOBRE CONSTITUCIÓN DEL DOMINIO EN ISLA DE PASCUA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Solicito el acuerdo de la Sala para integrar con los Diputados señores  Lorenzini, Gutiérrez, Tuma, Bartolucci y Álvarez-Salamanca, la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas durante la tramitación del proyecto de ley que modifica la ley Nº 19.253 sobre constitución del dominio en la Isla de Pascua.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE></OTRO><br /><OTRO><TITULO>SUPRESIÓN DE LA SESIÓN ORDINARIA DE MAÑANA. Acuerdo de los Comités.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Me permito informar a la honorable Cámara que los Comités parlamentarios han acordado, por unanimidad, suprimir la sesión ordinaria de mañana jueves 16 del presente.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señora Presidenta, si se pudiese, pido que los Comités y la Mesa definan el próximo martes, en la primera reunión que tengan, si habrá sesión los jueves, para que los parlamentarios podamos programar la semana. Dar cuenta de su suspensión el miércoles en la tarde, en realidad, nos provoca problemas. </INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vi-cepresidenta).- Señor diputado, la Mesa recogerá su proposición. En todo caso, recuerdo a su Señoría que el Congreso Pleno tendrá sesión el viernes para recibir al Presidente de los Estados Unidos, William Clinton.</INTERVENCION_1VICE><br /></OTRO><br /><OTRO><TITULO>CUMPLIMIENTO DE NORMAS REGLAMENTARIAS SOBRE VIAJES AL EXTERIOR DE DIPUTADOS.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Pido la palabra para plantear una cuestión de Reglamento.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor MELERO.- Señora Presidenta, el artículo 35 del Reglamento, respecto de los viajes al extranjero, señala: “Para que un Diputado pueda ausentarse del país por un plazo menor de treinta días, deberá avisarlo por escrito al Presidente de la Cámara, indicando el lugar adonde se dirige. Si la ausencia excediere de ese plazo, necesitará permiso de la Cámara, o del Presidente, cuando ésta se encuentre en receso”.<br />	Si bien hoy esta materia no figura en tabla, reiteradamente no se ha cumplido esa norma, de forma tal que pido a la Mesa que, en las futuras solicitudes, a partir de este momento, se establezca el lugar o los lugares adonde el señor diputado se dirige.<br />	En segundo término, el inciso primero del artículo 38 del Reglamento dispone: “De todos los viajes oficiales dentro o fuera del territorio nacional, cualquiera que sea su naturaleza, deberá darse cuenta a la Sala, como también de los fundamentos precisos que los justifiquen”.<br />	Pues bien, tampoco se ha cumplido con esta norma reglamentaria, desde hace largo tiempo. No se ha informado del resultado de los viajes al extranjero, por lo cual solicito a la Mesa que, para la sesión siguiente, disponga una relación de los viajes oficiales efectuados y de las faltas en materia de rendición de cuenta a la Sala.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se proporcionarán los antecedentes que usted ha solicitado</INTERVENCION_1VICE>.<br /></OTRO></CUENTA><br /><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1496-01">CUMPLIMIENTO DE SOLEMNIDADES EN ENAJENACIÓN DE BIENES DERIVADOS DEL PROCESO DE REFORMA AGRARIA. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Corresponde ocuparse del proyecto, en primer trámite constitucional, que establece la obligación de que las parcelas, sitios y bienes comunes derivados del proceso de reforma agraria sean enajenados por escrituras públicas separadas.<br />	Diputado informante de la Comisión de Agricultura es el señor Melero.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Moción, boletín Nº 1496-01, sesión 32ª, en 5 de enero de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 10.<br />	-Moción, boletín Nº 1572-01, sesión 61ª, en 19 de abril de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 1.<br />	-Informe de la Comisión de Agricultura. Proyecto refundido en los boletines         Nºs. 1496-01 y 1572-01, sesión 36ª, en 2 de septiembre de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 10.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el señor diputado informante.<br /><br />	El señor MELERO.- Señora Presidenta, el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, establece la obligación de que las parcelas, sitios y bienes comunes derivados del proceso de reforma agraria sean enajenados por escrituras públicas separadas.<br />	Ante la existencia de dos mociones sobre materias similares, la Comisión resolvió refundirlas en un solo texto. La primera es de los señores Coloma, Correa, Chadwick, Longueira, Masferrer, Naranjo, Pérez, don Víctor; Vargas y la señora Matthei, doña Evelyn; y la segunda, de los señores Longueira, Chadwick, Pérez, don Víctor; Melero, Munizaga, Masferrer, Correa, Naranjo, García-Huidobro y Silva, con la adhesión de los señores Álvarez-Salamanca, Letelier, don Juan Pablo, y Morales.<br />	El proyecto consta de dos artículos muy simples. El 1º dice: “La enajenación por acto entre vivos, ya sea a título gratuito u oneroso, de parcelas, de sitios y de bienes comunes, derivados del proceso de reforma agraria, deberá hacerse por separado, mediante escrituras públicas diferentes para cada bien raíz.”.<br />	El artículo 2º establece: “Los notarios y conservadores de bienes raíces no podrán autorizar ni inscribir, respectivamente, escrituras públicas que no den cumplimiento a lo dispuesto en el artículo 1º de esta ley”.<br />	Me referiré a algunos antecedentes generales y fundamentos que los patrocinantes de ambas mociones tuvieron en vista, pues ello permitirá comprender mejor la iniciativa.<br />	Como consecuencia del proceso de reforma agraria derivado de la dictación de la ley Nº 16.640, de 28 de julio de 1967, se asignaron a trabajadores de predios agrícolas las parcelas, sitios y bienes comunes resultantes de la subdivisión de los predios, unos en propiedad individual y otros en propiedad comunitaria.<br />	Sin embargo, dichas transferencias estuvieron limitadas en sus efectos, debido a que hubo necesidad de dictar normas especiales que impidieron, en un principio, su enajenación en favor de terceros no asignatarios de tierras, y la división de las tierras asignadas, conforme a lo preceptuado en las letras a) y b) del artículo 76 de la ley Nº 16.640, de reforma agraria, actualmente derogada.<br />	A raíz de la referida ley se dictaron numerosos decretos leyes que fueron normando la aplicación de dichos preceptos. El primero fue el Nº 3.262, de 1980, por el cual se permitió la división de las tierras asignadas, pudiendo el parcelero conservar en dominio el sitio y la casa habitación que se le hubiera asignado sin formar un todo físico con la parcela o huerto y que figure separadamente con deslindes especiales en el título de dominio.<br />	Posteriormente, el artículo 5º del decreto ley Nº 3.516, de 1980, reguló el procedimiento a que deben sujetarse los propietarios de tales inmuebles para efectuar la subdivisión de los mismos.<br />	Por último, el artículo 5º de la ley       Nº 18.658, de 30 de septiembre de 1987, interpretó el precepto contenido en el decreto ley que acabo de citar, en el sentido de que era procedente la enajenación independiente del sitio, de la casa habitación y de los derechos en los bienes comunes incluidos en la asignación.<br />	Consecuentemente, con la ley Nº 16.640 y los decretos leyes posteriores, a juicio de los patrocinadores, se ha ido consolidando una legislación excepcional en relación con los inmuebles derivados del proceso de reforma agraria, que ha posibilitado la transferencia de las parcelas, de los sitios y de los derechos de los bienes comunes, la dictación de normas especiales para la enajenación de los bienes comunes, el pago de las deudas contraídas por los asignatarios de tierras agrícolas, la condonación y la división de las mismas deudas, las exenciones de impuestos y contribuciones, el establecimiento de reglas especiales para la comparecencia de los incapaces, la consolidación y el servicio de deudas Cora, el otorgamiento de facultades al Consejo de Defensa del Estado para transigir en juicios agrarios, la transmisión de beneficios a socios de sociedades agrícolas, el arrendamiento de predios rústicos, medierías o aparcerías, y la regulación de la pequeña propiedad raíz rural o urbana.<br />	Frente a estos hechos, los autores proponen establecer ahora un régimen especial de solemnidades para la enajenación por acto entre vivos, ya sea a título gratuito u oneroso, de los bienes raíces derivados del proceso de la reforma agraria, que evite confusiones y garantice, en lo posible, la trasparencia y proteja adecuadamente a los pequeños propietarios.<br />	A juicio también de los patrocinadores, en los procesos diversos de enajenación de las parcelas en los sitios y los bienes comunes ha habido múltiples errores y se han cometido muchos fraudes y engaños, muchas veces aprovechándose de la escasa preparación legal que tienen algunos pequeños agricultores, lo que, en algunas oportunidades, los ha inducido a suscribir un solo instrumento a través del cual se enajenan conjuntamente distintos bienes, en circunstancias de que su voluntad real era transferir solamente algunos de ellos. <br />	Según las cifras, hay alrededor de 16 mil parceleros originarios de la reforma agraria, muchos de los cuales se encuentran en una difícil situación económica, atendidos los graves problemas que enfrenta hoy la agricultura. Esto incentiva aun más la circulación de la propiedad agrícola.<br />	Tanto en general como en particular, la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca consideró que ésta es, desde luego, materia de ley. Es necesario, entonces, establecer un modo de adquirir la propiedad, de usar, gozar y disponer de ella y las limitaciones y obligaciones que deriven de su función social. <br />	Hubo consenso entre los señores diputados miembros de la Comisión, en el sentido de que, a pesar de que el derecho de propiedad forma parte del principio básico de la libertad de las personas para decidir la forma de adquirir o enajenar sus bienes, en este caso se actúa sobre un sector social y cultural especial, por lo cual la evidencia empírica ha demostrado que ha habido situaciones de engaño, de estafa y de precios pagados por debajo de las condiciones del mercado.<br />	La Comisión tuvo presente la existencia de una legislación especial, dictada precisamente para proteger los derechos de las personas que se encuentran en una situación de indefensión. <br />	Se hizo especial mención a la ley        Nº 19.353. El inciso final de su artículo 1º permitió acogerse al proceso de condonación de deudas a los propietarios que, habiendo adquirido conjuntamente la parcela con la casa y el sitio, lo transfieran a título gratuito al asignatario original, por considerarlo un antecedente importante en la gestación de la iniciativa materia de este informe.<br />	Finalmente, la Comisión, por unanimidad, consideró que el proyecto en estudio atiende un problema real, debido a que los asignatarios han enajenado sus parcelas junto con el sitio y la casa habitación, sin que hayan advertido las consecuencias de su determinación, produciéndose de este modo un efecto no perseguido con la transferencia, por lo cual muchos de ellos hoy carecen de una vivienda donde habitar. <br />	Habida consideración de estos aspectos, la Comisión aprobó por unanimidad el proyecto en cuestión en los términos que esta Cámara conoce. No hubo indicaciones, y, para los efectos de lo preceptuado en el Reglamento de la Corporación, por no haberse presentado indicaciones, esta iniciativa fue aprobada por unanimidad en forma particular. La Comisión determinó que esta iniciativa no contiene disposiciones que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda.<br />	Por consiguiente, la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca recomienda la aprobación de este proyecto en los términos señalados.<br />	Es todo cuanto puedo informar.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alessandri, Gustavo" DIPUTADOValue="3">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En discusión general el proyecto.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Alessandri.<br /><br />	El señor ALESSANDRI.- Señora Presidenta, el proyecto en discusión nos llama a meditar sobre algunas materias.<br />	En primer término, es evidente que la reforma agraria no produjo para el campesinado los beneficios que se deseaban. Luego, los pocos asignatarios que aún quedan, continúan con serios problemas económicos y culturales. Ello evidenció a través del tiempo la necesidad de concurrir en su ayuda, razón por la cual se ha ido creando -como lo señalaba con mucha propiedad el diputado informante- una legislación excepcional en materia de transferencia, enajenación, pago de deudas, subdivisión, derechos de agua, etcétera, para esta propiedad nacida de la reforma agraria.<br />	Este proyecto, sin duda, apunta en ese sentido. Así lo señala el informe cuando dice: “En la enajenación de parcelas, sitios y bienes comunes se han cometido múltiples errores, fraudes y engaños”, porque se trata de dividir la parcela de la vivienda con su sitio, los bienes comunes y los derechos de agua, separados anteriormente, estableciéndose la imposibilidad de vender la parcela sin esos derechos.<br />	La otra materia sobre la cual también vale la pena meditar se refiere a la génesis, al nacimiento de este proyecto porque, como bien lo ha informado el Diputado señor Melero, a quien tanto aprecio, sucede que las dos iniciativas, contenidas en los boletines 1496-01 y 1572-01, son exactamente iguales. No hay ningún punto ni coma de más. ¿Dónde está la diferencia? En que el primer proyecto, presentado en 1994, fue suscrito por algunos diputados, y luego, en el de 1995, por alguna razón plausible, fueron eliminados 2 ó 3 diputados y reemplazados por otros.<br />	Por eso, cuando el informe señala que la Comisión acordó refundir ambas iniciativas, es preciso aclarar que no había nada que refundir. ¡Si eran exactamente iguales! Si bien se trataron en forma conjunta, eso no indica que hubo el menor seguimiento, porque se dejó pasar un año y me imagino que al año siguiente -1995- se olvidaron de él y presentaron el mismo proyecto con otras firmas.<br />	Indudablemente, vamos a concurrir con nuestros votos a su aprobación en los términos que aquí se han mencionado.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.<br /><br />	El señor NARANJO.- Señora Presidenta, creo que no debemos entrar en aspectos formales, sino en el problema de fondo que se aborda y en la importancia y significación del proyecto.<br />	En este sentido, es muy ilustrativo el hecho de que el proyecto fuera firmado y respaldado por diputados de diversas bancadas que, a lo mejor, tienen visiones diferentes de lo que fue el proceso de reforma agraria y sus resultados, pero que han sido capaces de ponerse de acuerdo sobre problemas derivados de dicho proceso.<br />	Por lo tanto, valoro que la iniciativa haya sido respaldada por la unanimidad de sus miembros en la Comisión de Agricultura, porque expone un drama que hoy se vive, sobre todo en las comunas rurales donde, a raíz de la reforma agraria y de la asignación de parcelas, casas y sitios, muchas veces la enajenación de esos bienes ha dado origen a situaciones bastante irregulares, incluso a fraudes, como muy bien lo manifestó el diputado informante.<br />	En consecuencia, los diputados socialistas concurriremos con nuestros votos a respaldar el proyecto y solicitamos a la Cámara su apoyo, porque se persigue regularizar y normalizar una situación que, más que beneficiar a familias modestas, las perjudicaba.<br />	De tal manera que, por tratarse de un proyecto muy simple y concreto, de apenas dos artículos, sería conveniente, si no se le formulara indicación, aprobarlo en general y en particular.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señora Presidenta, comparto el criterio, sentido y objetivo del proyecto, cual es proteger a los campesinos en la enajenación de sus parcelas adquiridas mediante el proceso de reforma agraria, pero, en verdad, como abogado, jurídicamente no entiendo la forma en que se redactó el artículo 1º. Deduzco que si un parcelero quiere vender su parcela, su casa y su sitio o bienes comunes, deberá hacer tres escrituras distintas, tres inscripciones diferentes. Es obvio que se entra en un mayor gasto por parte de las personas que concurren a una compraventa, lo que no es una forma adecuada de solucionar el problema.<br />	Por otra parte, se habla de enajenación por acto entre vivos. No conozco el caso de enajenación entre un vivo y una persona fallecida. Por ello, creo que debería redactarse mejor el artículo para proteger al campesinado, que puede ser sorprendido con escrituras poco transparentes; por eso creo necesario devolver el proyecto a la Comisión.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado don Juan Pablo Letelier.<br /><br />	El señor LETELIER, don Juan Pablo.- Señora Presidenta, como es de conocimiento público, este tema va más allá de las bancadas de la Concertación y de la Oposición; incluso hemos concordado sobre él con los Diputados señores Longueira y Masferrer y con ex parlamentarios de la Corporación que jugaron un papel muy importante en la discusión de materias pendientes de la reforma agraria.<br />	Queremos evitar que vuelva a ocurrir que en la enajenación de una propiedad, que está conformada por dos o tres inmuebles ubicados en partes distintas, pero que figuran en un solo rol, por falta de conocimiento o de algo que no vamos a resolver por la voluntad graciosa de esta Corporación, la persona que lo enajene, en particular una parcela derivada del proceso de reforma agraria, pierda la propiedad del sitio donde está su casa habitación y su derecho sobre los bienes comunes.<br />	Hemos discutido otras leyes en esta Cámara que han quedado como letra muerta. Por ejemplo, la que intentaba asegurar que los campos deportivos continuaran como tales. Sin embargo, se han seguido vendiendo parcelas que figuran como bienes comunes. La pérdida de esos derechos ha ido en perjuicio de las comunidades de las zonas rurales. En el caso que nos ocupa, la gente vende sus parcelas y pierde el sitio donde está su casa habitación, porque tiene el mismo rol de la parcela.<br />	Ese sentimiento nos unió a todos en torno de este proyecto. Si bien puede ser perfeccionado, como señaló el Diputado don Aníbal Pérez, no podemos negar que es necesario establecer un procedimiento que obligue a los notarios y conservadores de bienes raíces a proceder con mayor conciencia en cuanto a transar propiedades cuando los que participan en la misma no cuentan con el nivel de instrucción adecuado. Cabe destacar que muchos de ellos no firman, sino que dejan constancia de su identidad con la impresión digitopulgar. Éste es un problema real.<br />	Sin perjuicio de perfeccionar la norma, de establecer la posibilidad de que se puedan acoger al privilegio de pobreza, o de que los notarios y conservadores de bienes raíces no cobren las tarifas usuales por la doble escritura, es importante terminar con la práctica que hoy existe de meter todo en una escritura, ya que causa mucho perjuicio social; incluso, mucha gente que vende sus parcelas termina sin su casa habitación, sin un lugar donde vivir, y muchas veces debe hacerlo en la calle. Por desgracia, esto sigue ocurriendo.<br />	Quiero reiterar que existe consenso en torno de este tema, más allá de las diferencias entre parlamentarios de la Concertación y de Oposición. Todos quienes representamos zonas rurales, donde hubo proyectos de parcelación activa, sabemos que hay un problema social que debemos abordar. Ésa es la intención de la iniciativa y el motivo por el cual la Comisión de Agricultura, en su momento, la aprobó. Ahora, pedimos a la Sala lo mismo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señora Presidenta, la presentación de dos mociones similares se debe a razones bastante distintas de las señaladas por el Diputado señor Alessandri, en el sentido de que no hubo preocupación de quienes presentamos esta moción. Por el contrario, sólo queremos que mociones parlamentarias como ésta no deban ponerse en segundo o tercer lugar de la Tabla y que se puedan tramitar con la debida urgencia, por cuanto, muchas veces, son tanto o más importantes que las presentadas por el Ejecutivo.<br />	La incorporación de un segundo proyecto obedeció a que en el Congreso hubo dos proyectos que, de alguna forma, abordaron el tema de los bienes raíces vinculados a la reforma agraria. Uno, tal como se dijo, fue respecto de la condonación de las deudas Cora. Una manera de acogerse a este beneficio era donar el sitio a los parceleros originales. Por lo tanto, es importante dar título de dominio al sitio que proviene del proceso de reforma agraria porque hoy, lamentablemente, todos están en una sola escritura, lo que permitió, en el pasado, gran cantidad de abusos, los cuales, tal como lo señaló el Diputado don Juan Pablo Letelier, continúan produciéndose en la actualidad, a pesar de la grave situación que vive nuestra agricultura y, en especial, el campesinado.<br />	El segundo proyecto, también importante -por eso urge que el Congreso despache lo antes posible esta iniciativa-, regula un nuevo mecanismo para resolver el problema de los bienes comunes de la reforma agraria.<br />	Gran parte de los recintos deportivos ubicados en sectores rurales figuran en los bienes comunes y día a día vemos cómo son destruidos, porque un conjunto de personas que adquiere cierta cantidad de derechos se los toma y, finalmente, los destruyen, a pesar de que en la ley mencionada se estableció que se requería del ciento por ciento de los derechos del bien común para cambiar el uso del suelo -requisito que no cumplen- si éste ha sido destinado a recinto deportivo, como establece la escritura.<br />	Hay mucha gente, principalmente los asignatarios originales, que hoy desean donar a los clubes deportivos al menos uno de esos derechos, para que ellos nunca den la unanimidad para autorizar la destrucción de la cancha de fútbol. Lamentablemente, no se pueden hacer traspasos porque hoy existen escrituras únicas que acreditan el dominio de la parcela, del sitio y del derecho sobre el bien común. Por eso -como decía el Diputado señor Juan Pablo Letelier-, la ley no ha sido muy útil; no puede traspasarse por escritura pública el dominio de una parte de un bien común, porque se trata de un instrumento único que incluye, además, dos bienes raíces: la parcela y el sitio, en los lugares donde existían los tres tipos de bienes.<br />	Si la norma en discusión hubiera estado vigente con anterioridad, se habría evitado una enorme cantidad de abusos. Hoy, resulta grotesco observar cómo muchos de nuestros campesinos nos muestran un simple “papelito” -por cierto, no tiene valor jurídico alguno- que acredita la compra de su parcela. Incluso, a muchos se las robaron. Pues bien, ese “papelito” dice que el sitio y el bien común pertenecen al campesino asignatario; pero la venta está absolutamente prescrita. <br />	Ojalá que la futura ley permita que al campesino se le reconozcan sus derechos e, incluso, que muchas personas recuperen su sitio o sus derechos en un bien común, porque de alguna forma así quedó establecido en una transacción verbal. Lamentablemente, debido al escaso conocimiento y cultura de muchos campesinos, se cometieron muchos abusos y se terminó por quitarles sus sitios y derechos en el bien común, no obstante que en la transacción se estipuló que la casa que estaba en el sitio sería otorgada al parcelero original. <br />	Por eso, creo que este proyecto es realmente importante para el mundo rural del país porque permitirá separar tres tipos de bienes distintos; eliminará los numerosos abusos que se están cometiendo en la actualidad, y permitirá que una ley aprobada por el Congreso -relativa al traspaso gratuito para la condonación de las deudas- tenga viabilidad y uso práctico, a pesar de que está perdiendo vigencia. Pero lo más importante es que podamos lograr efectivamente que las personas que deseen hacerlo, puedan traspasar al menos uno de sus derechos a los clubes deportivos en las distintas localidades, puesto que basta con que tengan uno para que no den la unanimidad, y de esa forma detengan la destrucción de los recintos deportivos existentes en las áreas rurales. Tal como lo mencioné al inicio de mi intervención, casi todos esos recintos están ubicados en lugares que provienen de la reforma agraria, y aunque tratemos de evitar su destrucción a través de una ley, la única forma de hacerlo en forma práctica, viable y duradera en el tiempo es que los clubes deportivos puedan recibir a título gratuito -o, incluso, comprar- al menos uno de esos derechos. Por esa vía, estaremos contribuyendo significativamente a la conservación de esos recintos deportivos.<br />	Quiero decir, a quienes no representan a zonas rurales, que este proyecto ha sido muy esperado y será muy útil para nuestros campesinos, porque hoy muchos de ellos están en situación de recibir ofertas -se está transando parte importante de la propiedad agrícola, principalmente la más pequeña-, y creo que con esta normativa podremos separar clara y nítidamente tres instrumentos y tres bienes raíces, puesto que es importante que cada campesino tenga acabado conocimiento sobre lo que está vendiendo. Ahora, si no quiere vender -como fue habitual- el sitio y sus derechos en el bien común, puede reservarlos en escrituras separadas. Así fortalecemos, de alguna forma, el concepto de propiedad privada y evitamos abusos, como ocurrió en el pasado, lo cual, por cierto, sigue sucediendo. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Miguel" DIPUTADOValue="42">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Hernández.<br /><br />	El señor HERNÁNDEZ.- Señora Presidenta, en primer lugar, debemos felicitarnos de que esta iniciativa se haya originado en una moción, cuyo objetivo es resolver un problema real que hoy viven los propietarios asignatarios del proceso de reforma agraria. <br />	Sin embargo, me parece absolutamente fuera de lugar pretender enjuiciar un proceso, con ocasión de la discusión de este proyecto; más aún, cuando quien inició el proceso de reforma agraria en el país -allá por los años 60- fue el distinguido ex Presidente de la República, Jorge Alessandri Rodríguez.<br />	Aquí se trata de resolver un problema de abusos que hoy se está viviendo y que afecta a los propietarios de parcelas de la reforma agraria; concretamente, un abuso que ha sufrido ese sector de parceleros, hecho real que en la Comisión de Agricultura nos tocó conocer con mayor profundidad, tal como se hizo aquí cuando tratamos los proyectos de ley sobre condonación de deudas Cora que, en la actualidad, son leyes vigentes.<br />	Tal vez existan dudas respecto de la forma en que la Comisión de Agricultura redactó los dos artículos del proyecto. Si se considera necesario introducirles modificaciones, podemos establecer algún tipo de comunicación con el Senado, a fin de efectuar allí las modificaciones pertinentes. Pero -reitero- lo importante es que a través de una moción -originada en esta Cámara- estamos dando solución a un problema real que hoy viven miles y miles de parceleros.<br />	Considero que lo que corresponde en esta oportunidad es dar al proyecto el tratamiento más rápido posible, a fin de que se transforme en ley de la República a corto plazo.<br />	Por esa razón, la bancada democratacristiana, permanentemente preocupada y comprometida con el problema del campesinado, votará favorablemente la iniciativa.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señora Presidenta, junto con felicitar a los autores de esta moción, quiero hacer un breve recuerdo antes de abordar el tema.<br />	El artículo 67 de la ley de reforma agraria decía que el asentamiento campesino es la etapa transitoria entre la expropiación y la asignación de la tierra en propiedad individual. Y precisamente para evitar que los campesinos se convirtieran en propietarios, en el período 1970-1973 se empezaron a formar centros de reforma agraria, porque, en la medida en que no se constituyeran asentamientos campesinos, la autoridad no estaba obligada a entregar la propiedad de la tierra a los campesinos a título individual. <br />	Por eso, recuerdo que en aquella época    -antes de ser diputado por la provincia de Colchagua-, concurrí como notario suplente a los fundos de don Carlos José Errázuriz, de don Ismael Pereira y de don Jorge Barahona Puelma, entre otros, a constituir asentamientos campesinos. Las autoridades de la época no querían hacer propietarios de la tierra, por cuanto, en la medida en que hubiera centros de reforma agraria y no asentamientos campesinos, no estaban obligadas a entregar la propiedad de la tierra a los campesinos, la que comenzó a asignarse sólo a partir de 1974. Hay algunos que conservan sus tierras y las han trabajado bien. En cambio, por desgracia, otros se han visto en la necesidad de transferirlas.<br />	Comparto absolutamente lo que señalan los autores de esta moción, en cuanto a que muchas veces los campesinos firman, sin saber que están vendiendo no sólo la tierra sino también sus sitios y bienes comunes. Todos los lunes, cuando atiendo en La Pintana, veo que la gente llega con hojas de cuaderno y me dicen que han pagado 300, 500 ó 600 mil pesos por una promesa de compraventa que nunca se materializó; de manera que perdieron ese dinero que no pudieron reembolsar. <br />	Los notarios deben leer la escritura que firman las partes, lo que es especialmente válido en los casos de las personas que no saben leer ni escribir. Pero eso es en teoría porque, en la práctica, a la gente que no tiene mayor preparación se le dice: “Mire, con esto usted va a vender la tierra, y aquí tiene en efectivo el dinero que recibirá por ella”. El campesino firma o estampa su huella digital, y después se da cuenta de que vendió la tierra, el sitio y los bienes comunes; es decir, todo.<br />	En ese sentido, discrepo de mi colega y amigo Aníbal Pérez. Si bien, por una parte, esto encarecerá el costo de la transferencia de los bienes, puesto que desde el momento en que se deseen transferir las tres cosas       -bien común, sitio y tierra-, será necesario suscribir tres escrituras, por otro lado, significará un resguardo para evitar que, sin darse cuenta, la persona venda las tres cosas.<br />	No hay nada en la vida -salvo Dios- que sea absoluto. En consecuencia, en este caso, aun cuando puedan generarse algunos problemas de costo para quien desee transferir la propiedad de las tres cosas, ello va en beneficio de los campesinos que, muchas veces -como decía el Diputado señor Longueira-, son personas que no tienen mayor preparación.<br />	Por eso, junto con anunciar que votaré favorablemente el proyecto, felicito a los autores de la moción.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).-Tiene la palabra el Diputado señor Correa.<br />	El señor CORREA.- Señora Presidenta, sólo quiero insistir en algunos aspectos que tuvimos en consideración al elaborar este proyecto.<br />	El objetivo principal que nos trazamos fue corregir una situación injusta que afectaba a los parceleros de la reforma agraria y, al mismo tiempo, insistir en la regularización de los sitios y bienes comunes. A lo mejor, faltan otras iniciativas que pongan un poco de orden en esta anarquía que existe en la posesión de la tierra, como consecuencia de la reforma agraria. Sin duda, el proyecto está orientado a solucionar los problemas que se originan en una especie de tierra de nadie que existe respecto de los bienes comunes.<br />	Como lo señalaron algunos colegas, hoy las canchas deportivas prácticamente son tierra de nadie. Así, por ejemplo, no pueden postular a un proyecto Fosis, que entrega recursos a los sectores vecinales, o a un proyecto vecinal, mediante el cual la comunidad postula a fondos municipales, porque no tienen la propiedad de los bienes comunes. 	Entonces, este proyecto va dirigido a eso: a regularizar la situación de anarquía que existe respecto de la posesión de los bienes comunes y de algunos lugares de esparcimiento que, en algunos casos, pueden ser medialunas o campos deportivos de diversa índole, que -como digo- no pueden acceder a créditos o a recursos para regularizar la situación.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señora Presidenta, la bancada del PPD valora el proyecto desde el punto de vista social y del significado y sentido que tiene el tratar de proteger más a un sector que ha sido víctima de muchos engaños, especialmente en las enajenaciones de parcelas.<br />	Lamentablemente, es una solución que ha llegado bastante tarde, por el hecho de que prácticamente ya ha sido engañada la mayoría de los parceleros y los han hecho firmar escrituras que contienen en sí muchos más bienes de los que hubieran querido vender.<br />	Jurídicamente, no hay duda de que esto es muy objetable; pero en la idea de proteger a este sector, vamos a apoyar el proyecto que significa, en el fondo, limitar las facultades que tienen las personas para vender -si así lo desean-, en un solo instrumento, todos sus bienes. Sin embargo, en el fondo, estamos conscientes de que esto será positivo para resguardar sus intereses, y desde ese punto de vista apoyaremos esta iniciativa, que obligaría a suscribir una escritura por cada bien que quieran vender los parceleros.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación general el proyecto.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 79 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Alessandri, Alvarado, Álvarez, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Arratia, Ávila, Bertolino, Bustos (don    Manuel), Bustos (don Juan), Caminondo, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Cornejo (don Patricio), Correa, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Díaz, Dittborn, Elgueta, Errázuriz, Espina, Fossa, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), García-Huidobro, González (doña Rosa), Gutiérrez, Guzmán (doña Pía), Hernández, Huenchumilla, Jaramillo, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Kuschel, Leay, Letelier (don Juan Pablo), Longueira, Masferrer, Melero, Molina, Monge, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Naranjo, Navarro, Núñez, Ojeda, Orpis, Ortiz, Ovalle (doña María Victoria), Palma (don Osvaldo),   Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don José), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Recondo, Rincón, Riveros, Rojas, Sánchez, Sciaraffia (doña Antonella), Silva, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Van Rysselberghe, Vargas, Vega, Vilches y Villouta.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El proyecto vuelve a Comisión por haber sido objeto de indicación.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	El señor NARANJO.- Pido la palabra.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor NARANJO.- Señora Presidenta, hemos presentado una indicación al proyecto, suscrita por diputados de diversas bancadas, para hacer más concordante su articulado con lo expresado por algunos parlamentarios juristas, consistente en eliminar la expresión “por acto entre vivos”.<br />	Con el objeto de agilizar su despacho      -como lo ha señalado el Diputado señor Alessandri- y como se trata de una sola indicación, solicito que la Mesa recabe el acuerdo de la Sala para aprobarla de inmediato y obviar su envío a Comisión, con lo cual el proyecto quedaría aprobado en general y en particular.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- ¿Habría acuerdo de la Sala para votar de inmediato la indicación?<br />	Acordado.<br />	El señor Prosecretario dará lectura a la indicación.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INDICACIONES>	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Indicación de los Diputados señores Naranjo, Bustos, don Juan; Letelier, don Juan Pablo; Melero, Jarpa, Longueira, Galilea, don José Antonio; Masferrer, Álvarez-Salamanca y Vargas, que tiene por objeto eliminar, en el artículo 1º, la expresión “por acto entre vivos”, con lo cual la disposición quedaría como sigue:<br />	“Artículo 1º.- La enajenación, ya sea a título gratuito u oneroso, de parcelas, de sitios y de bienes comunes, derivados del proceso de reforma agraria, deberá hacerse por separado, mediante escrituras públicas diferentes para cada bien raíz”.<br /></INDICACIONES><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En votación la indicación.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br /><br />	Aprobada.<br /><br />	Aprobado en general y en particular.<br />	Despachado el proyecto.<br /></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="42-07">MODIFICACIÓN DE TIPO PENAL EN LEY SOBRE CUENTAS CORRIENTES BANCARIAS Y CHEQUES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Corresponde continuar la discusión general del proyecto que modifica los artículos 22 y 44 de la ley sobre cuentas corrientes bancarias y cheques.<br />	Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia era el señor Gajardo.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, boletín Nº 42-07, sesión 36ª, en 2 de septiembre de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 7.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Tuma.<br /><br />	El señor TUMA.- Señora Presidenta, este proyecto fue debatido e informado en la legislatura anterior.<br />	Los 47 parlamentarios recién incorporados no tienen conocimiento de ello. Se han presentado numerosas indicaciones al proyecto, y su complejidad amerita que vuelva a la Comisión -lo que solicito a la Mesa y a la Sala-, a fin de que sus nuevos integrantes lo estudien en forma más profunda, recojan las indicaciones, y de no someter a discusión hoy una materia que, de todas maneras, debe volver a Comisión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Su Señoría, el proyecto debe volver a Comisión porque se han presentado indicaciones, pero corresponde discutirlo en general.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, una de las críticas frecuentes que se hacen en esta Corporación es que los proyectos de ley de origen en moción no tienen posibilidad de tratamiento legislativo. <br />	Digo al estimado colega señor Tuma que aquí hay que hacer una demostración. Entre los autores de la moción se encuentran dos distinguidos diputados reelectos y uno que fue brillante durante los ocho años que ejerció el cargo. Por eso, concuerdo plenamente con usted en que, a lo menos, sometamos la moción a discusión para su votación en general.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra.<br />	El señor PAYA.- Reglamento, señora Presidenta.<br />	Hay una solicitud del Diputado señor Tuma; no sé si podría someterse a la consideración de la Sala.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- No corresponde, señor diputado. Ya se hizo presente que, de todas maneras, la moción debe volver a Comisión, porque tiene indicaciones.<br />	Reglamentariamente, corresponde que un proyecto de ley, originado en moción o mensaje, se discuta en general en la Sala.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor    Errázuriz.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor ERRÁZURIZ.- Señora Presidenta, con franqueza no alcanzo a entender bien cuál es el sentido profundo de la moción al reducir, en la práctica, las causales por las que el girador de un cheque puede ser sancionado. Por otro lado, tampoco hace exigible la consignación del total del importe del cheque más intereses y costas.<br />	El artículo 22 de la ley sobre cuentas corrientes bancarias y cheques establece claramente que “el librador deberá tener de antemano fondos o créditos disponibles suficientes en cuenta corriente en poder del Banco librado”. Agrega que “el librador que girare sin este requisito -es decir, sin tener los recursos en su cuenta corriente- o retirare los fondos disponibles después de expedido el cheque, o girare sobre cuenta cerrada o no existente, o revocare el cheque por causales distintas de las señaladas en el artículo 26, y que no consignare fondos suficientes...dentro del plazo de tres días..., será sancionado con las penas de presidio indicadas en el artículo 467 del Código Penal,...”.<br />	En la práctica, este proyecto mantiene la sanción para el librador que girare sin fondos disponibles o sobre cuenta cerrada o no existente, pero no exige que consigne la totalidad del valor del cheque.<br />	Estoy pensando en los pequeños comerciantes, en tanta gente que tiene fe y confianza en el cheque como instrumento de pago. Cuando un comerciante recibe ese documento y entrega su mercadería, tiene la certeza de que dicho instrumento -que es el cheque- le servirá para pagarse de lo que entregó y lo hace consciente de que la ley lo protege. Pero como se plantea en esta iniciativa, a menos de que reúna determinados requisitos, el cheque no servirá como instrumento de pago, toda vez que el librador va a salir en libertad sin haber consignado el total de su valor. En consecuencia, evidentemente, se transformará en un instrumento que no le servirá ni le dará tranquilidad a quien lo reciba.<br />	En cambio, creo que es muy importante   -y lo conversaba hace unos minutos con el Diputado señor Cornejo, don Aldo- incorporar en este proyecto una materia extraordinariamente delicada: el cheque como instrumento de garantía.<br />	Desde hace mucho tiempo, cuando me han pedido cheques en garantía, escribo en el reverso “documento en garantía”. Abundante jurisprudencia establece que un cheque dado en garantía no es instrumento de pago y, por tanto, no puede cobrarse. Sin embargo, también hay jurisprudencia en sentido contrario, y algunos tribunales, a pesar de que el cheque diga que es en garantía, igualmente lo consideran como instrumento de pago.<br />	Cuando hay que concurrir a una clínica, a un hospital, o ante cualquier otra situación en que exigen un cheque en garantía, se debe especificar que se entrega en tal condición; de lo contrario, el banco no puede saberlo, y si llega para su cobro deberá pagarlo. <br />	Como la jurisprudencia está dividida, creo que es el momento adecuado para legislar sobre la materia y establecer de manera fehaciente y clara que cuando el cheque señale en el dorso, en forma expresa, que se trata de un instrumento entregado en garantía, los bancos no podrán pagarlo, y si lo hacen, deberán asumir el costo del pago.<br />	Ocurre con frecuencia, especialmente en las clínicas y hospitales, que a la gente no se le atiende porque no entrega un documento en garantía, y cuando un familiar del enfermo deja el cheque, después aparecen cuentas que nadie puede pagar. Es, sin duda, una materia muy importante sobre la cual deberíamos legislar; pero no sancionar al librador de cheques dolosos y privar a los pequeños comerciantes y a la gente modesta que recibe el cheque de la seguridad que hoy éste significa, sencillamente es proteger a los delincuentes y abrir las puertas a una situación que no me parece justa ni lógica.<br />	Por eso, votaré en contra del proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Tuma. <br /><br />	El señor TUMA.- Señora Presidenta, sugerí pedir el asentimiento de la Sala para postergar la discusión en general del proyecto, porque creo que la normativa sobre el cheque amerita modificaciones, pero no en el sentido propuesto por los parlamentarios que firmaron esta moción.<br />	Hoy nos encontramos en el peor de los mundos, en que la penalización del cheque es absolutamente ineficaz, en especial para quien planifica un dolo o una estafa, y es muy eficaz para aquellos comerciantes que giran un cheque a fecha, porque generalmente es aceptado como instrumento de pago o promesa de pago. Si por diversas razones, tales como incumplimiento de terceros, situaciones imponderables, accidentes, no es posible cubrir el cheque, la única opción legal consiste en que el juez envíe a la cárcel a quien lo giró. El librador que no tuvo la intención de dolo sólo puede ser excarcelado si cubre el total de la deuda, los intereses, las costas y honorarios.<br />	Hay tribunales que aplican el Pacto de San José de Costa Rica, según el cual no existe prisión por deuda, y, entonces, quienes cometen dolo planificadamente, arbitran el modo de que sus cheques sean vistos por esos tribunales que otorgan libertad bajo fianza, sin que el deudor consigne el valor del cheque, intereses, ni costas, y el beneficiario que actuó de buena fe y confió en que el librador tenía fondos disponibles, no puede recuperar sus recursos o el costo de sus servicios.<br />	Estamos ante una legislación que es absolutamente ineficaz, porque no considera cómo, en general, se está usando este documento concebido en la legislación como un instrumento de pago a la vista, pero que la gran mayoría de los tenedores de cheques, cuentacorrentistas y, principalmente, comerciantes, lo giran como una promesa de pago a fecha.<br />	Creo que los legisladores deberíamos revisar esta situación, conciliar la ley con la realidad y arbitrar las medidas para que, efectivamente, la penalización sea eficaz en caso de dolo; y no encarcelar a aquellos comerciantes que no han planificado el dolo o la estafa -dado que sólo por razones involuntarias no han podido cubrir un cheque-, cuando les corresponda ser encausados por tribunales que no aplican el Pacto de San José de Costa Rica.<br />	En mi opinión, debería postergarse la votación en general del proyecto, o bien aprobarse en general y, en la discusión en particular, revisar minuciosamente su articulado, con el objeto de que este instrumento proteja eficazmente a quienes de buena fe giran cheques y a quienes los reciben en pago.<br />	Además, el proyecto afecta en gran medida las relaciones entre los agentes de comercio y, por ello, no sólo debe conocerlo la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, sino que me parece indispensable que también lo estudie la Comisión de Economía.<br />	En suma, pido que se postergue la discusión del proyecto, con el objeto de que vuelva a las respectivas comisiones. De no ser así, lo votaré favorablemente en general, junto con sugerir que también sea tratado en la Comisión de Economía. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Paya.<br /><br />	El señor PAYA.- Señora Presidenta, en los años que llevo en el Congreso nunca me había encontrado con un proyecto que con tan pocas palabras fuera capaz de causar tanto daño. De materializarse, simplemente destruiría en gran medida las redes comerciales, las cuales no sólo deben estar referidas a los comerciantes, sino también a los clientes, que tienen en el cheque la única posibilidad de obtener algún crédito, un plazo para pagar o cerrar algún negocio de manera rápida. Por tanto, constituye una gran herramienta tanto para los compradores como para los vendedores.<br />	Con la aprobación de esta iniciativa no sólo se causaría un daño a los cientos de miles de personas que cada día compran y cumplen con sus compromisos, sino también a los cientos de miles de comerciantes que viven de los negocios. <br />	En efecto, el proyecto limita el crédito, aumenta de manera increíble el costo de las transacciones comerciales y, en definitiva, como ley bajaría el volumen de los negocios. Por eso, no puedo estar sino en     contra. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.<br />	El señor VALENZUELA.- Señora Presidenta, nos hace falta en la Sala el autor del proyecto, el ex Diputado señor Rubén    Gajardo, quien no sólo se destacó por su ciento por ciento de asistencia a las sesiones en sus ocho años de parlamentario, sino también por su capacidad de estudio y de análisis de las situaciones, sobre todo jurídicas.<br />	Pero, obviamente, Rubén Gajardo es un hombre de la Tierra y aquí se equivocó. Lo digo con mucho respeto porque soy muy amigo suyo. <br />	El proyecto pretende, simplemente, despenalizar el delito de giro doloso de cheque. Las otras materias, como el cheque a fecha o el cheque en garantía por el pago de obligaciones, no son temas afines con su finalidad. Aquí sólo se trata de determinar si el no pago del cheque debe estar penalizado o, simplemente, si debe concordarse con el Pacto de San José de Costa Rica, al cual se refirió el Diputado señor Tuma, en el sentido de que no es posible encargar reo a una persona por deudas civiles. <br />	Pero como en Chile todavía no somos capaces de evitar botar papeles en el suelo o de cruzar a mitad de cuadra -como se hace en los países en que se ha despenalizado esta acción-, debemos quedarnos con nuestra realidad, porque, como lo afirmaba el Diputado señor Darío Paya -estoy de acuerdo con él, aunque es de la UDI-, el sistema comercial se rompe y se cae.<br />	El otro día hice una compra y pagué con un documento a fecha. Me recibieron el cheque, porque saben que, si no lo pago, voy preso. Eso ocurre todos los días.<br />	Felizmente, hoy las cárceles no están, como en 1980, 1981 y 1982, llenas de personas procesadas por el delito de giro doloso de cheques, cometido por enfrentar una situación económica difícil, sino que lo están con personas condenadas por delitos de drogas, robos con violencia y otros motivos. Es decir, en la actualidad existe una situación en que el tema no es el que más preocupa a la criminología chilena, sino que hoy las cosas están bien.<br />	Por eso, destacando la personalidad y el recuerdo que dejara mi distinguido colega y amigo, Rubén Gajardo -lo conversaba hace poco rato con el Diputado señor Sergio  Elgueta, quien también patrocinó esta moción-, aquí se cometió una lamentable equivocación y, simplemente, debemos rechazar el proyecto.<br />	Si se quiere legalizar el cheque a fecha o normar la situación del documento en garantía, que los tribunales han manejado bien, esas materias deben ser abordadas en otro proyecto de ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señora Presidenta, el proyecto de ley en debate es bastante delicado. Como se ha dicho, elimina una causal de gran importancia para la configuración del delito de giro doloso de cheques, como es la falta de fondos.<br />	De aprobarse el proyecto, se afectará gravemente una serie de relaciones comerciales que se realizan sobre la base de este documento. Los más perjudicados serán los sectores medios, que pueden acceder a una cuenta corriente sin poseer un patrimonio de envergadura, pues tienen la posibilidad de operar en el comercio mediante el cheque.<br />	En definitiva, el proyecto debilita el respaldo más importante de este documento: aplicar una sanción penal cuando no se tienen los fondos disponibles en el banco al momento de girar. El cheque es básicamente una orden de pago; es decir, el dinero ha de estar a disposición de la otra parte cuando se gira un documento. Si no es así, estamos en presencia de un engaño o de una verdadera estafa.<br />	Por eso, no comparto la opinión del informe, en orden a que estaríamos ante una especie de prisión por deuda. No es ésa la figura, porque, en el fondo, la prisión deviene del engaño que se produce al girar el cheque sin que existan los dineros suficientes para respaldarlo.<br />	Insisto en que de aprobarse el proyecto, se generará una serie de situaciones muy perjudiciales en el comercio, lo que obligaría a mucha gente a utilizar las tarjetas de crédito, cuyos problemas ya conocemos.<br />	Por lo tanto, anuncio mi voto en contra.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ávila.<br /><br />	El señor ÁVILA.- Señora Presidenta, en verdad no recuerdo un proyecto que apenas asoma en la Sala es objeto de un rechazo casi unánime. Da la impresión de que los miembros de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia hicieron una especie de calistenia legislativa con un propósito incierto que aún no logro descubrir fehacientemente.<br />	Me gustaría conocer las motivaciones exactas que tuvieron quienes propiciaron esta iniciativa legal, porque no logro extraer el propósito exacto del proyecto. Sólo veo que puede constituirse -como señalaron quienes me precedieron en el uso de la palabra- en un deterioro muy grave de las relaciones comerciales, porque hay toda una tradición de respeto hacia este documento. No veo cuál pudiera ser la razón para romper con aquello y generar un vacío que no les hace bien a las relaciones comerciales en ningún ámbito donde ellas se realicen.<br />	Entonces, en atención a que aquí no somos capaces de descubrir las bondades del proyecto, propongo que regrese a la Comisión para que gente tal vez más lúcida pueda dar con ellas y, luego, nos informe nuevamente con el fin de poder evaluar la posibilidad de aprobarlo o no. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ovalle, María Victoria" DIPUTADOValue="81">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra la Diputada señora Ovalle.<br /><br />	La señora OVALLE (doña María Victoria).- Señora Presidenta, me voy a referir en forma muy breve al proyecto, porque está casi todo dicho respecto de él.<br />	En verdad, cuando tuve la oportunidad de leerlo, también me horroricé, porque, de aprobarse, se acaba el cheque. O sea, de aquí para adelante no sirve para nada; se desvaloriza totalmente este instrumento de pago, lo que viene a provocar un perjuicio muy grande en las transacciones comerciales, con lo cual, obviamente, no estoy de acuerdo.<br />	La iniciativa también trata sobre el cheque a fecha, el cual se gira con la esperanza de contar con los fondos cuando llegue la fecha para la cual se ha extendido. Pero este cheque no existe, porque desde el momento en que se gira un documento, la persona sabe que debe disponer de los fondos. Si no cumple esa exigencia, está cometiendo una irregularidad por la que debe ser sancionada. Eso lo tengo muy claro y así debe operar en las transacciones comerciales, como ha sido hasta el día de hoy.<br />	En lo que se refiere al cheque en garantía, estoy de acuerdo con el Diputado señor Maximiano Errázuriz, en cuanto a que debiéramos normarlo, porque también se trata de un documento que puede hacerse efectivo al día siguiente, perdiendo su validez como tal.<br />	Entonces, el cheque en garantía debiera ser estudiado, de manera de darle un trato distinto, con el objeto de explicitar su efecto. Esa podría ser una sugerencia interesante.<br />	En lo que respecta a la idea matriz del proyecto, manifiesto mi voto en contra.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ha terminado el tiempo correspondiente al Orden del Día.<br />	Queda pendiente la discusión en general del proyecto.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Pido la palabra</INTERVENCION_DIPUTADO>.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Desgraciadamente, ha terminado el tiempo del Orden del Día, señor diputado.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><br /><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="10">BENEFICIOS PREVISIONALES PARA EX TRABAJADORES DEL PEM Y DEL POJH.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.<br />	El señor Prosecretario va a dar lectura al primero de ellos.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 10, de los señores Krauss, Ortiz, Bustos, Cornejo, don Aldo; Salas, Velasco, Riveros, Núñez, Mora,   Seguel, señora Caraball, doña Eliana; señores Cornejo, don Patricio; Ojeda, Muñoz, don Pedro; Pareto, Jiménez, Urrutia, Alvarado, Álvarez, don Rodrigo; señoras Sciaraffia, doña Antonella; Allende, doña Isabel; señores Masferrer, Reyes, Tuma, Letelier, don Juan Pablo; Navarro, Correa, señora Pérez, doña Lily, y señor Villouta.<br /><br />	“Considerando:<br />	Que como consecuencia de la generalizada situación de cesantía que afectó al país en la década del setenta e inicios de la del ochenta el gobierno de la época estableció programas de empleo mínimo que se desarrollaban por intermedio de las distintas municipalidades bajo las modalidades conocidas como PEM y POJH;<br />	Que dicha acción tenía un carácter social, por lo que no dio lugar a una relación laboral entre las municipalidades y los trabajadores, con lo cual no posibilitó una afiliación válida en el ex Servicio de Seguro Social en los términos previstos en la ley Nº 10.383;<br />	Que diversos dictámenes de la Superintendencia de Seguridad Social han señalado que no es posible que estos trabajadores enteren imposiciones retroactivas en dicho régimen para estos trabajadores;<br />	Que esta situación afecta a trabajadores que no sólo debieron enfrentar condiciones laborales limitadas y percibir ingresos mínimos por el desempeño de su trabajo, sino que se les perjudica por no asimilar las tareas desempeñadas para los efectos de obtener el justo beneficio de una pensión;<br />	Que se trata, incuestionablemente, de una situación de perjuicio que merece ser considerada para salvar los daños ocasionados a un sector importante de trabajadores.<br />	La honorable Cámara de Diputados acuerda remitir oficio a su Excelencia el Presidente de la República con el objeto de que disponga considerar el estudio y solución de la referida situación y, si lo estima procedente, proceda a remitir un proyecto de ley al Congreso Nacional en que se resuelva esta materia”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, el autor del proyecto es el honorable Diputado señor Enrique Krauss, quien por motivos de su cargo no está presente en la Sala. Yo soy uno de los coautores.<br />	A raíz de la crisis financiera y bancaria de los años 1981, 1982 y 1983, miles de chilenos quedaron cesantes. Por ello, los municipios de la época crearon los Pem y los Pojh, sobre la base de una acción exclusivamente de carácter social, pues jamás a esos trabajadores se les dio la posibilidad de imponer en el Servicio de Seguro Social, en los términos previstos en la ley Nº 10.383. Muchos chilenos realizaron un trabajo remunerado en esas condiciones.<br />	Durante estos ocho años, los dos gobiernos de la Concertación han planteado el tema en numerosas ocasiones, y ha sido un asunto recurrente en las discusiones habidas en la Comisión del Trabajo -sobre todo por parte del honorable Diputado señor Seguel-, con motivo de reformas laborales o modificaciones al Código del Trabajo, pero jamás hemos podido llegar a una solución.<br />	¿Qué plantea el proyecto de acuerdo?<br />	Dado que según la Constitución de 1980 esta materia es de iniciativa exclusiva del Ejecutivo, a diferencia de lo establecido en la de 1925, se solicita oficiar al Ejecutivo para que, a través de un estudio serio, se busque una solución, a fin de que a estos trabajadores se les reconozca el tiempo servido tanto en el plan de empleo mínimo como en el Pojh.<br />	Ésa es la razón por la cual patrocinamos el proyecto de acuerdo y solicitamos apoyarlo, pues está en el camino de la justicia social y de las tareas pendientes en nuestra Patria.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).-Tiene la palabra el Diputado señor José Antonio Galilea.<br /><br />	El señor GALILEA (don José Antonio).- Señora Presidenta, creo que nadie podría estar en desacuerdo con la proposición que a través del proyecto de acuerdo se hace a la Sala, no sólo porque es de toda justicia, sino porque se trata de un tema que hemos abordado en múltiples ocasiones, como decía el Diputado señor Ortiz, tanto en la Comisión de Trabajo como en la Sala.<br />	Sin embargo, en este tema queda de algún modo demostrada la inutilidad de estos proyectos de acuerdo, porque hace exactamente dos años, el 9 de abril de 1996, varios parlamentarios, encabezados por el ex Diputado señor Ramón Pérez, presentaron una iniciativa similar, la que fue aprobada por la Cámara. Sin embargo, han transcurrido dos años y no ha habido respuesta. Así, una inquietud surgida de la Cámara de Diputados, respecto de un problema real que preocupa a todos los sectores políticos aquí representados, aprobada en forma unánime, no ha sido respondida por el Ejecutivo.<br />	Cuando los diputados presentamos proyectos de acuerdo, más aún cuando se aprueban, normalmente les damos publicidad, lo que genera expectativas en la ciudadanía. Pero, de nuevo, queda demostrado que no hay sensibilidad, por lo menos en el Ministerio del Trabajo, para abordar el tema.<br />	Sin perjuicio de que concurriremos una vez más a aprobar el proyecto, tenemos esperanzas de que ahora se nos diga si existe o no voluntad política de avanzar en la materia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Aprobado el proyecto de acuerdo.<br /><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Alessandri, Alvarado, Álvarez, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Arratia, Bartolucci, Bertolino, Bustos (don Manuel), Caraball (doña Eliana), Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Dittborn, Espina, Fossa, Galilea (don José Antonio), Guzmán (doña Pía), Jaramillo, Jeame Barrueto, Jiménez, Kuschel, Molina, Monge, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Ojeda, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Joaquín), Prochelle (doña Marina), Recondo, Rincón, Rocha, Sánchez, Sciaraffia (doña Antonella), Soria, Tuma, Vargas, Vilches y Villouta.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="11">CREACIÓN DE CORPORACIÓN DE PROMOCIÓN DE EXPORTACIONES PROCHILE.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 11, de los Diputados señores Krauss, Bustos, don Manuel; Cornejo, don Aldo; Salas, Ortiz, Velasco, Núñez, Riveros, Seguel, Mora, señora Caraball, doña Eliana; señores Cornejo, don Patricio; Ojeda, Muñoz, don Pedro; Pareto, Jiménez, Urrutia, don Salvador; Álvarez, don Rodrigo; señora Sciaraffia, doña Antonella; señora Allende, doña Isabel; señores Reyes, Tuma, Correa, Villouta y Vargas.<br /><br />	“Considerando:<br />	Que en el modelo económico en actual aplicación el fomento de las exportaciones constituye uno de sus rubros esenciales;<br />	Que para promover las actividades exportadoras es necesario contar con un agente económico adecuado, que disponga de facultades y recursos económicos suficientes para participar en adecuadas condiciones en las difíciles condiciones de competitividad en que se desarrolla en la actualidad el comercio internacional;<br />	Que desde hace algún tiempo se encuentra en proceso de redacción un proyecto de ley destinado a crear la Corporación de Promoción de Exportaciones ProChile, organismo que contribuirá a complementar la política de modernización pública llevada adelante con tanto éxito por el actual Gobierno;<br />	Que la transformación en un ente público respaldado por un estatuto legal permitirá a ProChile complementar sus funciones hasta ahora exitosas en cuanto a transformarse en un factor dinámico de la internalización de la economía chilena, en particular, respecto de la pequeña y mediana empresa. <br />	Que el sector empresarial exportador ha señalado su vivo interés y respaldo a una iniciativa como la propuesta;<br />	La honorable Cámara de Diputados acuerda remitir oficio a su Excelencia el Presidente de la República y a los señores Ministros de Relaciones Exteriores y Economía con el objeto de que se active al máximo el envío al Congreso Nacional del proyecto de ley que crea la Corporación de Promoción de Exportaciones ProChile”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sciaraffia, Antonella" DIPUTADOValue="103">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra la Diputada señora Antonella Sciaraffia.<br /><br />	La señora SCIARAFFIA (doña Antonella).- Señora Presidenta, el proyecto de acuerdo, redactado por el Diputado señor Enrique Krauss, nos parece de la mayor relevancia, por cuanto todos sabemos lo importante que es el desarrollo del comercio exterior de nuestro país, el que ha ido creciendo en el tiempo, lo que hace necesaria la existencia de un organismo que haga las veces de asesor, con atribuciones, para mejorar las condiciones y competitividad de nuestros exportadores.<br />	Nos parece muy importante legislar sobre la materia. <br />	Por ello, pido a los señores diputados apoyar este proyecto, que solicita la creación de la Corporación de Promoción de Exportaciones ProChile.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.<br /><br />	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, el proyecto de acuerdo aborda un tema relevante para el desarrollo del país. ProChile ha jugado un papel fundamental en las últimas décadas, al permitir que nuestro país, de monoproductor, se transformara en exportador de más de 6.500 productos.<br />	Por medio de esta propuesta se pretende materializar la creación de ProChile como una institución que reciba aportes de privados, que son los que se han beneficiado con el rol jugado por dicho instituto.<br />	Por lo expuesto, aprobaré el proyecto de acuerdo, y creo que los demás señores diputados también deben apoyarlo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad. <br /><br />	Aprobado.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="12">ELIMINACIÓN DE DESCUENTOS ADICIONALES A PENSIONADOS DE ENTIDADES FISCALIZADAS POR LA SUPERINTENDENCIA DE SEGURIDAD SOCIAL.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 12, de los señores Krauss, Mora, Bustos, don Manuel; Salas, Velasco, Ortiz, Cornejo, don Patricio;    Núñez, Riveros, Seguel, señora Caraball, doña Adriana; señores Cornejo, don Aldo; Ojeda, Muñoz, don Pedro; Pareto, Jiménez, Urrutia, Álvarez, don Rodrigo; Alvarado, señorita Sciaraffia, doña Antonella; señora Allende, doña Isabel; señores Reyes, Tuma, Letelier, don Juan Pablo; Villouta, señora Prochelle, doña Marina; señores Vargas y Silva.<br /><br />	“Considerando:<br />	Que la ley Nº 10.754, de 18 de octubre de 1988 uniformó a contar del 1º de diciembre de ese mismo año en un 7% la cotización para los regímenes previsionales de las entidades fiscalizadas por la Superintendencia de Seguridad Social;<br />	Que la misma norma estableció que si dicha suma fuere mayor que el 7%, el excedente se destinaría al respectivo fondo de pensiones;<br />	Que han transcurrido más de nueve años de aplicación de la referida norma y pensionados de distintos organismos previsionales del anterior sistema de seguridad social continúan aportando sumas adicionales que incrementan un fondo de pensiones que, por las modificaciones introducidas, técnicamente no requiere en la actualidad recursos;<br />	Que las ex instituciones previsionales cuyos imponentes se encuentran afectados por esta situación de discriminación son la sección tripulantes de la ex Caja de la Marina Mercante, la Caja de la Marina Mercante, la Caja de Empleados Municipales de Valparaíso, la Caja de Ferrocarriles del Estado, la Caja de Empleados Municipales de Santiago, la Sección Empleados Públicos Sección Periodistas y los Jubilados del Servicio de Seguro Social;<br />	Que la eliminación del descuento sin causa que hoy día se efectúa podría constituir un beneficio evidente que incrementaría las pensiones de estos ex trabajadores;<br />	Que la modificación legal de esta situación es una cuestión largamente aspirada por los trabajadores que se han dirigido en más de una oportunidad tanto al Ejecutivo como al Congreso Nacional;<br />	La honorable Cámara de Diputados acuerda dirigir oficio a su Excelencia el Presidente de la República, al Ministro del Trabajo y Previsión Social y al señor Ministro de Hacienda con el objeto de que consideren el envío al Congreso Nacional, con carácter de urgente, de un proyecto de ley que elimine los descuentos adicionales a que se ha hecho mención”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caraball, Eliana" DIPUTADOValue="137">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra la Diputada señora Caraball.<br /><br />	La señora CARABALL (doña Eliana).- Señora Presidenta, el proyecto del Diputado señor Krauss y que ha sido suscrito por un gran número de diputados, tiene por objeto hacer justicia a los pensionados que hoy sufren las consecuencias de la actual normativa de la ley Nº 10.754, que uniformó, a contar del 1º de diciembre de 1988, en un 7 por ciento la cotización para los regímenes previsionales de las entidades fiscalizadas por la Superintendencia de Seguridad Social. <br />	Esa norma estableció que si dicho porcentaje fuere mayor que el 7 por ciento, el excedente se destinaría al respectivo fondo de pensiones.<br />	Han transcurrido más de nueve años de la aplicación de esa disposición, y pensionados de distintos organismos previsionales del anterior sistema de seguridad social continúan aportando sumas adicionales que incrementan un fondo de pensiones que, por las modificaciones introducidas, técnicamente no requiere en la actualidad recursos. <br />	Entre las instituciones previsionales cuyos imponentes se encuentran afectados por esta situación de discriminación está la Sección Tripulantes de la ex Caja de la Marina Mercante, la Caja de la Marina Mercante, la Caja de Empleados Municipales de Valparaíso, la Caja de Ferrocarriles del Estado, la Caja de Empleados Municipales de Santiago, la Sección Periodistas de la Caja de Empleados Públicos y los jubilados del Servicio de Seguro Social.<br />	La eliminación de este descuento sin causa que hoy se efectúa, podría constituir un beneficio evidente que incrementaría las pensiones de estos ex trabajadores. La modificación legal ha sido largamente esperada por ellos, quienes en más de una oportunidad se han dirigido tanto al Ejecutivo como a este Parlamento. <br />	Por lo expuesto, pido a la honorable Cámara aprobar este proyecto de acuerdo que solicita, con carácter de urgente, una iniciativa legal que elimine los mencionados descuentos adicionales.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.<br /><br />	El señor BARTOLUCCI.- Señora Presidenta, el Diputado señor José Antonio Galilea señaló que diversos proyectos de acuerdo quedan en la nada, que no se avanza en las materias que en ellos se plantean.<br />	Éste es uno de los casos. En más de una oportunidad hemos hecho presente al Ejecutivo que a los jubilados se le siguen efectuando diversos descuentos que no tienen sentido, ya que se haría para pagarles su propia jubilación.<br />	Tal es el caso del 7 por ciento que se menciona en el proyecto de acuerdo. También los jubilados de la Capredena están afectos a un descuento de 6 por ciento, y los de otras cajas, a 3 ó 4 por ciento. <br />	Lo relativo al 3, 4 o 7 por ciento lo hicimos presente con el ex Diputado señor Latorre hace ya unos dos o tres años en un proyecto de acuerdo que fue aprobado por la Cámara. Sin embargo, tampoco hemos tenido respuesta para que se eliminen esos dos descuentos tan absurdos como éste, porque resulta ilógico que se descuente al jubilado para pagarle la pensión del mes siguiente, y así sucesivamente. Ellos ya cotizaron toda su vida, por lo que no tiene sentido que les sigan descontando para pagar su propia jubilación.<br />	Estas situaciones han ido quedando por la modificación de ciertas leyes cuyas adecuaciones definitivas no se han hecho.<br />	De modo que, en mi nombre y en el de mi bancada, anuncio que votaremos favorablemente el proyecto.<br />	Ojalá que el Ejecutivo tome cartas en el asunto y nos envíe los proyectos de ley para corregir esta situación, que afecta a los jubilados de Capredena y de otras cajas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br /><br />	Aprobado.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="13">INCLUSIÓN EN LA LEGISLATURA EXTRAORDINARIA DE PROYECTO DE LEY SOBRE NO DISCRIMINACIÓN RACIAL O ÉTNICA.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 13, de los Diputados señores Krauss, Bustos, don Manuel; Cornejo, don Aldo; Salas, Ortiz, Velasco, Núñez, Riveros, Seguel, Mora, de la Diputada señora Caraball, doña Eliana; de los Diputados señores Cornejo, don Patricio; Ojeda,     Muñoz, don Pedro; Pareto, Jiménez, Urrutia, de las Diputadas señorita Sciaraffia, doña Antonella; señora Allende, doña Isabel; de los Diputados señores Reyes, Tuma; de la Diputada señora Pérez, doña Lily; del Diputado señor Villouta; de la Diputada señora Prochelle, doña Marina; de los Diputados señores Vargas y Silva.<br /><br />	“Considerando:<br />	Que se ha estimado pertinente propiciar un marco regulatorio legal que proteja a los chilenos de la discriminación racial o étnica;<br />	Que para tales efectos el Instituto de Ciencias Políticas de la Universidad de Chile, preparó un anteproyecto de ley que perfecciona la legislación en la referida materia;<br />	Que con posterioridad a los procesos vividos en materia de discriminaciones que alcanzaron niveles de genocidio durante la II Guerra Mundial una tendencia generalizada de la juridicidad internacional propicia la protección de los derechos de las minorías étnicas raciales, religiosas o lingüísticas;<br />	Que sobre esa materia el país ha suscrito diversas convenciones internacionales tendientes a la eliminación de todas las formas de discriminación social;<br />	Que es imprescindible, en todo caso, introducir en nuestra legislación las rectificaciones y complementaciones necesarias para que efectivamente exista una configuración penal que sancione la comisión de actos discriminatorios en contra de las personas en virtud de su origen racial o étnico;<br />	Que la iniciativa pertinente ha sido asumida por el Diputado don Gutenberg Martínez quien en enero pasado presentó el respectivo proyecto a la Cámara de Diputados (boletín Nº 2142-17);<br />	La honorable Cámara de Diputados acuerda solicitar a su Excelencia el Presidente de la República la inclusión en la actual convocatoria de sesiones del referido proyecto de ley, haciendo, además, presente su urgencia”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz para hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, mediante este proyecto de acuerdo, redactado por el Diputado Enrique Krauss, se solicita que el Ejecutivo incluya en la actual legislatura extraordinaria el proyecto de ley presentado en enero de este año por el actual Presidente de la Corporación, don Gutenberg Martínez, contenido en el boletín Nº 2142-17, cuyo objetivo es terminar con los actos discriminatorios en contra de las personas por razones raciales o étnicas.<br />	El proyecto de acuerdo, signado con el 13, número de la suerte para muchos, ha sido apoyado por bastantes parlamentarios.<br />	Solicitamos el respaldo de todos los diputados que en este instante están cumpliendo con la labor para la que fuimos elegidos, cual es participar en todas las sesiones de la Cámara de Diputados, para que el proyecto sea incluido en la legislatura extraordinaria.<br />	Dada la “sequía legislativa” que tenemos en esta legislatura, esperamos que el Ejecutivo acceda a nuestra petición.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto.<br />	Ofrezco la palabra a algún señor diputado para hablar en contra del proyecto<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br /><br />	Aprobado.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="14">MODIFICACIÓN DE REQUISITO PARA PENSIONARSE.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 14, de los Diputados señores Krauss, Ortiz, Cornejo, don Aldo; Seguel, Mora, Bustos, don Manuel; Velasco, Núñez, Riveros, Salas; de la Diputada señora Caraball, doña Eliana; de los Diputados señores Cornejo, don Patricio; Ojeda,     Muñoz, don Pedro; Pareto, Jiménez, Urrutia, Alvarado, Álvarez, don Rodrigo; de las Diputadas señorita Sciaraffia, doña Antonella; señora Allende, doña Isabel; de los Diputados señores Reyes, Tuma, Letelier, don Juan Pablo; Correa, Villouta, de la Diputada señora Prochelle, doña Marina, y de los Diputados señores Vargas y Silva:<br /><br />	“Considerando:<br />	Que numerosas solicitudes de pensiones de imponentes del ex Servicio de Seguro Social, de la Sección Tripulantes de la ex Caja de la Marina Mercante y la ex Caja de Obreros Municipales de la República son actualmente rechazadas por no cumplir con el requisito de 1.040 semanas que exige el artículo 37 de la ley Nº 10.383 para acceder a la jubilación;<br />	Que este número mínimo de densidad de imposiciones en el resto de las antiguas instituciones de previsión es de 540 semanas, lo cual implica una discriminación respecto de los trabajadores a que se ha hecho mención;<br />	Que esta discriminación legal perjudica a alrededor de 40.000 personas que, atendida su actual edad, no se encuentran en condiciones de complementar las semanas que les faltan, por lo cual deben solicitar pensiones asistenciales, aunque en ocasiones tienen más de 15 años de trabajos reconocidos para efectos previsionales;<br />	Que la reparación de esta situación de discriminación e injusticia requiere modificar el referido artículo 37 de la ley        Nº 10.383 y los artículos 23 de la ley      Nº 10.662 y 55 del decreto supremo 68, de 1965, del Ministerio del Trabajo, cada uno de los cuales se refiere, en la materia que interesa, a los imponentes de las ex instituciones discriminadas;<br />	Que el costo financiero de reparar esta situación de injustificada discriminación tiene, parcialmente será solventado por las deducciones que impliquen las pensiones asistenciales que dejarían de percibir los beneficiarios de la modificación propuesta;<br />	Que la consideración hacia el sector pasivo ha sido una preocupación evidente del actual gobierno así como de los parlamentarios de distinta representación;<br />	La honorable Cámara de Diputados acuerda remitir oficio a su Excelencia el Presidente de la República y a los señores Ministros de Hacienda y del Trabajo y Previsión Social con el objeto de que consideren la posibilidad de remitir al Congreso Nacional un proyecto de ley que solucione las situaciones anteriormente descritas”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Jaime" DIPUTADOValue="170">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Jiménez para apoyar el proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor JIMÉNEZ.- Señora Presidenta, el proyecto en cuestión, cuyo autor es el Diputado señor Krauss y que patrocinamos diversos diputados, persigue poner fin a una discriminación injusta y odiosa, a nuestro juicio, que perjudica a más de 40 mil chilenos, imponentes del ex Servicio de Seguro Social, de la Sección Tripulantes de la ex Caja de la Marina Mercante Nacional y de la ex Caja de Obreros Municipales de la República, quienes, en los hechos, son considerados de segunda categoría, ya que, aun cuando tienen más de 15 años de trabajo reconocidos para efectos previsionales, lo que significa una alta densidad de imposiciones, según la ley no reúnen los requisitos para optar a jubilación.<br />	Esto nos parece de una injusticia máxima, sobre todo porque se les exigen 500 semanas adicionales -es decir, 1.040 en total- a las que requieren otros trabajadores para jubilar.<br />	Mediante modificaciones a los artículos 37 de la ley Nº 10.383, 23 de la ley         Nº 10.662 y 55 del decreto supremo Nº 68, de 1965, del Ministerio de Trabajo y Previsión Social, se podría corregir esta situación, para lo cual estamos pidiendo al Ejecutivo que envíe un proyecto de ley tendiente a reparar la injusticia que afecta a estos trabajadores, quienes, en los hechos, son considerados, como decía, de segunda categoría, de manera que sus condiciones y requisitos se igualen a los de otros trabajadores para acogerse a jubilación y no tengan que acceder a pensiones asistenciales, que distan mucho de hacer justicia o de reconocer los esfuerzos que han desplegado en su vida de trabajo por este país.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ofrezco la palabra a otro señor diputado que apoye el proyecto.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra a un señor diputado que impugne el proyecto.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación el proyecto de acuerdo.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br /><br />	Aprobado.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>MEDIDAS EN FAVOR DE LOS PEQUEÑOS MINEROS Y PIRQUINEROS. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Jaime Mulet.<br /><br />	El señor MULET.- Señora Presidenta, en esta oportunidad quiero referirme al gravísimo problema que afecta a los pequeños y medianos mineros del norte del país, a raíz de la -conocida por todos- baja del precio del cobre.<br />	En Atacama, más que en ninguna otra región del país, existen pequeños mineros y pirquineros, quienes, junto a sus familias, son los más afectados por la crisis. Se trata de personas que viven y sobreviven de la pequeña minería, actividad que desarrollan por generaciones. Más que una forma de trabajo -diría- es una forma de vida.<br />	Hoy están sufriendo esta situación, particularmente Vallenar, Domeyko, Tierra Amarilla y Freirina, comunas y localidades donde el impacto de la crisis va más allá, pues, por ser una importante fuente de trabajo indirecto, afecta también a los transportistas, a los dueños de talleres y pequeñas maestranzas, a los comerciantes, etcétera.<br />	Desde que empezó la crisis, la Empresa Nacional de Minería ha tomado algunas medidas; debo reconocer que existe preocupación de su parte. Incluso, por una gestión de quien habla, los presidentes de las asociaciones gremiales de mineros, pequeños mineros y pirquineros de la provincia del Huasco fueron recibidos por su Excelencia el Presidente de la República, a quien expusimos los problemas y la necesidad de una tarifa de sustentación de 105 centavos de dólar por libra de cobre para los pequeños mineros y pirquineros.<br />	Hasta marzo del presente año, la Empresa Nacional de Minería ofrecía una tarifa que llegaba hasta 92 centavos de dólar la libra, subsidiando 3 centavos y prestando, vía mutuo, por medio de pagaré individual por productor, 7 centavos más. O sea, entre préstamo y subsidio entregaba 10 centavos. De más está decir lo absolutamente insuficiente de ello.<br />	Hace algunos días, el Ministro de Minería expuso al país una nueva política en la materia, cuyo aspecto más importante es la creación de un fondo de estabilización del precio del cobre para la pequeña minería de 3 millones de dólares y el establecimiento de un componente variable en el precio, mediante el cual la Empresa Nacional de Minería rebaja los cargos de tratamiento de mineral entre 10 y 20 por ciento de la diferencial de precio que se produce si el cobre se ubica sobre o bajo los 90 centavos de dólar por libra, lo que se traduce, a modo de ejemplo, en 2 centavos de dólar, en el caso de que el precio real de la libra de cobre sea de 80 centavos.<br />	No obstante lo anterior, la Empresa Nacional de Minería fijó como tarifa de sustentación sólo 95 centavos de dólar por libra de cobre, los que se estructuran de la siguiente manera: precio internacional del cobre como base, más 3 centavos por subsidio, más 7 centavos vía préstamo individual, más algunos centavos que aporta el fondo de estabilización que se crea, más la rebaja en los cargos de tratamiento, en su caso. Eso, al día de ayer, en que el cobre se cotizó en 81 centavos de dólar, significa que Enami subsidia 3 centavos, presta 7, rebaja los cargos de tratamiento en 1,8 centavos más y el fondo de estabilización aporta 2,2 centavos, hasta llegar a los 95 centavos de dólar por libra de cobre.<br />	Podría pensarse que la Enami cubre 14 centavos de dólar por libra, la diferencia entre su valor de mercado, 81 centavos, y el que pagaría, 95 centavos; pero no es así. Lo real es que sólo subsidia 3 y rebaja la tarifa en 1,8, de manera que el minero debe endeudarse con 7 centavos por cada libra y el fondo de estabilización debe colocar los otros 2,2 centavos.<br />	Cabe señalar que dentro del esquema de la Enami, cuando el precio del metal rojo pasa los 95 centavos de dólar la libra, los mineros deben comenzar de inmediato a devolver las platas del fondo, de manera que no pueden aprovechar precios superiores, por lo que, en definitiva, la Enami no los subsidia por esa vía, y el préstamo de 7 centavos, como se indicó, no es a la tarifa, sino individual, minero a minero, vía pagaré.<br />	Me pregunto, ¿quién puede desarrollar una actividad económica a pérdida o al filo de cubrir sus costos y más encima contraer deudas, con plazo cierto, para un futuro que le es incierto? Indudablemente, nadie.<br />	Personalmente, valoro el esfuerzo de la Empresa Nacional de Minería, tanto en materia de tarifas como en otras medidas de fomento; pero no cabe duda alguna que es insuficiente, máxime si hoy, además, nos encontramos con un precio del oro deprimido, ya que la minería aurífera es una alternativa válida de trabajo para los pequeños mineros y pirquineros cuando el cobre está de baja.<br />	Nuestros pequeños mineros y pirquineros están cerrando sus minas y quedando cesantes; la situación se agrava día a día. Espero que las medidas anunciadas por la Enami y el Ministro de Minería tengan un efecto positivo, permitan la reapertura o el no cierre de minas, aunque, honestamente, lo dudo.<br />	Hago un público llamado al señor Sergio Jiménez, Ministro de Minería, quien dicho sea de paso siempre ha tenido muy buena disposición para dialogar y escuchar, en el sentido de que si no surten efecto las medidas de reactivación de la pequeña y mediana minerías, suba la vara, y que la Enami otorgue un precio de sustentación que impida la desaparición de los pirquineros y de la pequeña minería.<br />	Por último, solicito que se envíe oficio al Ministro de Minería, a fin de que informe a la Cámara sobre la posibilidad de que los 7 centavos de dólar por libra de cobre que hoy Enami presta en forma individual, vía pagaré, por productor, se transforme en un préstamo a la tarifa o, por lo menos, se aumente con esos recursos el fondo de estabilización y se otorgue por esa vía, de manera que sea restituido por los mineros una vez que el cobre recupere su precio, sistema que, por lo demás, históricamente ha dado resultado, ya que los mineros de Chile, en especial los pequeños, no sólo han devuelto lo que el Estado les ha prestado, sino que han contribuido a acrecentar las arcas del Fisco, desde el nacimiento de nuestra patria.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por el Diputado señor Mulet, con la adhesión de las bancadas de la UDI, Renovación Nacional, Democracia Cristiana y PPD.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>CUMPLIMIENTO DE LA LEY SOBRE TRASPLANTES Y DONACIÓN DE ÓRGANOS. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />	El señor OJEDA.- Señora Presidenta, quienes participamos en la discusión del proyecto sobre trasplante de órganos humanos, entendemos que ha sido una de las iniciativas de mayor profundidad y trascendencia analizada, discutida y despachada por este Parlamento. Es así como hoy estamos en presencia de la ley Nº 19.451, publicada el 10 de abril de 1996 en el Diario Oficial.<br />	Se trata de un diseño de vida para dar salud y prolongar la existencia humana. Los principios por los que se guía el proyecto se basan en la generosidad, el desprendimiento y el valor de la vida.<br />	Creemos que es vital para la eficacia de esta ley la donación de órganos. Sin ellos no es posible concretar el objetivo que se propuso mediante el proyecto y que hoy es ley de la República.<br />	Comprendemos que la ley por sí sola no es eficaz si no es precedida por la difusión y creación en torno a su contenido; por la conciencia y convicción de cumplirla y contribuir a su cumplimiento.<br />	Hemos tomado conocimiento -se ha informado por algunos medios de comunicación- de que muy pocas personas hacen donación de sus órganos; no porque no lo deseen, sino, sencillamente, por la insuficiente información que existe y porque no encuentran o desconocen las instancias para hacerlo. Sin embargo, la ley es bastante clara al respecto, puesto que señala cuatro situaciones o instancias: por escritura pública ante notario, en los momentos de obtener o renovar la cédula nacional, de obtener o renovar la licencia para conducir y de internarse en algún centro hospitalario.<br />	Hemos sabido también que los funcionarios encargados de preguntar a las personas si desean donar sus órganos no lo estarían haciendo, con lo cual, en rigor, no se cumpliría con la ley. Esa situación nos preocupa porque -repito- si no se está haciendo efectiva la ley y no hay donación de órganos ni trasplantes, sus objetivos superiores de dar salud a las personas y prolongar la vida no se cumplirían a cabalidad. Por ello, solicito, por su intermedio, que se oficie al Ministro de Salud para que informe de la manera como está operando la ley; de si se ha constituido el registro de donantes de que habla, para llevar más orden y publicidad respecto de ellos; de si las entidades encargadas de recibir las manifestaciones de donación, como el oficial del Registro Civil o las municipalidades, están dando cumplimiento a la ley en cuanto a las circunstancias e interrogantes respectivas.<br />	También quiero saber qué sucede con los carnés de donantes que deben otorgar las entidades encargadas de recibir el consentimiento.<br />	Además, qué sucede con el reglamento que la ley ordena estructurar para su cabal y expedito cumplimiento, ya que en virtud de él deben constituirse y adecuarse una serie de situaciones como la formación de una comisión nacional de trasplantes de órganos humanos.<br />	Asimismo, quiero que se me informe respecto de si ha existido una evaluación de la ley, de su eficacia o ineficacia, a fin de determinar si en verdad necesita una modificación o si es incompleta y requiere un nuevo estudio.<br />	Por la transcendencia que significa para aquellas personas que adolecen de enfermedades que requieren trasplantes, recurro ante el Ministro de Salud con el objeto de que absuelva las consultas que he señalado.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de la bancada de la Democracia Cristiana, de la Diputada señora Prochelle y de los Diputados señores Delmastro, Fossa, Vilches y Jaramillo.<br />	La Mesa ha tomado nota de los diputados que adhieren a la solicitud de los oficios.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1"><TITULO>REAPARICIÓN DE LA MOSCA DE LA FRUTA. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Mario Acuña.<br /><br />	El señor ACUÑA.- Señora Presidenta, hace algún tiempo nuestro país fue declarado libre de la mosca de la fruta. Sin embargo, se ha sabido que el Servicio Agrícola y Ganadero estaría realizando algunos programas en Arica, con motivo de descubrir un rebrote. <br />	Se han reiniciado liberaciones masivas de insectos estériles sobre la ciudad y los valles, como asimismo reforzado las trampas domiciliarias y el muestreo de frutas; es decir, se han invertido grandes cantidades de dinero para definitivamente eliminar la plaga.<br />	En Chile ha habido brotes en Tiltil, Viña del Mar, Valparaíso y Santiago, después de que el país fuera declarado libre de la mosca; pero, dada la alarma que existe entre los agricultores y tremenda potencialidad de nuestro país como exportador de frutas, solicito, por su intermedio, que, en mi nombre, se envíen oficios al Ministro de Agricultura y al Director Nacional del Servicio Agrícola y Ganadero para que nos den a conocer los lugares del país en que existen focos y las medidas que el Servicio Agrícola y Ganadero está adoptando al respecto.<br />	He dicho. <br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Hales, Jiménez, Ojeda, señora Caraball, señores Delmastro, Fossa, Mulet, Urrutia, Silva y Salas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fossa, Haroldo" DIPUTADOValue="31"><TITULO>MODIFICACIÓN DEL PLAN DE RECONVERSIÓN PARA LA PROVINCIA DE ARAUCO. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Fossa.<br /><br />	El señor FOSSA.- Señora Presidenta, mañana se cumple el primer aniversario del cierre de las minas de carbón de Lota y gran parte de su población, que constituye mi distrito, me ha solicitado que haga una relación sobre lo que está sucediendo en esa ciudad.<br />	Sobre la base de los antecedentes recabados, proporcionados fundamentalmente por seis mineros de Enacar, estamos investigando la situación de reinserción laboral en que se encuentran los mineros no sólo de Lota sino de todo el distrito.<br />	En la región del Biobío la ocupación alcanza en este momento a 634.470 personas respecto del trimestre móvil noviembre 1997-febrero 1998. Si bien respecto de igual trimestre del año pasado las cifras muestran un aumento de 1.230 puestos de trabajo, la disminución de desocupados a 1.500 personas origina una variación de 0.04 por ciento de la fuerza de trabajo regional que alcanza, entonces, a 674.070 personas.<br />	La tasa de desocupación es de 6.5 por ciento de la fuerza de trabajo, superior a la tasa nacional de 5.1 por ciento. Nuestra región ocupa el lugar más alto de desempleo en el contexto nacional, seguido por la Región Metropolitana con 5.8 por ciento, comparado con igual trimestre del año pasado.<br />	La desocupación en las provincias de la Octava Región es la siguiente: 5.9 por ciento en Ñuble; 4.9 por ciento en Biobío; 7 por ciento en Concepción, y 8.3 en la provincia de Arauco. En particular, los desocupados en las ciudades de Lota y Coronel alcanzan al 12 y 10.1 por ciento, respectivamente, lo cual significa que la comuna de Lota, con una población de 51.550 habitantes, tiene una cesantía de 6.186 personas.<br />	Hacemos referencia también a los antecedentes educacionales de la comuna de Lota, donde, en 1996, se registra un total de 31 establecimientos divididos en 18 municipales, 10 subvencionados -0 particulares- y 3 corporaciones, con una matrícula total de 12.883 alumnos. Sin embargo, en la educación media, básica y técnico-profesional, se ha detectado que 4.848 estudiantes dejan sus estudios. Según la encuesta Casen de los años 90, 92, 94 en adelante, el analfabetismo en Lota ha aumentado de 1.981 a 2.360 personas.<br />	De acuerdo con la misma encuesta, sobre la línea de pobreza, los indigentes han aumentado de 10.788 a 12.921 personas. Los pobres no indigentes también han aumentado de 18.190 a 18.432, lo cual significa un notable incremento.<br />	Lota pasa en estos momentos por una serie de situaciones complicadas que se traducen en lo siguiente: <br />	Falta de urbanización. En la actualidad, la comuna cuenta con sectores que carecen de urbanización total.<br />	Déficit de agua potable. Existen importantes sectores que carecen de red definitiva de agua potable, y que se abastecen actualmente a través de pilones.<br />	Marginalidad habitacional. Uno de los problemas más serios que enfrenta la comuna de Lota es la marginalidad habitacional originada por la mala situación económica de las familias, lo que les impide siquiera optar a un subsidio.<br />	Falta de infraestructura sanitaria en la comuna. Un alto porcentaje de la población enfrenta riesgos de salud por la contaminación que producen los pozos negros debido a la falta de alcantarillado.<br />	Faltan también los títulos de dominio, como consecuencia de las condiciones anteriores.<br />	Esas situaciones generan en los habitantes de Lota una reacción muchas veces exacerbada ante otros problemas que los aquejan, identificando al común de los ciudadanos con las constantes marchas, protestas y paralizaciones que efectúan los ex mineros y pobladores de la comuna. Además, la situación se agrava a raíz de que el llamado Plan de Reconversión de Lota y de la provincia de Arauco avanza en forma muy lenta en la solución de los problemas reales de sus habitantes. Entonces, es imperioso estudiar la factibilidad de mayor ayuda económica mediante la creación de nuevas fuentes laborales como el principal motor impulsor del cambio. <br />	Mañana, cuando se cumple exactamente un año del cierre de la mina, la ciudadanía de Lota ha dispuesto una serie de programas, todos absolutamente negativos.<br />	Deseo destacar al respecto que los esfuerzos del Gobierno -a través del Ministerio de Obras Públicas y de la Corfo- son insuficientes. En efecto, mientras el Ministerio de Obras Públicas prolonga algunos contratos temporales para la construcción y mantención de caminos secundarios, dichas vías no satisfacen toda la demanda y provocan incertidumbre por la naturaleza misma de los trabajos.<br />	Asimismo, la Corfo, a quien reconocemos su esfuerzo -en particular, de sus funcionarios destacados que en este momento no es dable nombrar-, no logra pasar las barreras de un plan de reconversión dinámico y efectivamente productivo.<br />	A no dudar, los principales esfuerzos se han desarrollado a través de las dos corporaciones de desarrollo que hemos creado en Arauco y en Lota; sin embargo -insisto-, son insuficientes.<br />	Hago un llamado a reflexionar sobre la situación que se está viviendo en Lota, la cual viene arrastrándose desde hace más de un año. Todos la conocemos.<br />	Solicito que se oficie al Ministerio de Economía, que tiene principalmente la tuición sobre la Corporación de Fomento, para que podamos colaborar en transformar su plan de reconversión en lo que realmente necesitan en estos momentos Lota y la provincia de Arauco.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Vilches, Bertolino, Palma, don Osvaldo, y Delmastro.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Osvaldo" DIPUTADOValue="881"><TITULO>TRASLADO DE PLAZA DE PEAJE DE LONGAVÍ. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Osvaldo Palma.<br /><br />	El señor PALMA (don Osvaldo).- Señora Presidenta, llama la atención el escaso eco que encuentra en las autoridades de Gobierno la petición -prácticamente general en la zona- de trasladar la plaza de peaje al sur de Longaví, en la provincia de Linares, Séptima Región.<br />	A la desmejorada situación económica de la zona, por el triste estado de la agricultura tradicional, que de modo principal afecta a pequeños y medianos campesinos, se suma la existencia de una plaza de peaje que lesiona seriamente la integridad social y administrativa de la provincia de Linares, pues entorpece y encarece el viaje obligado por trámites legales desde Parral y Retiro.<br />	Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas, a fin de que reconsidere la ubicación de la plaza de peaje de Longaví.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Vilches, Delmastro y Fossa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962"><TITULO>POSTERGACIÓN DE PAGO DE IMPUESTO DE PESCADORES ARTESANALES. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.<br /><br />	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, solicito que se envíe un oficio a su Excelencia el Presidente de la República, don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, para que ordene estudiar la postergación del pago del impuesto anual de los pescadores artesanales que explotan una o dos naves, con o sin cubierta, que en conjunto no superan las quince toneladas de registro grueso.<br />	Han sido informados de que deben pagar en abril del presente año, pero la difícil situación económica por la que atraviesan los pescadores artesanales del país, en especial por los temporales que han afectado seriamente su trabajo, les impide dar cumplimiento a esa obligación. Por eso, en reunión general de todos los del puerto de Chañaral, a los cuales adhirieron los de la comuna de Caldera, se acordó esta gestión.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Mulet, Bertolino, Delmastro, Fossa, Molina, Álvarez y Alvarado, y Diputada señora Muñoz, doña Adriana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>DESCONOCIMIENTO DEL DERECHO DE PROPIEDAD EN PERJUICIO DE FAMILIAS RURALES DE COMUNA DE CHAITÉN. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el turno del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señora Presidenta, en 1998, el abogado procurador fiscal, señor Félix Cisterna Pérez, solicitó la inscripción a nombre del fisco de Chile del predio rural denominado “Fundo Rebeca de Pumalín”, ubicado en el lugar del mismo nombre, comuna de Chaitén, provincia de Palena.<br />	Posteriormente, el Ministerio de Bienes Nacionales procedió a regularizar la propiedad para aproximadamente diez familias residentes en el sector, por la vía del decreto ley Nº 2.695, obteniendo cada una de ellas, en consecuencia, sus títulos de dominio respectivos, los que se encontraban debidamente inscritos en el Conservador de Bienes Raíces de la jurisdicción de Chaitén.<br />	Sin embargo, a través de una acción reivindicatoria interpuesta en el tribunal competente por parte de la Sociedad Agrícola y Forestal Pumalín Ltda., esta última logró, en un fallo reciente, la anulación de lo obrado anteriormente por el fisco en favor de los colonos. Es decir, se dictaminó la anulación de las inscripciones de dominio practicadas en su oportunidad por las familias residentes en Pumalín, con las respectivas notificaciones de desalojo para estos esforzados colonos de la zona sur austral.<br />	Resulta incomprensible el desamparo, la indefensión y la precaria situación por la que atraviesan hoy los colonos respecto de sus propiedades, ya que, según lo dispuesto en el Código Civil y en el Reglamento del Conservador de Bienes Raíces, contra título inscrito no se pierde ni el dominio ni la posesión de la propiedad. Por lo tanto, resulta inexplicable que dichos títulos se desconozcan habiendo sido debidamente incorporados al patrimonio de sus titulares.<br />	Lo anterior significa que en este caso, un particular, la Sociedad Agrícola Pumalín Ltda., estaría incorporando a sus dominios un predio inscrito a nombre del fisco y que, cumpliéndose con todos los requisitos establecidos en la ley, en su oportunidad se saneó en favor de los colonos.<br />	Al parecer esta acción reivindicatoria se genera por desconocer los límites invocados por el Consejo de Defensa del Estado en la inscripción a favor del fisco; límites que estarían debidamente avalados en los planos del propio Ministerio de Bienes Nacionales como también en mapas del Instituto Geográfico Militar y cuyo cuestionamiento proviene de un ex funcionario de Bienes Nacionales.<br />	En consideración a que las familias que han sido notificadas de desalojo tienen un plazo límite hasta el 22 de abril próximo para abandonar sus tierras, solicito que se oficie al Ministro del Interior, a la Presidenta del Consejo de Defensa del Estado y a la Ministra de Bienes Nacionales, para que inicien todas las acciones jurídicas y administrativas que correspondan en defensa del patrimonio fiscal y, por consiguiente, de las familias a las cuales el propio Estado, en su momento, les entregó sus títulos de dominio, pero que hoy son cancelados por esta resolución judicial.<br />	De acuerdo con estos antecedentes, estamos ante una contradicción, porque no hay agenda social que valga, sino simplemente indiferencia social. Tampoco hay desarrollo rural, sino un abandono real.<br />	Finalmente, la preocupación gubernamental respecto de las esforzadas familias que viven en la zona sur austral no existe, porque no es la primera vez que levantamos nuestra voz para defender a los colonos de esta importante provincia. Los casos suman y siguen. Por lo tanto, solicitamos que al menos exista una preocupación, se les brinde asesoría jurídica, se les defienda y no los lancen a la calle como está sucediendo hoy.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por el Diputado señor Alvarado, al cual adhieren los diputados señores Delmastro, Fossa, Álvarez, Bertolino, Molina,   Melero y Vilches.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807"><TITULO>SARNA EN GANADERÍA DE MAGALLANES. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodrigo Álvarez.<br /><br />	El señor ÁLVAREZ.- Señora Presidenta, como es sabido, una de las actividades productivas más importantes para la Duodécima Región es la ganadería. Esta actividad no sólo se enraíza en la historia pionera de la Patagonia, sino que también ha sido motivo de una obra literaria tan interesante como la de Enrique Campos Menéndez, Francisco Coloane e incluso los primeros trabajos de Gabriela Mistral.<br />	Esta área productiva, clave y clásica para nuestra región de Magallanes, vive, en los últimos 15 ó 20 años, una situación absolutamente desmedrada y crítica, derivada de precios internacionales inestables, términos de intercambio negativos, alto endeudamiento y el gravísimo problema que fue conocido como el “terremoto blanco”, que destruyó gran parte de las majadas ovinas y las praderas de la estepa magallánica.<br />	A estos problemas se ha agregado, a partir de la última etapa de 1997 y sobre todo de 1998, en los meses de enero y febrero, un gravísimo problema que no vivíamos hace más de 25 años. Me refiero a la existencia de brotes de sarna, tanto en Tierra del Fuego como en algunas áreas de Magallanes continental.<br />	Frente a esta situación, consideramos que la respuesta del SAG y de la Intendencia      -cosa que hemos hecho saber oportunamente en nuestra región- fue lenta y descoordinada, además que no se adoptaron las medidas con la urgencia necesaria ni se pusieron en marcha planes para superar este gravísimo problema, que afecta a todo el patrimonio genético ovino de la Duodécima Región.<br />	Por las razones expuestas, solicito que se oficie al Ministro de Agricultura, para que el SAG regional nos informe adecuadamente cuál fue su respuesta ante las primeras denuncias del sector privado sobre el problema de sarna que se estaba produciendo y de los exámenes realizados por ganaderos privados, desechados en un primer momento por estimarse que no se trataba de esa enfermedad, y respecto de la implementación de una serie de medidas que pretendían erradicarla de la Duodécima Región; y al Ministro del Interior, para que la Intendencia de Magallanes y de la Antártica Chilena informe su plan de contingencia, el cual es absolutamente indispensable, porque el problema fitosanitario es gravísimo y ha tenido consecuencias en el patrimonio genético de la región. Se trata, sin duda, de un daño irreparable para el sector ganadero, cuyo resultado económico en los últimos años es crítico.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE ALCANTARILLADO DE LAMPA. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresienta).- Tiene la palabra el Diputado señor Patricio Melero.<br /><br />	El señor MELERO.- Señora Presidenta, me referiré a una situación que afecta a la comuna de Lampa, que represento en la Cámara, en nombre de numerosos vecinos, agricultores y de la comunidad en general.<br />	Lampa carece de alcantarillado, desde su fundación hasta hoy. Por tanto, el problema requiere urgente solución. Afortunadamente, en la comuna de Batuco han comenzado los trabajos para solucionarlo.<br />	Nadie discute la incidencia sanitaria y social -afecta la calidad de vida- de un proyecto de esta naturaleza, pero al problema debe dársele pronta solución.<br />	La dificultad más grande, hasta la fecha, ha sido encontrar el lugar apropiado donde llevar las aguas servidas que se generen. <br />	En 1994, la empresa Servicomunal, concesionaria del agua y alcantarillado de la comuna por un período de treinta años, hizo un intento en la parcela Nº 23, ubicada a poco más de mil metros de Lampa. En esa oportunidad, los vecinos realizaron grandes esfuerzos para demostrar que el proyecto adolecía de graves deficiencias y que, de implementarse, afectaría negativamente el medio ambiente y la calidad de vida de la comunidad. Después de muchos meses de largo batallar administrativa y legalmente, la Corte Suprema de Justicia impidió su ejecución, con lo cual reconoció que, en efecto, dañaba la calidad de vida y el medio ambiente del lugar.<br />	En un segundo intento para una laguna de decantación de las aguas servidas, se ha pensado en la parcela Nº 5 -lugar denominado El Cerrillo-, que deriva del proceso de reforma agraria y que, por ello, constituye un bien común, con alrededor de cuarenta propietarios que tienen derechos. El problema es que esta nueva locación se encuentra a 1.100 metros de Lampa y tendría graves efectos sobre una zona que compromete a productores, dueños de unas tres mil hectáreas que proveen de hortalizas a la Región Metropolitana y que dan trabajo directo a, más o menos, 500 familias.<br />	Un pozo o laguna de decantación en una superficie equivalente a más o menos 8 hectáreas en El Cerrillo, de Lampa, podría comprometer seriamente la producción de hortalizas, ya que sin el resguardo adecuado se podrían contaminar las napas de agua y las zonas adyacentes.<br />	En definitiva, parece que esa ubicación no protege los intereses de los vecinos del sector aledaño, ni tampoco la producción hortícola y el medio ambiente.<br />	Con el fin de hacer las cosas bien y de informar en forma adecuada a la comunidad, he tomado contacto con vecinos del sector y con las autoridades, quienes me han señalado que hasta el momento no existe un proyecto de obras debidamente presentado a la Municipalidad de Lampa ni a autoridad alguna, sin perjuicio de que existen señales y amenazas de que este proyecto podría llevarse a cabo.<br />	Para que la comunidad y los eventuales perjudicados con la adopción de esta medida, la que me parece grave, tengan claridad acerca de esta materia, solicito que se envíen los siguientes oficios:<br />	En primer lugar, al superintendente de Servicios Sanitarios, a fin de que informe si se ha iniciado el trámite de expropiación del predio El Cerrillo, de la comuna de Lampa, a fin de instalar allí la laguna de decantación, y en cuanto a su posición sobre dichas obras. <br />	En segundo lugar, al gobernador de la provincia de Chacabuco, don Patricio     Rosende, para que informe si está en conocimiento de este proyecto, su posición frente a este tema y respecto de los antecedentes recabados por la empresa Servicomunal, como también en cuanto a la posibilidad de ejecutar el proyecto en una localidad más apartada, que podría ser Chorrillos.<br />	En tercer lugar, al señor Ministro de Agricultura, para que la Secretaría Ministerial de la Región Metropolitana o el Servicio Agrícola Ganadero, en su caso, informen si ha habido alguna solicitud de cambio de uso de suelo del predio El Cerrillo, y si considera factible destinarlo a una laguna de decantación.<br />	En cuarto lugar, al alcalde de Lampa, don Carlos Escobar, para que indique si ha ingresado algún proyecto de esta naturaleza a la Dirección de Obras Municipales. Además, con el objeto de informar si la asesora jurídica de ese municipio, señora Consuelo Escudero, que a la vez es representante de los parceleros, dejará de desempeñar esa función, puesto que, de acuerdo con la nueva ley, la enajenación del predio debe hacerse a través de los tribunales de justicia. Entonces, existiría la inconveniencia que genera tener esa doble función: ser asesora jurídica del municipio y representante de los parceleros eventualmente perjudicados.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Sánchez y Urrutia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Darío" DIPUTADOValue="187"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE COSTOS DE LA CUMBRE DE LAS AMÉRICAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Darío Molina.<br /><br />	El señor MOLINA.- Señora Presidenta, solicito que se oficie al Ministro de Relaciones Exteriores, a fin de que informe a esta Corporación sobre la elaboración del presupuesto para la organización y realización de la Cumbre de las Américas y acerca de los aportes privados recibidos por el Estado con ese propósito.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Álvarez, Alvarado y Sánchez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>FINANCIAMIENTO DE REUNIÓN DE INDAP EN COMUNA DE PAILLACO. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señora Presidenta, solicito que, en mi nombre, se oficie al señor Ministro de Agricultura, a fin de que informe sobre una reunión ampliada efectuada por el Instituto de Desarrollo Agropecuario, Indap, el 22 de agosto de 1997, en la ciudad de Paillaco, Décima Región de los Lagos, entre cuyos asistentes se encontraban el director de dicho organismo, don Luis Marambio, y campesinos provenientes de las siete comunas que comprende el distrito 54.<br />	En consecuencia, pido que se dé a conocer el objetivo, los participantes y fuente de financiamiento de dicha actividad, incluido el transporte -siete buses- y las doscientas y tantas colaciones.<br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>EVALUACIÓN Y SEGUIMIENTO DE PROYECTOS DESARROLLADOS POR EL FONDO DE SOLIDARIDAD E INVERSIÓN SOCIAL, FOSIS. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Puede continuar su Señoría.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señora Presidenta, por su intermedio, solicito que se oficie al Ministerio de Planificación y Cooperación para que informe a esta Cámara respecto del contenido de la revista llamada “La Escalera”, del Fosis -enviada a todos los parlamentarios-, ya que no concuerda con lo que he visto en la realidad. <br />	Ella dice que el Fosis ha permitido que cerca de cien mil jóvenes desarrollen iniciativas de autoestima o participen en ellas. Sin embargo, en reiteradas oportunidades concurrí al lugar donde se desarrollaba el programa de 900 jóvenes y siempre sólo vi a catorce de ellos. Agrega dicha revista que el Fosis llegó a un 76 por ciento de efectividad promedio. Peligrosa afirmación por la intermediación financiera de este fondo. <br />	Me preocupa enormemente la apertura de nuevos programas y tengo serias motivaciones para inquietarme por lo relativo a desarrollo productivo rural.<br />	Por lo expuesto, pido que se informe si se ha cambiado la actual normativa que regula el Fondo de Solidaridad e Inversión Social en lo referente al sistema de evaluación de los proyectos desarrollados por dicho organismo, así como en cuanto al seguimiento de la implementación y eficacia de dichos proyectos.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Salvador Urrutia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>DEFINICIÓN DE ASENTAMIENTOS PRECARIOS EN ARICA. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado don Salvador Urrutia.<br /><br />	El señor URRUTIA.- Señora Presidenta, junto con adherir a lo planteado por el Diputado señor Jaramillo, solicito que se oficie al Ministro de Vivienda y al director del programa Chile-Barrio, Felipe Sandoval, adjuntándoles el texto de mi intervención, a fin de reevaluar la forma cómo se definieron los asentamientos precarios para este programa en la ciudad de Arica, ya que sólo se detectó uno, en circunstancias de que la información que yo tengo, por trabajar en ese distrito, es que hay muchos más.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849"><TITULO>EFECTOS URBANOS COLATERALES EN SOLUCIONES VIALES. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Patricio Hales.<br /><br />	El señor HALES.- Señora Presidenta, hemos sido informados de que, al suspenderse el recurso de protección interpuesto en contra del proyecto Costanera Norte, éste seguirá su curso normal y se llamará a licitación pública para la concesión del mismo.<br />	Celebro la preocupación del Gobierno al respecto, por cuanto Santiago necesita grandes soluciones viales para resolver los problemas de la ciudad. Sin embargo, si las autopistas no se hacen en armonía con un estudio urbano, pueden transformarse en una tremenda herida abierta que, en lugar de dar oportunidades, creen muchos problemas a la ciudad. Proyectos de esta envergadura, tal como lo hemos planteado al Ministro de Obras Públicas, deben ser estudiados con extremo cuidado en sus efectos urbanos colaterales.<br />	El Ministro ha sido sensible en este sentido -por eso es necesario insistir, a fin de que los funcionarios encargados de las concesiones urbanas cumplan sus instrucciones- y accedió a estudiar el proyecto de una autopista en el tramo comprendido entre Pío Nono y la carretera Norte-Sur. Para ello, hice presente la necesidad de contar con un proyecto seccional que resguarde, con armonía, los intereses urbanos de la ciudad y no se transforme simplemente en una obra vial indiferente y hasta agresiva con la calidad de vida de la ciudad, que es para los seres humanos y no para los vehículos.<br />	Un proyecto que afectará tan enormemente la ciudad, en pleno centro de la capital, al borde del río que la ha caracterizado y le ha dado fuerza e identidad desde hace 400 años, no puede ser resuelto simplemente por especialistas viales y de tránsito. Es imprescindible que sea dirigido por urbanistas, arquitectos, sociólogos, antropólogos y sicólogos, con consulta a la ciudadanía. Una obra de esta magnitud, si no se hace en armonía con un proyecto urbano, no será una calle más, sino que, además, causará una afección enorme a la calidad de vida de la metrópolis más grande de Chile.<br />	No puede darse curso al proyecto Costanera Norte sin asegurar las pérgolas de flores San Francisco y Santa María, no sólo en materia de fuentes de trabajo, sino en cuanto a su ubicación. Las floristas forman parte de la memoria urbana, en un lugar cargado de tradición. En las ciudades que ven arrasados sus ritos de afecto urbano por el paso de una carretera que las atropella, sus habitantes pierden ese afecto por ellas. Incluso, en muchos funerales excepcionales e importantes, el paso por ese lugar se ha transformado en un verdadero ritual de amor y de recogimiento, donde los ciudadanos reconocen -en el espacio urbano- este homenaje a sus deudos.<br />	El proyecto debe incluir a todos los comerciantes de la feria Tirso de Molina y resguardar y estimular la inversión en estas comunas, en particular en lo que se refiere al barrio Patronato, a la feria persa y a la vega, porque son lugares con una tremenda identidad comercial para Santiago.<br />	El proyecto Costanera Norte debe aprovechar el carácter cultural y turístico del barrio Bellavista; de lo contrario, la intervención vial puede transformarse en un atropello a su carácter. Una autopista puede destruir lo que hoy tiene ese sector, que ha logrado poseer una identidad tanto nacional como internacional. No puede darse curso al proyecto sin resolver el drama de los propietarios, arrendatarios y allegados, afectados por la ejecución de esta avenida. <br />	El Ministerio debe entregar un verdadero instructivo a fin de que el concesionario, para tranquilidad de los ciudadanos que ahí habitan, sepa que cuando construye las obras, están resguardados los intereses de sus habitantes en cuanto a accidentes, derrumbe de casas, imprevisiones; asimismo, para que éstos puedan dormir tranquilos, acceder, recorrer y mantener el aseo de sus casas, protegidos de accidentes vehiculares y peatonales. Con ello también se protege al Estado y sus propiedades.<br />	En Chile estamos acostumbrados a intervenciones viales sobre la base de la imprevisión y el atropello. Basta que la autoridad vial tenga el deseo de hacer una avenida, porque descubre la necesidad de tránsito, para que se realice sin tener en cuenta el resguardo de la armonía.<br />	 El señor Ministro ha sido muy sensible al planteamiento que le hemos hecho, lo que agradecemos y valoramos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sánchez, Leopoldo" DIPUTADOValue="221"><TITULO>RESOLUCIÓN EN CONTRA DE FORESTAL TRILLIUM LIMITADA.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Tiene la palabra, por un minuto y medio, el Diputado señor Sánchez.<br /><br />	El señor SÁNCHEZ.- Señora Presidenta, conforme a la percepción que tiene un grupo de diputados de la bancada Verde, que traspasa el espectro político de esta honorable Cámara, con fecha 3 de abril se interpuso un recurso de protección ante la Ilustrísima Corte de Punta Arenas en contra de forestal Trillium Limitada, por actos ilegales y arbitrarios cometidos con grave violación al derecho fundamental a vivir en un ambiente libre de contaminación, de acuerdo con el artículo 19, Nº 8, de la Constitución Política de la República, que establece: “El derecho a vivir en un medio ambiente libre de contaminación. Es deber del Estado velar para que este derecho no sea afectado y tutelar la preservación de la naturaleza”.<br />	El lunes 6 del presente, la Ilustrísima Corte de Punta Arenas acogió a tramitación el recurso presentado y, asimismo, la petición de no innovar sobre la materia, mientras no se resuelva el fondo del recurso por el cual se debe demostrar si hay acto ilegal y arbitrario imputable a forestal Trillium. Por lo tanto, no sería susceptible de llevar adelante el proyecto por la mencionada forestal.<br />	Frente a esta clara señal dada por la Ilustrísima Corte de Punta Arenas se requiere una mayor preocupación por parte del Gobierno, que ha privilegiado las grandes inversiones antes que la protección del medio ambiente, de acuerdo con los preceptos constitucionales.<br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Ha concluido su tiempo, señor diputado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>PROBLEMAS ORIGINADOS POR USO DE NUEVA CARRETERA DEL ITATA. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- En el turno del Comité Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Navarro.<br /><br />	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero pedir que se oficie, en mi nombre, al Ministro de Obras Públicas, a fin de que nos informe sobre el fenómeno que se está produciendo en la ruta del Itata, carretera de alta velocidad de reciente creación, construida por el consorcio Tribasa-Neut Latour.<br />	Sin duda, esa carretera ha sido una de las más importantes obras viales de la Octava Región, ya está en funcionamiento y ha tenido gran aceptación entre todos los transportistas y automovilistas particulares, por cuanto reduce sustancialmente el tiempo de viaje entre Concepción y Chillán.<br />	Sin embargo, a pesar de los esfuerzos del Ministerio de Obras Públicas, en los últimos días ha quedado en evidencia un error sustancial. La carretera se promovió como una autopista de alta velocidad; incluso, los medios de prensa informaron, de manera errada, que era para ser transitada a 120 kilómetros por hora, lo que dio como resultado que en los primeros días se produjera una seguidilla de accidentes muy lamentables. Además, de manera persistente, Carabineros ha cursado un considerable número de partes a los automovilistas que, tal vez desprevenidos por una información inexacta de los medios de comunicación, han cometido diversas infracciones. En todo caso, no responsabilizo a dichos medios, por cuanto cada conductor debería conocer las normas de tránsito y poner atención a la señalización de la nueva carretera. Como digo, cada día se cursa un elevadísimo número de partes, especialmente por alta velocidad, debido a que durante los más de dos años que demoró su construcción, siempre se difundió que se trataba de una carretera de alta velocidad, innovadora, de última tecnología y que estaba muy cerca de los niveles europeo y norteamericano.<br />	Sin duda, este problema puede causar más accidentes, y la acción fiscalizadora de Carabineros puede inhibir a los transportistas en general a usar esa ruta, con lo que no cumplirá con el objetivo de incentivar su uso adecuado.<br />	Por lo tanto, pido que se oficie en mi nombre al Servicio de Investigaciones de Accidentes de Tránsito, Siat, de Carabineros, a fin de que nos informe detalladamente sobre el número, causas y alcances de los accidentes producidos y una proyección de los mismos; respecto de los tramos considerados más peligrosos y una evaluación de la señalización, indicando si es la más adecuada, y en cuanto el número de vehículos que ha hecho uso de la carretera. En fin, toda la información que nos permita conocer realmente el servicio que está entregando y los problemas de seguridad vial que presenta.<br />	Por otra parte, creo conveniente que la Dirección de Vialidad lleve a cabo una campaña de educación sobre el uso de la carretera, porque será necesario cambiar la percepción equivocada de los usuarios, en cuanto a que es una ruta de alta velocidad. Según los informes que tengo, en sólo 20 de sus 100 kilómetros de longitud está permitida la velocidad de 120 kilómetros por hora.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE POSIBILIDADES DE TRASLADO DE PEAJE CHAIMÁVIDA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, en segundo lugar, pido que se oficie al Ministro de Obras Públicas a fin de que nos envíe un acabado informe sobre el uso del peaje Chaimávida que, con el uso de la carretera, ha dejado fuera de foco todo tipo de desarrollo de la comuna de Florida, ubicada en la ruta 160, con una población de 12 mil habitantes.<br />	Pues bien, dicha localidad presenta severos problemas de erosión y hoy, debido a la existencia de dos peajes: uno en la ruta Itata, y otro en la ruta 160, de Bulnes a Chillán, sin duda ha quedado en una situación muy desvalida.<br />	Quiero que el Ministro nos informe detalladamente por qué no es posible cambiar ese peaje y cuáles son las alternativas posibles, puesto que su instalación apuntaba a efectuar el respectivo cobro a quienes utilizaran la ruta a Cabrero. En síntesis, que nos informe por qué hoy no es posible trasladarlo y qué eventuales estudios o informes lo impiden, a fin de dar una posibilidad de desarrollo a la comuna de Florida, puesto que es la cruz que ha debido cargar por muchos años.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>MANTENCIÓN DE CAMINO ENTRE PUERTOS NORTE Y SUR DE ISLA SANTA MARÍA. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, en tercer lugar, pido que se oficie al mismo Ministro de Obras Públicas, a fin de darle a conocer un problema que afecta a la isla Santa María.<br />	Soy diputado por un distrito que, además, tiene una isla situada frente a la comuna de Coronel, a tres horas en lancha y con una población de tres mil habitantes. Pues bien, esa isla tiene un puerto norte y otro sur, y la ruta que une a ambos puertos jamás ha sido objeto de ningún tipo de mantención; nunca ha sido reparada ni ripiada.<br />	En realidad, el sufrimiento de sus pobladores en invierno es indescriptible. Además, ha habido severos accidentes en que han estado comprometidas, incluso, autoridades del gobierno regional. El único medio de transporte es un carro arrastrado por un tractor, y su volcamiento ha causado los accidentes mencionados.<br />	Vuelvo a insistir en mi petición, reiterada durante varios años, a fin de que se destinen los recursos necesarios y se ejecuten proyectos de mantención de dicho camino.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE REPARACIÓN DE VIVIENDAS DE “VILLA BELÉN”, DE PENCO. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, por último, pido que se oficie al Ministro de Vivienda, a fin de que nos informe qué ha sucedido con la población Villa Belén, de la comuna de Penco -población de contrato de modalidad privada suscrito entre el Serviu y los propietarios- que sufrió severos daños durante los temporales de 1997.<br />	Pues bien, esos temporales dejaron en tan mal estado seis o siete viviendas, que tuvieron que ser demolidas. Sólo se ha subsanado parte de los problemas surgidos entre la empresa constructora y los pobladores, pero persiste una situación grave, que es el común denominador en muchos programas de viviendas progresivas o básicas: la falta absoluta de muros de contención. Se construye en medio de un enorme cerro y como la plata no alcanza para alcantarillado, pavimento, casas y muros, no se construyen éstos. Hoy, los graves problemas que afectan a la población Villa Belén se deben, precisamente, a la ausencia de muros de contención.<br />	El ex Ministro Hermosilla se comprometió a que el Ministerio haría todo lo posible por subsanar los efectos de una equivocada autorización de construcción, puesto que los pobladores de esa villa día a día ven amenazada su integridad física ante los inminentes derrumbes sobre sus casas durante el mal tiempo. Se han hecho esfuerzos con la Corporación Habitacional, que ayudó al programa de modalidad privada; sin embargo, la responsabilidad final es del Ministerio de Vivienda.<br />	Por eso, pido que se me informe sobre las medidas que puede tomar el Ministerio para proteger a los vecinos de la Villa Belén.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vice-presidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.<br />	Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><br /><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 18.51 horas.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></SESION>
</BOLETINXML>