<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="36" FECHA_INICIO="20/06/2017 10:37:00" FECHA_TERMINO="20/06/2017 13:58:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 365ª<br /><br />Sesión 36ª, en martes 20 de junio de 2017<br />(Ordinaria, de 10.37 a 13.58 horas)<br /><br /><br />Presidencia de los señores Espinoza Sandoval, don Fidel, y<br />Jaramillo Becker, don Enrique.<br /><br /><br />Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br />Prosecretario accidental, el señor Galleguillos Jara, don Juan Pablo.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE	INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES<br />	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />I. ASISTENCIA	23<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN	27<br />III. ACTAS	27<br />IV. CUENTA	27<br />ACUERDOS DE LOS COMITÉS	28<br />MINUTO DE SILENCIO POR DECESO DE EX-CANCILLLER DE ALEMANIA SEÑOR HELMUT KOHL	28<br />V. ORDEN DEL DÍA	30<br />CREACIÓN DE CONSEJO NACIONAL DE PUEBLOS INDÍGENAS Y DE CONSEJOS DE PUEBLOS INDÍGENAS (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10526-06) [Continuación]	30<br />VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	59<br />ADOPCIÓN DE MEDIDAS EN RELACIÓN CON EL TRANSPORTE DE ADULTOS MAYORES (N° 924) [Preferencia]	59<br />FISCALIZACIÓN DE NORMATIVA NUTRICIONAL EN UTILIZACIÓN DE TARJETA DE BECA DE ALIMENTACIÓN PARA LA EDUCACIÓN SUPERIOR Y DE MENÚS ENTREGADOS POR JUNAEB (Nº 880)	60<br />REVISIÓN DE APLICACIÓN DE DECRETO Nº 105, DE 1980, QUE IMPIDE POSTULAR A SUBSIDIOS HABITACIONALES A QUIENES HAYAN PARTICIPADO EN TOMAS DE TERRENOS (N° 881)	61<br />ENTREGA AUTOMÁTICA Y SIN DILACIÓN DEL CARNÉ QUE CERTIFICA LA CONDICIÓN DE TRISOMÍA 21 O “SÍNDROME DE DOWN” (N° 882)	61<br />ENVÍO DE PROYECTO DE LEY DE FORTALECIMIENTO DEL SERVICIO DE EVALUACIÓN AMBIENTAL (N° 883)	62<br />ENVÍO DE PROYECTO SOBRE DISTRIBUCIÓN DE RENTABILIDAD ANUAL EXTRAORDINARIA DE AFP ENTRE AFILIADOS Y PENSIONADOS, Y DETERMINACIÓN DE SU IMPACTO FINANCIERO Y SUS PROYECCIONES EN REFORMA PREVISIONAL ANUNCIADA POR GOBIERNO(N° 884)	63<br />VII. INCIDENTES	64<br />VIII. COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	68<br />Pág.<br /><br /><br />IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	70<br />1. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Faculta disponer el ascenso extraordinario del personal de la Policía de Investigaciones de Chile por excepcional abnegación en el cumplimiento de su deber o como reconocimiento póstumo”. (boletín N° 11277-25)	70<br />2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10783-04)	70<br />3. Oficio del Senado. (boletín N° 8924-07)	70<br />4. Segundo informe de la Comisión de Derechos Humanos y Pueblos Originarios recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica el Código Penal, tipificando el delito de desaparición forzada de personas”. (boletín N° 9818-17)	70<br />5. Informe de la Comisión del Medio Ambiente y Recursos Naturales recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones, para regular el tendido de cables aéreos”. (boletín N° 9511-12)	70<br />6. Informe de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Crea la XVI Región de Ñuble y las provincias de Diguillín, Punilla e Itata.”. (boletín N° 10277-06)	70<br />7. Informe de la Comisión Especial Investigadora de las eventuales irregularidades en que pudo haberse incurrido en las licitaciones de hospitales durante el actual Gobierno, con especial énfasis en el Hospital Provincial de Marga Marga (CEI 38).	70<br />8. Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Sepúlveda y Girardi, y de los diputados señores Andrade, Boric, Campos, Carmona, Jiménez, Mirosevic y Vallespín, que “Modifica la ley N° 16.744, que “Establece normas sobre accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, con el objeto de sancionar al empleador que no denuncia un accidente o enfermedad del trabajo”. (boletín N° 11276-13)	71<br />9. Oficio de la Corte Suprema por el cual remite su opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley General de Bancos con el objeto de establecer medidas en favor de los deudores hipotecarios que no han pagado las cuotas o dividendos en el plazo estipulado, en los casos que indica”. (boletín N° 11219-03)	71<br />10. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2997-16-INA.	71<br />11. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3497-17-INA.	71<br />12. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3454-17-INA.	71<br />13. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3448-17-INA.	71<br />14. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3449-17-INA.	71<br />15. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3424-17-INA.	71<br />16. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3458-17-INA.	71<br />17. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3459-17-INA.	71<br />Pág.<br /><br />18. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3445-17-INA.	72<br />19. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3498-17-INA.	72<br />20. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3509-17-INA.	72<br />21. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3495-17-INA.	72<br />22. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3508-17-INA.	72<br />23. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3505-17-INA.	72<br />24. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol3439-17-INA.	72<br />X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br />	1.	Notas:<br />	-	Del diputado señor Paulsen por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 14 de junio de 2017, para dirigirse a Perú. <br />	-	De la diputada señora Cariola por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 18 de junio de 2017, para dirigirse a Toronto, Canadá. <br />	2.	Licencia médica:<br />	-	Certificado que acredita que se ha otorgado licencia médica al diputado señor Boric, quien debió permanecer en reposo el 15 de junio de 2017. <br />	3.	Comunicaciones:<br />	-	Del diputado señor Barros, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, a la sesión celebrada el día 8 de junio de 2017. <br />	-	Del diputado señor Barros, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, a la sesión celebrada el día 15 de junio de 2017. <br />	-	Del diputado señor Aguiló, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, a las sesiones que se celebrarán entre el 20 y el 22 de junio de 2017.<br />	-	Del diputado señor Kast, don Felipe, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, entre el 20 y el 22 de junio de 2017. <br />	-	Comunicación de la diputada señora Cariola, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, a la sesión de hoy, 20 de junio de 2017. <br /><br /><br />	4.	Oficios:<br />	-	De la Comisión de Hacienda por el cual, de conformidad con lo establecido en el artículo 18 del Reglamento de la Corporación, comunica que ha acordado remitir al archivo los siguientes proyectos, en segundo trámite constitucional: 1. Moción sobre información al Congreso Nacional en materia presupuestaria. Boletín N° 7414-05 (SEN) y 2. Moción en materia de información acerca de operaciones cambiarias del Gobierno. Boletín N° 7452-05 (SEN) <br />	-	De la Comisión de Hacienda por el cual, de conformidad con lo establecido en el artículo 18 del Reglamento de la Corporación, comunica que ha acordado remitir al archivo los proyectos, iniciados en moción, en primer trámite constitucional, correspondientes a los boletines N°s 6245-05, 6384-05, 6529-05, 7105-05, 7114-05, 7174-05, 7597-05, 7850-05, 7768-05, 8284-05, 8287-05, 8328-05, 8446-05, 8901-05, 8917-05 y 8986-05. <br />	-	De la Comisión de Seguridad Ciudadana por el cual solicita el acuerdo de la Sala para que le sea remitido el proyecto, iniciado en moción, que “Tipifica y sanciona los delitos informáticos y deroga la ley N° 19.223”, actualmente radicado en la Comisión de Ciencias y Tecnología. BOLETÍN N° 10145-07. <br />	-	De la Comisión de Seguridad Ciudadana por el cual solicita el acuerdo de la Sala para que le sea remitido el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley N° 19.856, para establecer un beneficio de reducción de pena a los condenados que den lectura a libros en las condiciones que indica”, actualmente radicado en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia Y Reglamento. BOLETÍN N° 9607-07. <br />	-	Del secretario general de la Corporación por el cual informa que el diputado señor Becker ha integrado la delegación que concurrió a la reunión de la Comisión de Asuntos Políticos del Parlamento Latinoamericano (Parlatino) y a la Asamblea General de dicha entidad, entre los días 7 y 10 de junio de 2017, en Ciudad de Panamá, Panamá (146).<br />		Respuestas a Oficios<br />		Contraloría General<br />	-	Diputado Urrutia, don Osvaldo. Solicita que se sirva informar sobre el correcto cumplimiento de todos los contratos a honorarios en el Ministerio Secretaria General de Gobierno, en los términos que señala. (21702 al 27283). <br />	-	Diputado García, don René Manuel. Los gastos fiscales destinados a enfrentar la catástrofe producida por los incendios que afectaron la zona centro sur del país, durante el verano, estableciendo la rendición de gastos de las donaciones al Estado de Chile provenientes del extranjero y de las donaciones privadas en el país. (21704 al 30106). <br />	-	Diputado Paulsen, don Diego. Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre el cumplimiento de contratos por parte de los funcionarios del Servicio de Salud Araucanía Sur, específicamente por el correcto uso de las licencias médicas, en los últimos cinco años, señalando sus consecuencias en relación con los reemplazos que han terminado cumpliendo funciones permanentes. (21710 al 20069). <br /><br /><br />	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. Ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso conducente a sancionar la infracción a la obligación de informar contenida en el artículo 9° del citado cuerpo legal, en que ha incurrido el señor alcalde de la Municipalidad de San Fernando, al no dar respuesta a la fecha a los oficios Nos 25.001 y 25.003, de 23 de septiembre de 2016, reiterados por oficio N° 26.489, de 7 de marzo de 2017, que en copia se anexan, e informe a esta Cámara. (21713 al 26803). <br />	-	Diputado Silber, don Gabriel. Solicita disponer que un equipo de fiscalizadores de la Contraloría General de la República, analice cada uno de los despidos que se han realizado en la Municipalidad de Maipú durante el mes de diciembre del año 2016, los que correspondería a 500 funcionarios desvinculados de sus labores. (21956 al 2749). <br />	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, Diputada Girardi, doña Cristina. Pone en conocimiento antecedentes en virtud de los cuales se solicita ejercer las acciones que corresponda contra las corporaciones municipales de San Fernando y Cerro Navia. (22089 al 2746).<br />		Ministerio del Interior y Seguridad Pública<br />	-	Diputado Flores, don Iván. Solicita disponer el aumento de la dotación de funcionarios de Carabineros de Chile asignada a las comunas de San José de la Mariquina, Máfil y Lanco, particularmente por el incremento del delito de abigeato en dicha zona, informando las líneas de acción que se realizarán en el sentido de lo solicitado. (12810 al 26686). <br />	-	Diputado Letelier, don Felipe. Solicita informar las medidas que se adoptarán para entregar ayuda a las personas afectadas por el incendio que ocurrió el día 4 de marzo del año en curso en el sector de Pelequén, en la comuna de Malloa. (12812 al 26561). <br />	-	Diputado Robles, don Alberto. Razones que han impedido la instalación de la vivienda donada por la empresa LSK HOUSE Ingeniería, Construcción, Suministros, perteneciente al Holding Hua Lu Tian Yu Group de China con motivo del aluvión que afectó a la Región de Atacama en marzo de 2015 y que beneficiaría a una familia de la comuna de Vallenar, adoptando las medidas que correspondan a fin de proceder a su habilitación y entrega a la brevedad. (12813 al 25348). <br />	-	Diputado Hernández, don Javier. Informar sobre las medidas adoptadas y las que se adoptarán, por parte de las Fuerzas de Orden y Seguridad para la prevención del delito en las comunas de Frutillar y Puerto Varas, en los términos que se señalan en la solicitud adjunta (12814 al 26700). <br />	-	Diputado Flores, don Iván. Requiere informar los servicios de aeronaves contratados para combatir los incendios forestales que afectan a nuestro país, detallando la información según se señala en la intervención adjunta, así como remitir un informe quincenal, desde el 15 de noviembre del año 2016 a la fecha, de los recursos humanos y materiales asignados con el mismo fin. (12815 al 25287). <br /><br /><br />	-	Diputado Pilowsky, don Jaime. Se sirva informar a esta Cámara sobre los aspectos técnicos que han retrasado la implementación del Banco Unificado de Datos, las soluciones que se han introducido para sortear los obstáculos administrativos y el plazo en que empezará a operar. (12816 al 26234).<br />		Ministerio de Hacienda<br />	-	Diputada Cariola, doña Karol. Solicita reconsiderar la reducción que ha sufrido el presupuesto destinado a la mantención y operación de los Centros Diurnos del Adulto Mayor que administran las municipalidades del país, informando sobre la posibilidad de asignarles recursos que permitan su continuidad. (1245 al 26722). <br />		Ministerio de Justicia y Derechos Humanos<br />	-	Diputada Turres, doña Marisol. Los motivos por los cuales no se ha refaccionado el establecimiento donde funcionaba la cárcel en la comuna de Chaitén, cuyos internos fueron trasladados el año 2008 a Futalenfú, ni se han destinado a un centro de reclusión los terrenos que el Ministerio de Bienes Nacionales habría cedido al efecto. (2903 al 30440). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Antecedentes de las solicitudes de libertad condicional concedidas a personas privadas de libertad durante el presente mes, en los recintos penitenciarios de Valdivia y Río Bueno de la Región de Los Ríos, detallando los delitos, tiempo efectivo y total de condena de los beneficiados. (2915 al 30295). <br />		Ministerio de Defensa Nacional<br />	-	Diputado Pilowsky, don Jaime. Informe en relación a la compra de repuestos por parte de la Brigada de Aviación del Ejército (BAVE), por un monto que ascendería a los 4,1 millones de dólares, en los términos que se señalan en la solicitud adjunta. (6855-1305 al 26317). <br />		Ministerio de Obras Públicas<br />	-	Diputado Berger, don Bernardo, Diputado Fuenzalida, don Gonzalo, Diputado Monckeberg, don Cristián, Diputado Monckeberg, don Nicolás, Diputada Núñez, doña Paulina, Diputada Sabat, doña Marcela, Diputado Hasbún, don Gustavo. Informar sobre la ejecución del proyecto de mejoramiento de la Ruta R-71 Inspector Fernández-Termas de Tolhuaca, en los términos de la solicitud adjunta y detallar las reuniones efectuadas entre los años 2014 y 2016, indicando las fechas en que se realizaron y quienes asistieron. (1079 al 26601).<br />	-	Diputado García, don René Manuel. Reitera el oficio Nº 22.046 de fecha 20 de julio del 2016, cuyo texto se adjunta. (1080 al 26350).<br />	-	Diputado Silber, don Gabriel. Se sirva informar acerca de la utilización de las aguas del Río Lauca, detallando si existen estudios que permitirían una utilización más eficiente de sus aguas con fines agrícolas, en los términos que señala la solicitud adjunta. (1082 al 27101). <br />	-	Diputado Silber, don Gabriel. Solicita informar las medidas de mitigación que se aplicarán para compensar a los usuarios de la carretera 5 Norte que se verán afectados por la instalación de 8 nuevos pórticos de cobro en el tramo Quilicura -Lampa, indicando qué medidas se adoptarán para evitar que los nuevos costos sean aplicados a las personas más vulnerables que habitan la zona. (1084 al 27131). <br /><br /><br />	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. Requiere disponer la ejecución de las obras necesarias a fin de proveer de agua potable a los habitantes del sector Rincón de Panamá en la Comuna de Santa Cruz y construir un camino pavimentado en la zona, informando las acciones que se ejecuten en este sentido (1085 al 27687). <br />		Ministerio del Trabajo y Previsión Social<br />	-	Diputado Gahona, don Sergio. Las acciones tomadas por la Inspección Regional del Trabajo de Coquimbo en relación al incumplimiento en el pago de las cotizaciones previsionales de los trabajadores de la multitienda La Elegante, en los términos que señala (2585 al 30217). <br />	-	Diputada Provoste, doña Yasna. Las múltiples denuncias realizadas por trabajadores de Centros de Llamados o “Call Centers” por vulneración de sus derechos labores y las acciones adoptadas frente a cada una, en los términos que señala. (302 al 30241). <br />	-	Diputado Ward, don Felipe. Se sirva informar sobre los funcionarios de planta, a contrata y honorarios de su entidad, que presentan patrimonios superiores a los 200 millones de pesos, remitiendo información acerca del mecanismo del nombramiento en sus respectivos cargos. (633-3 al 27080). <br />		Ministerio de Salud<br />	-	Diputada Molina, doña Andrea. Se sirva evacuar a la brevedad el informe solicitado en el marco de la reclamación por la calificación efectuada por la Comisión de Evaluación Ambiental de la Región de Valparaíso, respecto del Proyecto Centro de Respaldo Doña Carmen, cuyo proponente es la empresa Imelsa S. A. (2100 al 28721). <br />	-	Diputado Santana, don Alejandro. Remita antecedentes respecto al estado de emergencia sanitaria que afecta al sector urbano de la comuna de Quemchi, en los términos que señala la solicitud adjunta. (2101 al 28256). <br />	-	Diputado Santana, don Alejandro. Remita antecedentes respecto al estado de emergencia sanitaria que afecta al sector urbano de la comuna de Quemchi, en los términos que señala la solicitud adjunta. (2101 al 28258). <br />	-	Diputado Santana, don Alejandro. Remita antecedentes respecto al estado de emergencia sanitaria que afecta al sector urbano de la comuna de Quemchi, en los términos que señala la solicitud adjunta. (2101 al 28259). <br />	-	Diputada Cariola, doña Karol. Todas las medidas que se adoptarán para agilizar la apertura del Centro Comunitario de Salud Familiar “Alberto Bachelet”, ubicado en la comuna de Conchalí. (3055 al 30788). <br />		Ministerio de Energía<br />	-	Diputado Rathgeb, don Jorge. Informar las razones técnicas y políticas que han impedido declarar a la leña como combustible, en los términos que se señalan en la solicitud adjunta. (797 al 26787). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. El número de funcionarios dependientes de su repartición que presentaron licencia médica para el día 19 de abril del presente año, precisando las razones y el médico otorgante. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (805 al 28756). <br /><br /><br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Remita antecedentes e información relativa a los precios de la energía eléctrica de la comuna de Quemchi, en los términos que señala la solicitud adjunta. (806 al 27105). <br />		Ministerio de la Vivienda y Urbanismo<br />	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Se sirva informar respecto de la denegación de un subsidio a vecinos de la comuna de Huara, en los términos que señala la solicitud adjunta. (0311 al 28261).<br />	-	Diputado Farcas, don Daniel. Las medidas que se adoptarán ante el mal estado de la calzada de la calle Diego Silva, en la comuna de Conchalí, para evitar que los buses de locomoción colectiva transiten por sus veredas. (0316 al 30358). <br />	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Solicita que se sirva informar sobre el resultado de la fiscalización relacionada con los problemas que afectan a los vecinos del pasaje Pozo Almonte, población Matilla 2, de la comuna de Iquique, en los términos que señala. (0317 al 28238). <br />		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones<br />	-	Diputado Pérez, don Leopoldo. Informe sobre el número de fiscalizaciones realizadas, conforme al decreto Nº 164 del año 2014, detallando si existen estudios del impacto de la norma, en los términos de la solicitud adjunta. (175-3611 al 26798). <br />	-	Diputado Farcas, don Daniel. Solicita informar las medidas que se han adoptado para aumentar los recorridos de vehículos de transporte público en la comuna de Renca, indicando la eficacia de las mismas. (177-3634 al 26678). <br />		Ministerio Secretaría General de la Presidencia<br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. El número de funcionarios dependientes de su repartición que presentaron licencia médica para el día 19 de abril del presente año, precisando las razones y el médico otorgante. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (896 al 28751). <br />		Ministerio de Desarrollo Social<br />	-	Diputado Kort, don Issa. Solicita informe respecto a los aspecto detallados en ella relacionados con la resolución exenta Nº 2523 de fecha 24 de agosto del año 2016, mediante la cual se adjudica un fondo concursable “Participa Dos 2016”, a 200 proyectos por un monto total de doscientos millones de pesos. (1379 al 25629). <br />	-	Diputado Sabag, don Jorge. Solicita informar sobre la posibilidad de establecer un bono especial para los recolectores de frutos silvestres de las zonas afectadas por los incendios forestales que asolaron recientemente al país. (1382 al 26413). <br />		Ministerio de Desarrollo Social<br />	-	Proyecto de Resolución 831, Solicita a S.E. la Presidenta de la República la implementación de políticas públicas en favor de las trabajadoras dedicadas a la recolección y que resultaron afectadas por los últimos incendios forestales. (1380). 2569.<br />	-	Proyecto de Resolución 830, Solicita a S.E. la Presidenta de la República la implementación de políticas de subsidio a pequeños propietarios forestales afectados por los incendios ocurridos durante el último verano. (1381). 2570.<br /><br /><br />		Ministerio del Medio Ambiente<br />	-	Diputado Robles, don Alberto. Solicita informe de qué manera la dictación del reglamento que regula el movimiento transfronterizo de residuos, podría vulnerar las obligaciones internacionales que nuestro país contrajo al ratificar el Convenio de Basilea y su enmienda prohibitoria. (172264 al 25544). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Los estudios realizados en la ladera del cerro Las Lajas de la comuna de Los Lagos, en relación a los peligros de deslizamiento que enfrentan los habitantes del área, indicando las medidas que se adoptarán para terminar con esta situación. (172271 al 30282). <br />	-	Diputado Sandoval, don David. En relación con el anuncio Presidencial de la creación de una red de Parques Nacionales de la Patagonia, solicita informar las medidas que se adoptarán para mejorar la conectividad de la totalidad de la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campos, cuya necesidad comparten todos los habitantes de esa zona. (172344 al 26883). <br />		Subsecretarías<br />	-	Diputado Santana, don Alejandro. El estado de avance, calendarización y ejecución presupuestaria del proyecto “Construcción Proyectos Nuevos 2009 Agua Potable Rural X Región”. (1083 al 30626). <br />	-	Diputada Molina, doña Andrea. Se sirva evacuar a la brevedad el informe solicitado en el marco de la reclamación por la calificación efectuada por la Comisión de Evaluación Ambiental de la Región de Valparaíso, respecto del Proyecto Centro de Respaldo Doña Carmen, cuyo proponente es la empresa Imelsa S. A. (172268 al 28720). <br />	-	Diputada Núñez, doña Paulina. El estado de avance de la elaboración del plan de descontaminación para la comuna de Calama y sobre la existencia de motivos fundados para levantar el decreto que la calificó como zona saturada de MP10. (172284 al 28360).<br />		Intendencias<br />	-	Diputado Flores, don Iván. Solicita analizar la adopción de medidas urgentes para resolver el problema de los productores de leche de la Región de Los Ríos, indicando las líneas de acción que en esta materia se seguirán. (3131 al 25973). <br />		Fuerzas Armadas<br />	-	Diputado Urrutia, don Osvaldo. La situación actual de los 788 reos que fueron beneficiados por la Comisión de Libertad Condicional de la Ilustre Corte de Apelaciones de Valparaíso el año 2016, particularmente el número de personas reincidentes y nuevamente procesadas, así como las medidas de vigilancia que se aplican para el control de este tipo de medidas, detallando la información de acuerdo a lo solicitado en el documento adjunto. Asimismo, se solicita informar respecto a los protocolos establecidos para el cumplimiento de medidas alternativas. (750 al 30149). <br />		Servicios<br />	-	Diputado Soto, don Leonardo. Los antecedentes y copia del plano del acuífero subterráneo ubicado en las comunas de Buin y Paine, en los términos que señala. (1075 al 28310). <br /><br /><br />	-	Diputado Silva, don Ernesto. Informar las materias, actividades y acciones que requieren autorización por la Dirección General de Aguas, detallando cuántas fueron solicitadas entre los años 2013 y 2016, en los términos que señala la solicitud adjunta. (1076 al 26785).<br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Se sirva remitir copia de todos los contratos de empresas que están vinculadas al puente Chacao, incluidos los de construcción y asesoría de inspección fiscal, señalando la inversión efectuada en cada uno y las sumas pagadas a cada una de las suscriptoras. (1078 al 27253).<br />	-	Diputado Kast, don José Antonio. El número total de personas que trabajan o prestan servicios en el Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura, desglosado por comuna y oficina y precisando si corresponden a la dotación de planta, contrata u honorarios. Asimismo, indique el total de oficinas con que cuenta el mismo servicio a nivel nacional, individualizadas por región y comuna e identificando cuántas personas trabajan o prestan servicios en cada una de ellas y la naturaleza de sus servicios. (112505 al 31399). <br />	-	Diputado Campos, don Cristián. Los datos estadísticos que den cuenta de los niveles de cesantía en la comuna de Hualpén. (1200 al 30304). <br />	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Un listado de las compras de bienes o servicios realizadas por vuestro ministerio para las emergencias ocurridas en el país desde marzo de 2014 a la fecha, detallando el nombre del proveedor, fecha, el servicio o bien adquirido, y los eventuales pagos adeudados. (1445 al 30838). <br />	-	Diputada Cicardini, doña Daniella. Adopte las medidas pertinentes para restablecer el servicio que otorga la antena de emergencia satelital de la Oficina Nacional de Emergencia ubicada en la caleta Pajonales de la Región de Atacama. (1459 al 31197). <br />	-	Diputado García, don René Manuel. Solicita que se sirva informar sobre el método de realización del ensayo de agua del proyecto de Agua Potable Rural de la localidad de Ñancul. (2103 al 26731). <br />	-	Diputado Gahona, don Sergio. Las acciones tomadas por la Inspección Regional del Trabajo de Coquimbo en relación al incumplimiento en el pago de las cotizaciones previsionales de los trabajadores de la multitienda La Elegante, en los términos que señala (2585 al 30216). <br />	-	Diputado Espinoza, don Fidel. Antecedentes del Programa Chile Indígena, en el que se firmaron convenios con 10 mesas territoriales que agrupan comunidades indígenas de la provincia de Llanquihue y detalles de los recursos destinados a dicho programa, individualizando las comunidades beneficiadas y sus respectivas comunas. (379 al 30337).<br />	-	Diputado Kast, don José Antonio. El número total de personas extranjeras que han ingresado al país desde 2010, detallados por mes y año e identificando sus vías de acceso. Asimismo, indique la cantidad de extranjeros que han salido de Chile desde 2010, por mes y año e identificando sus vías de salida. (720 al 31403). <br /><br /><br />		Varios<br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (000105 al 28455). <br />	-	Diputado Álvarez-Salamanca, don Pedro Pablo. El estado de avance del proyecto de alcantarillado para el sector Alto Pangue, en la comuna de San Rafael, indicando todas las etapas de su tramitación y ejecución. (01353 al 30451). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (0453 al 28129). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (0536 al 29711). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (06 al 28672). <br />	-	Diputada Hoffmann, doña María José. La propiedad y uso del suelo del terreno ubicado en calle Los Geranios con Los Cardenales, comuna de Algarrobo. (096 al 30320). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (100/142 al 29491). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (1014 al 28626). <br />	-	Diputado Gutiérrez, don Hugo. Adopte las medidas correspondientes a raíz de los presuntos hechos denunciados por el señor Mauricio Arévalo Zurita. (103 al 28366). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (10573 al 29515). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. Solicita disponer un análisis de los proyectos de reposición de la Ruta 215 CH, en la comuna de Puyehue, tanto aprobados como en estudio, para instalar pasarelas peatonales en los cruces ubicados en los sectores Pilmaiquén, el Encanto y Aguas Calientes, respectivamente, en vez de demarcar pasos de cebra en ellos. Asimismo se solicita indicar los resultados de los estudios que se realicen al efecto y la decisión final que se adopte. (1081 al 27214). <br /><br /><br />	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Informe sobre los recursos y proyectos destinados para franjas de ciclovías en las concesiones de las rutas A-1 y A-16 de la Región de Tarapacá, en los términos señalados en la solicitud adjunta. (1086 al 26491). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (1104/0567 al 29786). <br />	-	Diputado Vallespín, don Patricio. La legalidad de la decisión de la Dirección del Territorio Marítimo y de Marina Mercante Nacional, en cuanto a exigir a los tripulantes de la marina mercante que se desempeñan en la zona sur del país, aprobar cursos modelos diseñados para la navegación oceánica, no obstante en esa área se realiza navegación a cabotaje. (12.600/218 al 30239). <br />	-	Diputado Morano, don Juan Enrique. Las nuevas exigencias establecidas por la autoridad marítima para oficiales y tripulantes de embarcaciones nacionales a partir del 30 de junio del presente año, detallando si estos nuevos requisitos son aplicables para todos los tripulantes, naveguen en aguas interiores o no y si las capacitaciones se realizarán en regiones. (12.600/219 al 30570). <br />	-	Diputado Alvarado, don Miguel Ángel. Solicita informar la factibilidad de instalar algún medio de mitigación de velocidad al tráfico vehicular, en el sector de calle Tarapacá y la ribera del río Limarí, en la comuna de Ovalle, indicando las medidas que en este sentido se aplicarán. (1.333/012 al 27818). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (242 al 28577). <br />	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. Solicita que se sirva realizar una fiscalización sobre el correcto cumplimiento de las normas de la ley Nº 18.333 que “Establece un nuevo estatuto general para las Cajas de Compensación de Asignación Familiar”, a fin de esclarecer la situación financiera de la Corporación Municipal de San Fernando en su relación con la Caja de Compensación La Araucana, en los términos que señala. (27094 al 2933). <br />	-	Diputado Monsalve, don Manuel. Solicita que tenga bien evaluar la situación de la señora Jessica Sanhueza Aravena, residente de la comuna de Lota, y dentro de lo posible agilizar el pago de 9 licencias médicas que se encuentran actualmente impagas, en los términos que señala. (27898 al 2616). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. Requiere informe a esta Cámara sobre las razones que han impedido calificar como enfermedad laboral el diagnóstico de epicondilitis que afecta al señor René Carrillo, de la comuna de Purranque, disponiendo las medidas correctivas que correspondan a fin de asegurar su debido tratamiento. (27899 al 22858). <br />	-	Diputado Alvarado, don Miguel Ángel. El extravío de licencias medicas en esa Superintendencia, indicando las responsabilidades que han hecho efectivas y la solución entregada a los pacientes afectados. (27900 al 31031). <br /><br /><br />	-	Diputada Cariola, doña Karol. Las medidas que se adoptarán para agilizar la apertura del Centro Comunitario de Salud Familiar “Alberto Bachelet”, ubicado en la comuna de Conchalí, en los términos que señala. (3055 al 30790). <br />	-	Diputada Hernando, doña Marcela. La posible reapertura de la causa de parricidio frustrado, seguido contra la señora Blanca Aurora Paredes Covarrubias, a raíz de eventuales atenuantes que podrían significar una rebaja de la condena. (316 al 31187). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (320 al 28535). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (321 al 27848). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (321 al 28043). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (322 al 29624).<br />	-	Diputado Ulloa, don Jorge. Los planes de contingencia considerados para asegurar la atención de la salud primaria, en atención al paro nacional convocado por la Confederación Nacional de la Salud Municipal, indicando las medidas que se adoptarán en relación a los funcionarios que no cumplan sus funciones. (325 al 28338). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (333 al 29677). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (333 al 29794). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (334 al 29748).<br /><br /><br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (351 al 28659). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (359 al 27836). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (422 al 29579). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (518 al 27904). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (551 al 28084). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (556 al 28434). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (622 al 27868). <br />	-	Diputado Ulloa, don Jorge. Los planes de contingencia considerados para asegurar la atención de la salud primaria, en atención al paro nacional convocado por la Confederación Nacional de la Salud Municipal, indicando las medidas que se adoptarán en relación a los funcionarios que no cumplan sus funciones. (629 al 28338). <br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (632 al 28514).<br />	-	Diputado Santana, don Alejandro, Diputado Rathgeb, don Jorge. Solicita que se remita a esta Cámara el listado de desvinculaciones, llamados a concurso para contrataciones y la nómina de todas las contrataciones realizadas en ese municipio en el período septiembre a diciembre de 2016, con las especificaciones que requiere. (641 al 25502). <br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de funcionarios de su municipio que se encuentran adscritos a la categoría de planta en extinción, indicando si está prevista alguna medida para nivelar su condición contractual, en atención a que no fueron consideradas mejoras para su nivel en la actual ley N° 20.922. (642 al 27912). <br /><br /><br />	-	Diputado Bellolio, don Jaime. El número de licencias de conducir entregadas por su municipio en los últimos cuatro años, distinguiendo según su clase. (721 al 28487).<br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (730 al 29513). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (730 al 29704). <br />	-	Diputado De Mussy, don Felipe. La participación de funcionarios de esa municipalidad en el censo realizado el día 19 de abril recién pasado y la presentación de licencias médicas para esa fecha, con los antecedentes que requiere. Asimismo, indique la cantidad de licencias médicas presentadas por los mismos funcionarios durante 2016 y 2017. (903 al 29721).<br />	XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.<br />	-	Diputado Berger, don Bernardo. Antecedentes de las solicitudes de libertad condicional concedidas a personas privadas de libertad durante el presente mes, en los recintos penitenciarios de Valdivia y Río Bueno de la Región de Los Ríos, detallando los delitos, tiempo efectivo y total de condena de los beneficiados. (30295 de 11/05/2017). A Ministerio de Justicia y Derechos Humanos.<br />	-	Diputado Macaya, don Javier. Todas las fiscalizaciones efectuadas por ese servicio a la construcción de viviendas de la Villa Sotomayor, en la comuna de Rancagua, adoptando las medidas necesarias para que la empresa SALFA responda a las observaciones formuladas por los vecinos de la mencionada villa. (31618 de 15/06/2017). A Servicio de Vivienda y Urbanismo del Libertador General Bernardo O’Higgins.<br />	-	Diputado Hernández, don Javier. La existencia de un eventual plan de mejoramiento del camino “Asentamiento Eleuterio Ramírez”, ubicado en la localidad de Pichi Pichil, en la comuna de Puyehue. (31620 de 15/06/2017). A Dirección de Vialidad.<br />	-	Diputada Girardi, doña Cristina. La posibilidad de modificar el horario y el tipo de alimento entregado a los alumnos de la escuela Nº 411 de Cerro Navia por la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas y acerca de la factibilidad de proteger los salones de clases frente a las inclemencias del frío. (31621 de 15/06/2017). A Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas.<br />	-	Diputado Jiménez, don Tucapel. Las razones que fundan el rechazo o retardo de los pagos de los subsidios de licencias médicas del señor Rolando Neira Saavedra, tramitadas entre noviembre del año 2016 y junio del año 2017. (31622 de 15/06/2017). A Superintendencia de Seguridad Social.<br /><br /><br />	-	Diputado Walker, don Matías. El estado de avance del proyecto destinado a la adquisición de un ecocardiógrafo para la unidad de Cardiología del Hospital San Pablo de Coquimbo. (31630 de 15/06/2017). A Secretaría Regional Ministerial de Salud de Coquimbo<br />	-	Diputado Walker, don Matías. El estado de avance del proyecto destinado a la adquisición de un ecocardiógrafo para la unidad de Cardiología del Hospital San Pablo de Coquimbo. (31631 de 15/06/2017). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Melo, don Daniel. La causa de la espera en que se encuentran los médicos extranjeros que quieran ejercer la medicina en Chile y las razones por las cuales solo la Asociación de Facultades de Medicina de Chile posee la potestad para realizar dicha evaluación, detallando cuántos han logrado rendir su examen único nacional y los que están en espera. (31636 de 15/06/2017). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Melo, don Daniel. Los reiterados cortes de suministro eléctrico producidos durante el presente año en la comuna de El Bosque, detallando si se han adoptado medidas para sancionar a la empresa CGE Distribución S.A. (31637 de 15/06/2017). A Superintendencia de Electricidad y Combustibles.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes acerca de la concesión de un terreno para base de un centro de cultivo entregado a la empresa de pesquera Apiao S.A., en la comuna de Quemchi y sobre la solicitud de concesión marítima de un sector de playa colindante a dicho terreno. (31638 de 15/06/2017). A Subsecretaría para las Fuerzas Armadas.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes acerca de la reunión convocada por la Municipalidad de Quemchi, con fecha 11 de mayo del año en curso, que tuvo como finalidad informar a la comunidad de Aucar acerca del proyecto de construcción de un canalizo para embarcaciones menores, por la empresa pesquera Apiao S.A. (31639 de 15/06/2017). A Municipalidad de Quemchi. <br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes del Permiso de Escasa Importancia, C.P.QUE. Ordinario Nº 12.210/06 del 21 de julio de 2015, que fue entregado por la Capitanía de Puerto de Quemchi, en relación con el proyecto de construcción de un canalizo para embarcaciones menores por parte de la empresa pesquera Apiao S.A. (31640 de 15/06/2017). A Armada de Chile.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Los antecedentes del proyecto de la empresa pesquera Apiao S.A., que obren en vuestro poder, detallando los eventuales efectos que podría causar esta iniciativa en la comunidad y medio ambiente. (31641 de 15/06/2017). A Ministerio de Bienes Nacionales.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Los antecedentes del proyecto de la empresa pesquera Apiao S.A., que obren en vuestro poder, detallando los eventuales efectos que podría causar esta iniciativa en la comunidad y medio ambiente. (31642 de 15/06/2017). A Ministerio del Medio Ambiente.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes del proyecto de la empresa pesquera Apiao S.A., que obren en vuestro poder, detallando los eventuales efectos que podría causar esta iniciativa en la comunidad y medio ambiente. (31643 de 15/06/2017). A Servicio Nacional de Turismo.<br /><br /><br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes del proyecto de la empresa pesquera Apiao S.A., que obren en vuestro poder, detallando los eventuales efectos que podría causar esta iniciativa en la comunidad y medio ambiente. (31644 de 15/06/2017). A Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura.<br />	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Antecedentes del proceso de evaluación ambiental del proyecto presentado por la empresa Apiao S.A., que tiene por objeto construir un canalizo para embarcaciones menores en el sector de Aucar de la comuna de Quemchi, detallando el estado en que se encuentre. (31645 de 15/06/2017).<br />	-	Diputada Provoste, doña Yasna. El estado de los aportes convenidos en los contratos colectivos con los sindicatos de trabajadores de la Corporación Nacional del Cobre, si se encuentran pagados o suspendidos, indicando los motivos y si la suspensión afecta a algunos o a todos los sindicatos, entregando un listado con el estado de los pagos a cada uno. (31646 de 16/06/2017). A Comisión Chile del Cobre<br />	-	Diputada Provoste, doña Yasna. El estado de los aportes convenidos en los contratos colectivos con los sindicatos de trabajadores de la Corporación Nacional del Cobre, si se encuentran pagados o suspendidos, indicando los motivos y si la suspensión afecta a algunos o a todos los sindicatos, entregando un listado con el estado de los pagos a cada uno. (31647 de 16/06/2017). A Corporación Nacional del Cobre.<br />	-	Diputado Gahona, don Sergio. El estado de avance del proyecto de mejoramiento de acceso desde la Ruta 5 a la Ruta D-85, ejecutado por la concesionaria o de la Dirección de Vialidad. (31648 de 16/06/2017). A Secretaría Regional Ministerial de Obras Públicas de Coquimbo.<br />	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. La posibilidad de otorgar ayuda extraordinaria a Juan Pablo Villaseca Martínez, quien fue diagnosticado con síndrome priramidal y paraparesia espástica y necesita financiamiento para un examen genético. (31649 de 16/06/2017). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Gahona, don Sergio. El estado de avance del Proyecto de Alcantarillado de Huentelauquén Norte de la comuna de Canela, detallando los plazos y fecha estimada para concluir la obra. (31650 de 16/06/2017). A Intendencia de la Región de Coquimbo.<br />	-	Diputado Gahona, don Sergio. El estado de avance del proyecto de construcción de la Nueva Escuela Tulahuén de la comuna de Monte Patria. (31651 de 16/06/2017). A Intendencia de la Región de Coquimbo.<br />	-	Diputado Soto, don Leonardo. Todos los beneficios previsionales que correspondan a la señora Marta Astudillo Valenzuela, quien obtuvo la calidad de exonerada política mediante Resolución Exenta nº5418 de 2007 y el beneficio de abono de tiempo por gracia. (31654 de 16/06/2017). A Instituto de Previsión Social.<br />	-	Diputado Lavín, don Joaquín. Las funciones, permisos, vacaciones y horas extras de los funcionarios de planta, contrata y honorarios que desempeñan labores en Copa de Agua Smapa, planta Escobar Williams, ubicada en calle Lucerna, comuna de Cerrillos. (31655 de 16/06/2017). A Municipalidad de Maipú. <br /><br /><br />	-	Diputada Provoste, doña Yasna. Información sobre el sistema de desarrollo profesional docente en la Región de Atacama, en los términos que requiere, por intermedio del señor director del Centro de Perfeccionamiento, Experimentación e Investigación Pedagógicas. (31656 de 16/06/2017). A Ministerio de Educación.<br />	-	Diputada Provoste, doña Yasna. Información sobre el sistema de desarrollo profesional docente en la Región de Atacama, en los términos que requiere, por intermedio de la señora Secretaria Regional Ministerial de Educación de la Región de Atacama. (31657 de 16/06/2017). A Ministerio de Educación.<br />	-	Diputado Pérez, don Leopoldo. La causal que funda el despido de la funcionaria señora Bernardita Nilo Martínez, debido que en base a los antecedentes puestos a disposición, no es posible inferir la causal de incumplimiento de contrato aludida. (31659 de 16/06/2017).<br />	-	Diputado Urrutia, don Osvaldo. Antecedentes de la dotación de funcionarios de Carabineros de Chile, condiciones de la infraestructura y el número de vehículos policiales operativos y en reparación, en las siguientes comunas: Concón, Isla de Pascua, Valparaíso, Juan Fernández, Viña del Mar, Algarrobo, Cartagena, El Quisco, El Tabo, San Antonio, Santo Domingo y Casablanca. (31660 de 19/06/2017). A Carabineros de Chile.<br />	-	Diputado Edwards, don Rojo. Antecedentes de los beneficiarios de subsidios en la Región de La Araucanía, detallando los nombres, cédulas de identidad, teléfono de contacto, comuna y montos asignados a cada uno, entre los años 2014 y 2016. (31661 de 19/06/2017). A Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo de La Araucanía.<br />	-	Diputado Jaramillo, don Enrique. El diseño del Programa Agua Potable Rural El Trébol de la comuna de Los Lagos. (31662 de 19/06/2017). A Dirección de Obras Hidráulicas.<br />	-	Diputado Jaramillo, don Enrique. Los proyectos deportivos de la Región de Los Ríos, en específico en las comunas de Valdivia y La Unión. (31663 de 19/06/2017). A Ministerio del Deporte.<br />	-	Diputado Soto, don Leonardo. Los proyectos eléctricos nueva línea 1x220 KV A. Melipilla-Rapel y nueva línea 2x2220 KV Lo Aguirre-Melipilla, detallando si la empresa adjudicataria Electrans S.A. ha cumplido cabalmente con las exigencias y plazos establecidos en el D.S. O6T de septiembre de 2013, y si se han aplicado sanciones a la empresa en comento por incumplimiento a materias relativas al proyecto. (31664 de 19/06/2017). A Ministerio de Energía.<br />	-	Diputado Soto, don Leonardo. Los proyectos eléctricos nueva línea 1x220 KV A. Melipilla-Rapel y nueva línea 2x2220 KV Lo Aguirre-Melipilla, detallando si la empresa adjudicataria Electrans S.A. ha cumplido cabalmente con las exigencias y plazos establecidosen el D.S. O6T de septiembre de 2013, y si se han aplicado sanciones a la empresa en comento por incumplimiento a materias relativas al proyecto. (31665 de 19/06/2017). A Superintendencia de Electricidad y Combustibles.<br /><br /><br />	-	Diputado Soto, don Leonardo. Un informe de las causas de la inundación que afectó a la estación “Lo Blanco” de la red de Metrotren, ubicada en el límite de las comunas de San Bernardo y El Bosque, ocurrida el viernes 16 de junio del año en curso, por la noche, en los términos que señala. (31666 de 19/06/2017). A Empresa de Ferrocarriles del Estado.<br />	-	Diputado Barros, don Ramón. Las medidas que se han adoptado para hacer frente a la incapacidad de la empresa Compañía General de Electricidad de restituir el servicio eléctrico en diversas comunas y sectores de la Provincia de Colchagua. (31667 de 19/06/2017). A Superintendencia de Electricidad y Combustibles.<br />	-	Diputado Barros, don Ramón. Las medidas que han adoptado para hacer frente a la incapacidad de la empresa Compañía General de Electricidad de restituir el servicio eléctrico en diversas comunas y sectores de la Provincia de Colchagua. (31668 de 19/06/2017). A Ministerio de Energía.<br />	-	Diputado Barros, don Ramón. Las medidas que han adoptado para hacer frente a la incapacidad de la empresa Compañía General de Electricidad de restituir el servicio eléctrico en diversas comunas y sectores de la Provincia de Colchagua. (31669 de 19/06/2017). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />	-	Diputado Morales, don Celso. El corte de luz que afecto a gran parte de la población ubicada en la Provincia de Curicó, debido al frente de mal tiempo ocurrido la semana pasada. (31670 de 19/06/2017). A Superintendencia de Electricidad y Combustibles.<br />	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Todas aquellas solicitudes vigentes y en tramitación relacionadas con la adquisición, arriendo o cualquier otro título, del inmueble fiscal ubicado en Parcela 22 calle Santa Rosa de Molle, Alto Molle, Plano I-2-5060-C.R. lote 1, ubicado en la comuna de Alto Hospicio. (31671 de 19/06/2017). A Ministerio de Bienes Nacionales.<br />	-	Diputado Castro, don Juan Luis. Las medidas que se adoptarán para solucionar la situación que afecta a los habitantes de distintas poblaciones de la comuna de Rengo, en relación a deudas por el pago de derechos de aseo, indicando la factibilidad de condonar dichas obligaciones según lo establece el artículo 7° Ley de Rentas Municipales, contenida en el decreto supremo N° 2385, del Ministerio del Interior del año 1996. (31673 de 19/06/2017). A Municipalidad de Rengo.<br />	-	Diputado Castro, don Juan Luis. La respuesta a la apelación deducida por el señor Ángel Soto Guzmán, en relación al rechazo de sus licencias médicas. (31674 de 19/06/2017). A Superintendencia de Seguridad Social.<br />	-	Diputado Hasbún, don Gustavo. Las medidas de contingencia aplicadas para hacer frente al paro nacional convocado por la Asociación Nacional de Funcionarios Profesionales del Servicio Médico Legal durante los días 5 y 6 de julio del año en curso. (31675 de 19/06/2017). A Ministerio de Justicia y Derechos Humanos.<br />	-	Diputado Morales, don Celso. El aporte de los aviones internacionales usados en el combate de los incendios forestales ocurridos en el pasado mes de febrero del año 2017, en la zona centro-sur del país, indicando las medidas que se adoptarán en la materia. (31676 de 19/06/2017).  A Corporación Nacional Forestal.<br /><br /><br />	-	Diputado Morales, don Celso. El aporte de los aviones internacionales usados en el combate de los incendios forestales ocurridos en el pasado mes de febrero del año 2017, en la zona centro-sur del país, indicando las medidas que se adoptarán en la materia. (31677 de 19/06/2017). A Ministerio de Agricultura.<br />	-	Diputado Norambuena, don Iván. Los vehículos de emergencia que actualmente dispone esa Institución a lo largo del país. (31678 de 19/06/2017). A Cuerpo de Bomberos de Chile.<br />	-	Diputado Hasbún, don Gustavo. Sobre el monto de las remuneraciones otorgadas a los comunicadores que aparecen con mayor frecuencia en ese canal televisivo. (31679 de 19/06/2017). A Televisión Nacional de Chile.<br />	-	Diputado Urrutia, don Ignacio. Todo programa realizado por ese servicio durante los últimos 3 años, indicando el número de personas beneficiadas, particularmente en el programa “Mas Capaz”, en las siguientes comunas: Pelluhue, Parral, Longaví, Chanco, Retiro, San Javier, Linares, Colbún, Yerbas Buenas y Villa Alegre. (31681 de 19/06/2017). A Servicio de Capacitación y Empleo del Maule.<br />	-	Diputado Macaya, don Javier. Todo programa realizado por ese servicio durante los últimos 3 años, indicando el número de personas beneficiadas, particularmente en el programa “Más Capaz”, en las siguientes comunas: Chimbarongo, Pichidegua, San Fernando, San Vicente, Las Cabras y Peumo. (31682 de 19/06/2017).<br />	-	Diputado Urrutia, don Osvaldo. Determinados puntos señalados en ella, relacionados con los puertos fiscales de Arica, Iquique, Antofagasta, Coquimbo, Valparaíso, San Antonio, Talcahuano, Puerto Montt, Puerto Aysén y Punta Arenas, durante los años 2015 y 2016. (31683 de 19/06/2017).<br /><br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (110)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25<br />Auth Stewart, Pepe	IND	RM	20<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30<br />Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53<br />Boric Font, Gabriel	IND	XII	60<br />Browne Urrejola, Pedro	AMPLITUD	RM	28<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49<br />Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45<br />Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5<br />Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31<br />Cornejo González, Aldo	DC	V	13<br />De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25<br />Fernández Allende, Maya	PS	RM	21<br />Flores García, Iván	DC	XIV	53<br />Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59<br />Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54<br />Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	AMPLITUD	V	13<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Jackson Drago, Giorgio	REVD	RM	22<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24<br />Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32<br />Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20<br />Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	DC	VII	36<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33<br />Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1<br />Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36<br />Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4<br />Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24<br />Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47<br />Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6<br />Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48<br />Rincón González, Ricardo	DC	VI	33<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rocafull López, Luis	PS	XV	1<br />Rubilar Barahona, Karla	IND	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	IND	IX	50<br />Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16<br />Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier  del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15<br />Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14<br />Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	IND	VII	37<br />Walker Prieto, Matías	DC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br /><br />	-Concurró, además, el ministro de Desarrollo Social, señor Marcos Barraza Gómez.<br /><br />	-No estuvo presente por encontrarse en misión oficial el diputado señor Patricio Vallespín López.-<br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.37 horas.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- El acta de la sesión 26ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 27ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor LANDEROS (Secretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Ofrezco la palabra sobre la Cuenta.<br />Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Andrade.<br /><br />El señor ANDRADE.- Señor Presidente, quiero referirme al punto 11 de la Cuenta. <br />La Comisión de Seguridad Ciudadana está solicitando que le sea remitido un proyecto actualmente radicado en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento. <br />Quiero saber si el interés de la Comisión de Seguridad Ciudadana es ver el proyecto y que después retorne a la de Constitución, o es para hacerse cargo de él.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Es por la segunda alternativa que plantea su señoría.<br />Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, solo quiero pedir la posibilidad de acceder a una copia en papel del oficio remitido por el Tribunal Constitucional a la Corporación, el cual figura en el punto 14 de la Cuenta.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Señor diputado, se remitirá una copia del oficio respectivo a cada jefe de bancada.<br /><br /><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités Parlamentarios.<br /><br />El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia del diputado señor Espinoza y con la asistencia de los diputados Hernando, Carmona, Jaramillo, Kort; Pérez, don Leopoldo; Sabag, Saffirio, Silber; Urrutia, don Ignacio, y Ward, acordaron por unanimidad lo siguiente:<br />1.- Tomar conocimiento de las tablas de la semana, contenidas en el documento que se encuentra a disposición de los señores diputados en el pupitre electrónico.<br />2.- Otorgar cinco minutos a un diputado de cada bancada para la discusión de dos proyectos de ley que estarán en la Tabla de la sesión de mañana: el que concede, por especial gracia, la nacionalidad chilena al ciudadano estadounidense señor Thomas Dalton Dillehay [boletín N° 10702-17 (S)], y el que establece como feriado el día 10 de agosto de cada año en la Región de Tarapacá, con motivo de la fiesta religiosa de San Lorenzo (boletín N° 10838-06).<br />3.- Rendir homenaje al ex-Canciller de Alemania señor Helmut Kohl, recientemente fallecido, en una fecha que se informará oportunamente. <br />Adicionalmente, se solicitó guardar un minuto de silencio en memoria del ex-Canciller alemán.<br />4.- Rendir homenaje a la Quinta Compañía de Bomberos de Rancagua, con motivo de cumplirse cincuenta años de su fundación, en una fecha que se informará más adelante. <br />Para tal efecto, se autorizó la intervención de los dos diputados del distrito respectivo, por hasta cinco minutos cada una.<br />5.- Tratar con preferencia en la sesión de hoy el proyecto de resolución N° 924, mediante el cual se solicita a su excelencia la Presidenta de la República que instruya a la ministra de Transportes mantener las condiciones y beneficios que actualmente poseen los adultos mayores en el metro de Santiago y en las demás empresas ferroviarias del Estado, como asimismo considerar la implementación de una tarifa preferencial para ellos.<br /><br />-La Mesa saluda a una delegación de 28 mujeres líderes de la fundación Prodemu de la Región de Los Lagos, ubicadas en las tribunas. <br />Ellas están realizando una gira de trabajo en Valparaíso y fueron invitadas a la Cámara de Diputados por el Presidente de la Corporación, señor Fidel Espinoza.<br />A dicha delegación se suman el director regional de Prodemu Los Lagos, señor Francisco Mancilla, y la directora provincial de la fundación en Llanquihue, señora Patricia Espinoza.<br /></ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    <br />
    <OTRO>
      <TITULO>MINUTO DE SILENCIO POR DECESO DE EX-CANCILLLER DE ALEMANIASEÑOR HELMUT KOHL</TITULO>
      <br />
      <br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- A petición del diputado señor Issa Kort, se guardará un minuto de silencio en memoria del ex-Canciller de Alemania señor Helmut Kohl, recientemente fallecido.<br />Pido a los presentes ponerse de pie.<br /><br />-Las señoras diputadas, los señores diputados, los funcionarios y las personas que se encuentran en las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio.<br /><br />-o-<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición formulada por la Comisión de Seguridad Ciudadana en orden a que le sea remitido el proyecto de ley, iniciado en moción, que tipifica y sanciona los delitos informáticos y deroga la ley N° 19.223, actualmente radicado en la Comisión de Ciencias y Tecnología (boletín N° 10145-07), en razón de que aborda materias que corresponden a la competencia de la comisión peticionaria.<br />Se hace presente que con fecha 30 de junio de 2015 la Sala acordó que el citado proyecto fuera informado por la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento, una vez despachado por la de Ciencias y Tecnología.<br />¿Habría acuerdo para acceder a la petición señalada?<br />No hay acuerdo.<br /><br />-o-<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición formulada por la Comisión de Seguridad Ciudadana en orden a que le sea remitido el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley N° 19.856 para establecer un beneficio de reducción de pena a los condenados que den lectura a libros en las condiciones que indica, actualmente radicado en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento (boletín N° 9607-07). Ello, en razón de que aborda materias que corresponden a la competencia de la comisión peticionaria.<br />¿Habría acuerdo para acceder a la solicitud indicada?<br />No hay acuerdo.<br /><br />-o-<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Hago presente a sus señorías que la Comisión de Educación sesionará paralelamente con la Sala. Está citada para funcionar entre las 09.30 y las 13.00 horas de hoy. <br /></OTRO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10526-06">CREACIÓN DE CONSEJO NACIONAL DE PUEBLOS INDÍGENAS Y DE CONSEJOS DE PUEBLOS INDÍGENAS (Primer trámite constitucional.Boletín N° 10526-06) [Continuación]<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde continuar la discusión sobre el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas.<br /><br />Antecedentes:<br />-La discusión del proyecto se inició en la  sesión 34ª de la presente legislatura, en 14 de  junio de 2017, oportunidad en que se rindieron  los informes de las  comisiones de Gobierno  Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y  Regionalización y de la de Hacienda.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- La Mesa saluda con mucho cariño a los representantes de nuestros pueblos originarios que nos acompañan en las tribunas.<br />Vaya para ellos un aplauso muy especial de parte de la Cámara de Diputados.<br /><br />(Aplausos en la Sala)<br /><br />En el tiempo de la bancada de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor David Sandoval.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, por su intermedio saludo a los representantes de las comunidades indígenas que nos acompañan en las tribunas, en especial al señor Gustavo Antiñirre, quien vino desde la Región de Aysén para presenciar este debate y me manifestó, en una conversación que sostuvimos, su preocupación por la participación de las comunidades indígenas, tanto en la tramitación de este proyecto como en la del que está en la Comisión de Gobierno Interior, pronto a votarse, que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas.<br />La iniciativa que hoy se somete a consideración de la Sala, que seguramente se aprobará con amplia mayoría, es una parte sustantiva del intento por avanzar y mejorar la representación y participación de los pueblos indígenas en nuestra sociedad, en nuestra comunidad. Básicamente, apunta a mejorar la institucionalidad vigente mediante la creación, por una parte, de un Consejo Nacional de Pueblos Indígenas, que estará integrado proporcionalmente por quince miembros, que representarán a los nueve pueblos originarios de nuestro país, en función de su tamaño; y, por otra, de los Consejos de Pueblos Indígenas, que serán nueve, uno por cada uno de nuestros pueblos indígenas, desde los aymaras y quechuas, por el norte, hasta los kawésqar y yaganes, por el sur, incluidos los mapuches, por cierto.<br />En ese ámbito, estas entidades tienen, desde el punto de vista de la institucionalidad, la característica de ser corporaciones de derecho público y autónomas, que buscan ser representativas de las comunidades indígenas. Sin duda, serán importantes para canalizar y profundizar en el diseño y perfeccionamiento de la política nacional indígena, por lo cual están llamadas a desarrollar una labor fundamental de representatividad de las comunidades indígenas de nuestro país.<br />Además, la aprobación de la iniciativa nos pondrá a tono con la normativa y avances alcanzados en el ámbito internacional en materia de reconocimiento de los pueblos originarios.<br />Sin duda, estas instancias apuntan en la dirección correcta, por lo cual no nos cabe la menor duda de que esta iniciativa contará con el apoyo y el voto favorable de todos los parlamentarios.<br />Hemos tenido una amplia discusión respecto de los aspectos doctrinarios e ideológicos respecto de cuál es el sentido de esta iniciativa, pero lo importante es que, desde el punto de vista de la tramitación, como miembro de la Comisión de Gobierno Interior, lo que buscamos es que todos entiendan que en nuestra sociedad nadie sobra. Todo lo contrario, somos parte de una sola sociedad, de una sola comunidad, por lo cual debemos abrir los espacios necesarios para llevar a la práctica esa unidad. Eso es lo que hace este proyecto con la creación del Consejo Nacional y de los nueve Consejos de Pueblos Indígenas, que son espacios absolutamente válidos, legítimos y que apuntan en la dirección correcta.<br />Tenemos mucho que avanzar y en lo cual seguir profundizando para alcanzar una integración efectiva. Sin duda, quedan problemas por resolver, y serán instancias como la que aquí se están desarrollando, es decir, el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas, como también el Ministerio de Pueblos Indígenas, que está por ser votado en la Comisión de Gobierno Interior, las que nos permitirán abordar de mejor manera esos problemas y construir la sociedad que todos queremos, con una historia común y, lo que es más importante, con desafíos comunes hacia el futuro.<br />Solo haré una salvedad. Aprovechando la presencia del ministro de Desarrollo Social, pongo de relieve una inquietud que me plantearon representantes de las comunidades indígenas de la zona austral, que dice relación con que en los acuerdos de San Esteban se habría conversado la posibilidad de que en la integración del Consejo del Pueblo Mapuche se incluya al menos a un representante de los mapuches de las regiones de Los Ríos, de Los Lagos y, por cierto, de la Región de Aysén.<br />Sinceramente espero que eso se concrete y que esa representatividad quede contenida en la resolución, en los análisis respecto de este particular, puesto que las comunidades mapuches, obviamente, también tienen una gran presencia en la zona sur austral. <br />Por ello, nos parece absolutamente necesario que se recoja este aspecto, tal cual nos lo hizo presente Gustavo Antiñirre, quien presencia este debate desde las tribunas, como ya expresé. El propósito es que entre los 35 integrantes del Consejo del Pueblo Mapuche queden debidamente representadas las comunidades mapuches de Los Ríos, de Los Lagos y, por cierto, de la Región de Aysén, que son muchos y muy activos. De hecho, mañana y pasado mañana celebrarán su año nuevo, para lo cual han preparado una ceremonia especial a la que me invitaron. Les agradezco la invitación, pero, lamentablemente, por razones de trabajo legislativo no podré acompañarlos, como era mi deseo.<br />Señor Presidente, esta iniciativa es un avance, pero habrá que seguir profundizando en estas materias. En este sentido, me parece un acierto que los reglamentos internos queden sometidos a los criterios de las instancias propias de cada pueblo indígena, pues es una expresión de autonomía, que considero de suyo relevante respetar.<br />No tengo dudas en cuanto a que el proyecto contará con el apoyo de toda mi bancada, porque es un paso muy importante que estamos dando como país en el reconocimiento legítimo, válido de los pueblos indígenas, que forman parte de nuestras raíces, de nuestra idiosincrasia y, por cierto, de nuestro futuro como sociedad.<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Antes de continuar con el debate, saludamos la presencia en las tribunas de un grupo de alumnos del cuarto básico A de la escuela Lord Cochrane, de Viña del Mar, a quienes además les damos nuestra más cariñosa bienvenida.<br />Ellos concurren a cargo de las profesoras Isabel Medrano Miranda, Karen Cifuentes Cruz y Martina Jaramillo, nieta de nuestro Vicepresidente el diputado Enrique Jaramillo.<br />Pido un gran aplauso para todos nuestros invitados.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />También saludamos la presencia en la Sala del ministro de Desarrollo Social, señor Marcos Barraza.<br />Para continuar el debate, tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, esta es una mañana muy especial para mí, por las visitas que nos acompañan, entre ellas algunos líderes la Región de Los Lagos, que usted invitó; los alumnos de cuarto básico de la escuela Lord Cochrane, la más importante de Viña del Mar; los dirigentes de los pueblos originarios que siguen este debate desde las tribunas, para ver cómo legislamos sobre la materia en debate, sobre ellos mismos: los pueblos originarios.<br />¡Bienvenidos!<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Mucho se puede decir de los pueblos originarios. Su situación es tema de debate permanente en los tiempos que vivimos. Pero debemos recordar que desde el inicio de nuestras vidas hemos conocido o sabido de la discriminación de la que han sido víctimas. Quienes tenemos más años y hemos compartido con ellos, sabemos de las situaciones difíciles por las que han pasado, porque las hemos conocido.<br />La relación Estado-pueblos indígenas ha tenido largos procesos de avance desde mediados del siglo pasado hasta la fecha, tendientes a ir entregando los merecidos reconocimientos a los miembros de los pueblos ancestrales de nuestro territorio.<br />¡Cómo no recordar a quienes iniciaron con mucha fuerza el reconocimiento y la preocupación por quienes nacieron y se criaron aquí desde siempre, nuestros pueblos originarios! Me refiero a don Eduardo Frei Montalva y a don Salvador Allende Gossens, que encabezaron el último gobierno de la década del 60 y el primero de la década del 70, respectivamente, <br />Sin duda alguna, esos avances han tenido sus resultados concretos, ya que prácticamente el 10 por ciento de nuestra población se reconoce perteneciente o descendiente de alguno de los nueve pueblos originarios que establece la ley N° 19.253, sobre pueblos indígenas, la que, recordemos, aprobamos en 1993 y que comprende nada menos que a alrededor de dos millones de personas.<br />El Congreso Nacional no ha estado ajeno a esos procesos de encuentro. Además de la señalada ley N° 19.253, hay otros textos que han sido importantes en esos avances, como la aprobación del Convenio N° 169 de la OIT. Y ahora damos un nuevo paso con la discusión de este proyecto, que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas. <br />Luego de un largo proceso de consulta en que participaron más de siete mil personas, que duró cerca de seis meses y en el que pudieron expresar su opinión y decidir autoridades tradicionales, como loncos, machis, presidentes de comunidades indígenas y dirigentes de asociaciones indígenas, incluidas las de Isla de Pascua o Rapa Nui, se obtuvo como resultado la estructura principal de la iniciativa en discusión, que permitirá la creación de un Consejo Nacional y de un consejo de pueblos indígenas por cada una de las nueve etnias reconocidas en la ley, los que podrán formular propuestas vinculantes sobre política indígena y modificaciones legales; elaborar recomendaciones sobre ejecución y evaluación de planes y programas sectoriales e intersectoriales destinados a promover el desarrollo económico, social y cultural de los pueblos indígenas; el fortalecimiento de sus derechos colectivos, de su identidad, de su cultura, de su lengua, de la salud, de la educación, de sus instituciones y de sus tradiciones; la preservación de los recursos naturales y de su patrimonio arqueológico, histórico, cultural y de conocimientos tradicionales. <br />Además, podrán proponer recomendaciones sobre los procesos de consulta, en razón del Convenio N° 169 de la OIT. Estos procesos de consulta son realmente serios. Lo digo, porque en el pasado se abusó de lo que realmente dice el Convenio N° 169, como lo recordamos quienes hemos tenido que ver con la discusión de otros proyectos que favorecen a los pueblos originarios.<br />Estos consejos serán entidades de derecho público, con personalidad jurídica y patrimonio propio, de carácter autónomo, representativo, participativo y de consulta. Sus integrantes recibirán una dieta por las reuniones a que asistan y el Estado se hará cargo de sus gastos de traslado y manutención. <br />Parece muy positivo; pero quienes estamos constantemente en contacto con las comunidades del sur, especialmente con los mapuches-huilliches, podemos decir que esto no les satisfizo. Creo que ahí tenemos un pequeño problema.<br />Es importante destacar que cada consejo de pueblos indígenas determinará la forma en que se elegirán los consejeros que los representarán en el Consejo Nacional, el que dictará su propio reglamento, respecto del cual el proyecto solo establece requisitos mínimos por cumplir, aspecto que debiéramos perfeccionar.<br />Señor Presidente, considero que con este proyecto, además del que crea el Ministerio de Asuntos Indígenas, que se encuentra en estudio, se promoverá una nueva etapa de encuentro entre nuestro Estado y los pueblos originarios de nuestro país. <br />Al respecto, pienso positivo, así como que las interrogantes que he mencionado serán discutidas en el futuro ministerio; pero, ¡cuidado!, porque hay algunos que pretenden eliminar ministerios, lo que podría afectar la creación del futuro ministerio de los pueblos originarios. <br />Resalto esta duda en mi intervención. Ojalá que quienes pretenden reducir el número de ministerios tengan claro que la gran mayoría de los legisladores deseamos crear un ministerio para los pueblos originarios.<br />Por lo tanto, anuncio mi aprobación al proyecto, pero teniendo el cuidado que resalto.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señor Presidente, la idea matriz del proyecto de ley es crear el Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y los Consejos de Pueblos Indígenas, a fin de que existan las instancias de representación de los intereses, necesidades y derechos colectivos de los pueblos indígenas.<br />Esta necesidad surge de la deuda histórica que tienen todos los Estados de nuestro continente, no solo el de Chile, con sus pueblos autóctonos.<br />Los nueve consejos que crea el proyecto son los de los pueblos aymara, quechua, atacameño o likan antay, diaguita, colla, rapa nui, kawésqar, yagán y mapuche.<br />Señor Presidente, sin duda, el proyecto es un inmenso avance en la construcción de una institucionalidad que permitirá una relación más armónica entre el Estado de Chile y sus pueblos originarios, y, de facto, por la sola enunciación de cada uno de los consejos que crea esta iniciativa, en subsidio de lo que no hace nuestra Constitución, reconoce la diversidad del pueblo chileno.<br />Señor Presidente, reconocer la diversidad es también reconocer el derecho a la autonomía; van de la mano. Sin embargo, cuando se habla de autonomía, empiezan los temores en la sociedad chilena y las interrogantes acerca de si debemos continuar avanzando en este camino o no.<br />Señor Presidente, creo que todos los integrantes de la bancada del Partido Socialista somos firmes partidarios de avanzar en el reconocimiento de la diversidad y en la necesidad de otorgar grados de autonomía a nuestros pueblos originarios, en un marco general que habrá que discutir para preservar la integridad del Estado de Chile, su carácter de Estado unitario, pero no de Estado uniforme.<br />El problema de los pueblos originarios siempre ha sido un asunto espinudo para los Estados que lo han abordado. Algunos países que dieron origen a la Segunda Guerra Mundial simplemente optaron por eliminar a quienes consideraban de razas inferiores. <br />En ese tipo de cosas se funda la idea y la necesidad, para algunos, de decir que nuestro pueblo es homogéneo. De ahí la necesidad del llamado Estado unitario o uniforme.<br />Otros, como en la época de Stalin en la Unión Soviética, trasladaron poblaciones enteras de un lugar a otro, para erradicar sus raíces.<br />Finalmente, ninguna de esas medidas que iban a contrapelo de la realidad de la heterogeneidad social, de la heterogeneidad de los pueblos, resultó. En los únicos lugares donde la integración armónica entre diferentes ha resultado es en aquellos donde se ha reconocido la diversidad para otorgar autonomía. La creación del Consejo Nacional y de los Consejos de Pueblos Indígenas tiene esa finalidad.<br />Hay que abordar, de una vez por todas, la manida recurrencia de la igualdad ante la ley. Como personas, todos somos iguales, tanto aquellos que descienden de los pueblos originarios como aquellos que provienen de pueblos extranjeros; pero como colectivo no necesariamente somos iguales.<br />Cuando se arguye el tema de la igualdad ante la ley para hablar en contra de la diversidad y de la autonomía se hace sobre la base de una quimera, de una fantasía, porque no somos iguales, y la única posibilidad de integración armónica, orgánica, amigable entre diferentes es a partir del reconocimiento de la diferencia y la entrega de autonomía.<br />El diputado Jaramillo se refirió a la necesidad de que ello quedara consagrado en este proyecto de ley. Y eso se logró gracias a la discusión que tuvo lugar en la Comisión de Hacienda, en la que exigimos para los representantes de los pueblos indígenas dietas dignas para que tengan un desempeño digno del cargo. Felicito al gobierno por haber acogido el planteamiento de los miembros de la Comisión de Hacienda.<br />Pero no fue lo único que abordamos. También se habló de la necesidad de que en la ley de Presupuestos se reflejara la autonomía de los pueblos indígenas. El presupuesto para dichos pueblos estaba radicado en un ministerio, y cuando un ministerio determina el presupuesto para el funcionamiento de un órgano de representación autónoma y de la diversidad, no hay autonomía.<br />Finalmente, esto se modificó, de manera que los consejos de pueblos indígenas no solo serán autónomos, sino que contarán con patrimonio propio. En consecuencia, el presupuesto de la nación les entregará los recursos para hacer estudios, análisis, prospecciones, construcción de planteamientos a partir de sus propias convicciones y no de las convicciones de los organismos del Estado con los cuales se relaciona.<br />Son buenas noticias, así como lo es la futura aprobación del proyecto que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas, que es el necesario complemento de esta medida, que espero la Cámara de Diputados aprobará hoy.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mirosevic, Vlado" DIPUTADOValue="991">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Vlado Mirosevic.<br /><br />El señor MIROSEVIC.- Señor Presidente, vengo de una región plenamente multicultural, la de Arica y Parinacota, y estamos orgullosos de reconocerlo. En ella vivimos en la diversidad y practicamos el respeto. Desde pequeño se me enseñó, como a muchos, a combatir el racismo. En el colegio me tocó convivir con hermanos de pueblos originarios y también con hermanos de Perú y Bolivia. Esa es la rica integración que se da en nuestra región.<br />En el resto del país, la construcción del Estado ha tenido un sesgo racista, en el que participaron tanto liberales como conservadores en el siglo XIX. Incluso más, grandes pensadores liberales, con ideas laicas y progresistas, no realizaron una adecuada interpretación de los pueblos originarios. Dado que provenían de la tradición de la Ilustración, siempre creyeron que el racionalismo se oponía a la barbarie, la que se encontraba representada, supuestamente, por los pueblos originarios.<br />Debemos tener una visión crítica de la historia. Hoy esa interpretación ha variado y hay países que se han reconciliado con sus pueblos originarios tras siglos de prepotencia. Así, tenemos el ejemplo de Canadá, donde un gran primer ministro liberal de la década del 80, Pierre Trudeau, padre del actual primer ministro, declaró a Canadá como un país multicultural y firmó un nuevo pacto que acompañó con un federalismo intensivo.<br />En Chile no hemos sido capaces de hacer ninguna de las dos cosas: ni reconocimiento de la multiculturalidad ni menos federalismo intensivo. De hecho, Chile se demoró más de veinte años en ratificar el Convenio N° 169 de la OIT. ¡Ni hablar del reconocimiento constitucional de los pueblos originarios! ¡Somos el único país de América Latina que todavía se niega a reconocer constitucionalmente a sus pueblos originarios!<br />En Chile existe una tradición nacionalista que nos hace creer que en nuestro territorio vive una sola nación. Esa mirada excluye al resto. Esa es la razón por la cual no hemos tenido un nuevo pacto con nuestros pueblos originarios, como sí lo han tenido otros países que se reconciliaron con esa historia de prepotencia. Por eso, este proyecto de ley es un avance; no es perfecto, pero es un avance.<br />En Arica hicimos un ejercicio democrático en el que los pueblos originarios, las comunidades de Arica y, principalmente, de Parinacota definieron cómo yo debía votar en este proyecto. Fue un ejercicio de democracia directa, en que elaboraron, luego de varias sesiones de trabajo, las indicaciones que debía presentar en la Cámara e indicaron la manera en que tenía que votar artículo por artículo. Así fue como actuamos en la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización, donde se aprobaron varias indicaciones presentadas por los propios pueblos originarios.<br />Reitero: el proyecto es un avance, porque crea nueve Consejos de Pueblos Indígenas y un Consejo Nacional, respetando de la manera más genuina el Acuerdo de San Esteban, en el que los pueblos originarios se pusieron de acuerdo en ciertos mínimos para este proyecto de ley.<br />En la comisión intentamos mantener ese espíritu original y los acuerdos tomados por ellos. Serán los pueblos originarios, en esos consejos, los que colocarán frente al Estado su cosmovisión sobre la tierra, el agua y otros temas. Serán un interlocutor válido, con autonomía, con presupuesto y patrimonio propio, y tendrán carácter consultivo.<br />Quiero hacer un reconocimiento al gobierno, porque aumentó el presupuesto que estaba considerado originalmente en el proyecto y, sobre todo, porque permitió que sea la ley de presupuestos financie directamente a estas corporaciones y no dependan de un ministerio. La idea es que realmente cuenten con patrimonio y financiamiento propio.<br />Será muy interesante lo que pasará con los reglamentos de cada consejo, que serán dictados por cada pueblo; es decir, esta futura norma no tendrá injerencia en la organización interna de cada consejo, porque lo que está en juego es el principio de autoorganización, que me parece muy valioso, porque es un espacio en el cual el Estado no debe interferir. Debe haber autoorganización de parte de los pueblos.<br />Este proyecto de ley se complementa con la iniciativa que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas, que estamos discutiendo en la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización. Por eso, debemos apurar el tranco -de hecho, hoy en la tarde debemos continuar con esa votación-, porque esta iniciativa que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas es complementaria con aquella que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas.<br />Por eso, anuncio que votaré a favor, tal como me lo han solicitado las organizaciones, representantes y asambleas de comunidades de la Región de Arica y Parinacota, porque he intentado respetar plenamente este ejercicio de democracia directa.<br />¡Jallalla! <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rathgeb, Jorge" DIPUTADOValue="999">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Rathgeb.<br /><br />El señor RATHGEB.- Chaltumay, señor Presidente.<br />Mari mari pu peñi, mari mari pu lamngen.<br />Me parece una acertada coincidencia que este proyecto de ley se esté discutiendo y se vote en la misma semana en que se celebra el We Tripantu, el año nuevo del pueblo mapuche, que significa que muere lo que tiene que morir y la tierra y la naturaleza se preparen para el renacimiento, para que los árboles estén listos para brotar, para que la naturaleza se renueve y, como dije, para que lo que tiene que morir, muera, y lo que tenga que renacer se prepare para la primavera y para entregar en verano los frutos que la naturaleza provee.<br />Quizás es una celebración mucho más acertada que el año nuevo que celebra nuestra cultura, que es una fecha establecida de forma convencional y que no tiene relación con los ciclos de la naturaleza. <br />Por tanto, hago un reconocimiento a los pueblos originarios por el inicio de un nuevo año.<br />Vamos a apoyar esta iniciativa que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas, porque ello significa participación de los pueblos. Echo mucho de menos a parlamentarios que, con gran entusiasmo y vehemencia, pronunciaron discursos durante la pasada sesión, pero que ahora no están presentes, como el diputado Gabriel Boric, que se refirió a temas distintos, pero poco al significado de este proyecto de ley. <br />Esta iniciativa pretende desarrollar la participación, porque existirán interlocutores válidos de los pueblos originarios, que dialogarán con las autoridades nacionales e, incluso, internacionales, y no organizaciones que se autoproclaman como representantes de los pueblos originarios, pero que no lo son.<br />Por lo tanto, esta institucionalidad viene a entregar un ordenamiento, representatividad y participación, participación que quisiéramos que también existiera en otras leyes, que se han quedado atrás. Por ejemplo, la propia ley indígena señala que las comunidades y las personas que hoy poseen tierras deben pedir autorización a autoridades para arrendarlas, venderlas o hacer negocios. Al respecto, un amigo del pueblo mapuche me señaló, con mucha sapiencia, que es una pena que el pueblo mapuche tenga que pensar con cabeza ajena. <br />Entonces, es necesario avanzar en estos aspectos y también en otras leyes que permitan que las comunidades y quienes pertenecen a los pueblos originarios puedan definir qué hacen con sus tierras, y no tengan que consultar a las autoridades de un determinado gobierno si pueden arrendar, vender o negociar.<br />Respecto de la participación electoral, en la última modificación al sistema electoral, los parlamentarios de Renovación Nacional señalamos que era el momento de entregar participación a los pueblos originarios. Ya que se aumentaba la cantidad de parlamentarios, también tendría que haberse incluido ese tema. Lamentablemente, el gobierno no lo hizo. Veo que algunos parlamentarios asienten respecto de ese tema.<br />En la actualidad, a propósito del Programa de Desarrollo Territorial Indígena, lamentablemente, los pueblos originarios no tienen participación en la definición de su presupuesto. Hemos visto que, año tras año, ese presupuesto ha disminuido en inversión y capital de trabajo. Por lo tanto, cuando se habla de estos temas, también debemos referirnos a la participación real, y no solamente sobre un proyecto de ley puntual y que existan un Consejo Nacional y consejos de pueblos indígenas. <br />Es necesario modificar nuestra normativa, que ha quedado obsoleta, porque, por ejemplo, cada persona del pueblo mapuche, en el caso de la Región de La Araucanía, quiere tener su territorio propio, su cultivo y no cultivar en común. Claramente, el rehue, la cancha de palín y los sitios ceremoniales deben ser comunes, pero cada uno desea tener su pedazo de tierra para cultivar. Lamentablemente, la propia ley lo impide, por lo que debemos avanzar al respecto. Las comunidades que quieran permanecer en común, que lo sigan haciendo, pero aquellos que quieran tener su propio terreno, cultivar su tierra y mantener las tradiciones comunes, como los juegos o ceremonias religiosas, que lo hagan. Pero cada uno debe tener la posibilidad de cultivar su territorio, ya que grandes extensiones de terreno quedan abandonadas, porque sienten que cultivar lo ajeno no es lo que les renta de mejor manera. Debemos avanzar en ese sentido. <br />En cuanto a los recursos, deben tener la participación permanente que les corresponde, pues en el actual gobierno han disminuido los recursos para el Programa de Desarrollo Territorial Indígena, que finalmente no se transforma en ningún desarrollo, sino en un retroceso. <br />Somos un país de inmigrantes, en que todos tienen sangre de pueblos originarios y de extranjeros. Por lo tanto, quienes se sientan parte de un pueblo originario deben participar en estos consejos y espero que sea un avance para encontrar la paz en la Región de La Araucanía, porque muchas personas que hoy se  atribuyen representación de los pueblos originarios, realmente no la tienen; muchos de los que alzan la voz y las armas no representan a la inmensa mayoría de los pueblos originarios, en particular al pueblo mapuche de la Región de La Araucanía, que quiere paz, tranquilidad y que les den oportunidades y recursos para avanzar y demostrar que son personas de bien, que quieren sacar adelante a sus familias, que pueden hacer bien las cosas y que se les reconozca y respete por lo que hacen, por lo que progresan y por lo que logran diariamente.<br />Con mucho entusiasmo votaré favorablemente este proyecto de ley, con el fin de que a nuestros pueblos originarios les entreguen las atribuciones que realmente merecen y que alcancemos la paz y la tranquilidad en la Región de La Araucanía, que tanta gente desea, sea mapuche o no.<br />Chaltumay.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Lautaro Carmona.<br /><br />El señor CARMONA.- Señor Presidente, saludo al ministro de Desarrollo Social, señor Marcos Barraza, quien nos acompaña en esta sesión.<br />Nuestra bancada votará a favor este proyecto de ley con absoluta convicción, y lo hace porque valora, desde un punto de vista histórico, la iniciativa del gobierno de la Presidenta Bachelet. <br />A nuestro juicio, el proyecto de ley que crea el Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y los Consejos de Pueblos Indígenas es muy necesario, pues es la puerta de entrada para contar con un ministerio encargado del ramo. Ello se contrapone a los anuncios relativos a eliminar ministerios, so pretexto de aligerar el papel del Estado en diversas materias. La creación de un ministerio en el área no es otra cosa que la representación de una institucionalidad, que implica la elaboración de políticas de Estado en favor de los pueblos originarios.<br />La iniciativa en debate es una medida de calidad para comenzar a saldar la deuda histórica que el Estado chileno mantiene con los pueblos originarios. ¡Más de quinientos años han debido pasar para llegar a este debate! ¡Qué importante! Y debe ser importante para todo el país, no solo para nuestros hermanos integrantes de pueblos originarios, que forman parte significativa de la población de nuestra sociedad. Se trata de un dato relevante del cual estamos tomando debida nota. En nuestro territorio conviven distintas comunidades, culturas, pueblos y, por qué no decirlo, distintas nacionalidades. Así las cosas, no hay quien tenga la vara para determinar o dictaminar qué comunidades deben primar sobre otras.<br />Señor Presidente, tenemos la obligación de hacernos cargo de esta convivencia, que, a mi gusto, es lo importante del debate. Se hace en un momento no elegido, porque francamente quienes estamos acá conocemos la forma como arribó la iniciativa a la Cámara. En realidad, el debate pudo haber concluido mucho antes, pero ello no ocurrió.<br />La discusión del proyecto coincide con el We Tripantu, o año nuevo mapuche. Todos quienes hemos tenido el privilegio de ser invitados a compartir esa celebración conocemos la importancia que tiene para ese pueblo originario el fin de un ciclo y el inicio de otro. En ese contexto, no hay mejor saludo y estímulo que esa celebración para dar a conocer el acuerdo que tome esta Sala en relación con el proyecto de ley en debate, el que sabemos que será favorable para que continúe su tramitación y se transforme pronto en ley de la república.<br />Algunos han señalado que el proyecto es positivo, pues va en la línea de asentar la propiedad privada, ya sea a título individual o colectivo. Es lo que he escuchado en la Sala. Evidentemente, son los propios pueblos originarios quienes deben tomar una determinación al respecto. Ese es el primer elemento que define la autodeterminación. Sin embargo, la cosmovisión de los pueblos originarios, que tiene relación directa con la pachamama, indica, desde el punto de vista de la economía, que la propiedad ha tenido un carácter ancestralmente colectivo. Los pueblos originarios, enfrentados a la invasión permanente del Estado en relación con sus derechos, se han defendido mejor cuando la propiedad ha sido colectiva que individual. Lo segundo ha permitido la enajenación en beneficio de quienes no pertenecen a pueblos originarios.<br />En definitiva, deben ser ellos, los pueblos originarios, los que decidan cómo debe ser su economía y cómo se debe resguardar su cultura y su lengua. Por tal razón, no puede estar ausente del debate el programa de educación y la formación bilingüe, que debe incluir el mapudungun y las demás lenguas de nuestros pueblos originarios.<br />Algunos llaman “conquista” o “llegada” a lo que fue en verdad el choque de dos culturas. Sea como fuere, se asume el legítimo derecho de los pueblos originarios de rescatar, resguardar y proyectar su cosmovisión y su cultura, pues ello constituye una riqueza para la sociedad chilena. <br />Por eso es tan significativa y trascendente la decisión tomada por el gobierno en el sentido de abrirle camino a este proyecto, en la perspectiva de que pronto se abrirá debate sobre la iniciativa que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas. La idea es reconocer la pluriculturalidad de la sociedad chilena. Ello resulta bastante obvio, porque la cultura chilota no es la misma que la nortina, o la de migrantes europeos.<br />El reconocimiento de los pueblos originarios no agota la posibilidad de convenir que cada uno de ellos posee una nacionalidad particular, todo ello como un fenómeno que se da dentro de un mismo Estado. En ese plano, la institucionalidad que hoy se crea debe aportar en la línea de que dichos pueblos originarios, directamente y sin mediadores, obtengan representación política en organizaciones públicas y políticas, como el parlamento, los gobiernos regionales, los municipios, etcétera. Debe haber una representación que permita que, en titularidad directa, nuestros pueblos originarios hagan saber sus demandas, sus reivindicaciones y sus propuestas, sin perjuicio de participar en elecciones directas y universales.<br />Señor Presidente, la diversidad es de la esencia del pensamiento progresista y avanzado. La idea de “reconocer” la existencia de los pueblos originarios me parece extraña y casi paternal. <br />Reitero: lo que hay que hacer es tomar nota de que la diversidad existe y de que es necesario convivir con ella respetuosamente.<br />Votaremos a favor el proyecto<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, quiero referirme al rol que cumplen las comisiones en la discusión de los proyectos de ley. Normalmente, ello no se analiza profundamente; sin embargo, creo que con ocasión del debate de tan importante proyecto es bueno analizar cómo ingresan y cómo se despachan las iniciativas desde las comisiones.<br />En primer lugar, es bueno señalar que examinamos el proyecto que crea el Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y los Consejos de Pueblos Indígenas. <br />Quiero recordar que este mensaje marca su inicio en la ley N° 19.253, de 1993, que establece normas sobre protección, fomento y desarrollo de los indígenas, y crea la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, la que reconoció a los pueblos originarios como actores en el ordenamiento jurídico nacional. Es una ley más de las que fueron elaboradas en el gobierno de ese gran estadista, Patricio Aylwin, y por el Congreso Nacional de la época. Creo que es bueno recordarlo.<br />Con posterioridad, en 2001, se constituyó la Comisión de Verdad Histórica y Nuevo Trato, cuyo informe recomendó expresamente la creación de un Consejo de Pueblos Indígenas para erigirse como un órgano representativo de los pueblos indígenas, generado democráticamente, independiente y distinto de las instancias gubernamentales encargadas de la definición y ejecución de las políticas públicas dirigidas a los pueblos indígenas.<br />Posteriormente, en 2007, nuestro país suscribió la proclamación de la Declaración de Naciones Unidas sobre los derechos de los pueblos indígenas, demostrando el compromiso de Chile de avanzar en el reconocimiento pleno de los derechos colectivos de los pueblos originarios que habitan nuestro territorio.<br />Por último, el mensaje alude al artículo 6 del Convenio N° 169 de la OIT, que prescribe que los gobiernos deben consultar a los pueblos indígenas interesados cada vez que se prevea que medidas legislativas o administrativas puedan afectarles directamente, mediante procedimientos apropiados y a través de sus instituciones representativas. <br />Para estos efectos, en septiembre de 2014, mi gobierno inició un proceso de consulta a los nueve pueblos indígenas respecto del proyecto de ley en referencia, quienes consintieron en la creación del órgano colegiado de representación indígena que en él se propone.<br />Esta iniciativa es fruto del señalado proceso de consulta, el cual contempló cinco etapas: planificación, entrega de información, deliberación interna, diálogo y sistematización de la información. El proceso tuvo una duración de seis meses y en él participaron más de 6.700 actores de instituciones representativas de los pueblos indígenas de todo el país.<br />Todo lo expuesto lo analizamos en la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados y llegamos a varias conclusiones.<br />El proyecto crea nueve consejos de pueblos indígenas, que serán corporaciones de derecho público de carácter autónomo, representativo, participativo y de consulta. <br />En la presente sesión, que es la tercera que se celebra para tratar esta iniciativa, he escuchado especialmente a colegas de regiones decir que hay un número mayor de representantes de nuestros queridos consejos de pueblos indígenas. También he escuchado algunas afirmaciones que es bueno aclarar para la historia fidedigna del establecimiento de la ley.<br />Es importante recordar que cuando la iniciativa ingresó a la Comisión de Hacienda analizamos tres artículos de nuestra competencia, los cuales inciden directamente en el financiamiento: el artículo 13, que dice relación con la dieta; el artículo 21, que se vincula con traslados y otros gastos, y el artículo quinto transitorio, referido a la fuente de la cual se obtendrán los recursos que irrogue la aplicación de la futura ley.<br />¿Qué hicimos en la Comisión de Hacienda? En primer término, escuchamos a todos los actores que participaron en la comisión técnica; en segundo lugar, nos percatamos, estando presente el Ejecutivo, de que no había acuerdo especialmente respecto de las dietas.<br />Como Presidente de la Comisión de Hacienda y con el visto bueno de los integrantes de dicha instancia, hice presente la necesidad de que se constituyera una nueva mesa de negociación para abordar la materia. En ese sentido, me dirigí al ministro de Desarrollo Social, don Marcos Barraza, para que dispusiera la constitución de dicha mesa. Por nuestra parte, íbamos a hacer todos los esfuerzos con Hacienda. ¿En qué forma? Gestionando que mejoraran las dietas y el financiamiento para los traslados, entre otras acciones. Y lo hicimos de tal forma que se llegó a lo siguiente:<br />Cuando ingresó el proyecto de ley a la Comisión de Hacienda, el informe financiero del 5 de septiembre de 2016 contemplaba un gasto fiscal anual de 489 millones de pesos. El 2 de marzo del presente año, 2017, la cifra se incrementó a 768.897.000 pesos. Y nos encontramos con una sorpresa: la dieta que se estaba solicitando era relativamente baja, pues equivalía a 5 unidades tributarias mensuales por cada sesión ordinaria, con un tope mensual máximo de 15 unidades tributarias. ¿Qué pasó? Se realizaron muchas gestiones. Como Comisión de Hacienda cumplimos con nuestro rol y convencimos al ministro de Hacienda y al director de Presupuestos, a quienes tanto critican, de que debía hacerse un esfuerzo en orden a incrementar la dieta. <br />En ese marco, surgió la sabiduría de la Presidenta Michelle Bachelet. En una conversación que la mandataria sostuvo con el ministro de Hacienda y el director de Presupuestos se llegó a un acuerdo. Al ministro aquí presente, Marcos Barraza, le consta que hasta el 5 de junio no había acuerdo. Sin embargo, gracias al trabajo de la Presidenta de la República, ese día en la tarde se realizó una reunión con la participación del señor Barraza y del director de Presupuestos, la cual permitió cambiar totalmente el proyecto. <br />El informe llegó al día siguiente, antes de las 13.00 horas, y esa misma tarde lo tratamos. Y la iniciativa cambió totalmente: la dieta se duplicó, legítimamente, y además se clarificaron otros aspectos importantes. Está absolutamente claro y financiado el alojamiento, la alimentación, los seguros de accidentes y los traslados, primero, para los consejos de pueblos indígenas y, después, para el Consejo Nacional. <br />Cuando recibimos el proyecto, el presupuesto contemplado para esos efectos era de menos de 500 millones de pesos. Esa cifra aumentó a más de 2.205 millones de pesos.<br />Lo anterior demuestra que hemos ayudado con bastante intensidad para alcanzar un acuerdo legítimo relacionado con los temas que preocupaban a los consejos de pueblos indígenas.<br />Espero que hoy aprobemos la iniciativa.<br />Felicito al ministro Marcos Barraza, al secretario regional ministerial de Desarrollo Social del Biobío, Juan Eduardo Quilodrán,…<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.<br />Tiene la palabra el diputado Raúl Saldívar.<br /><br />El señor SALDÍVAR.- Señor Presidente, por su intermedio saludo al ministro Marcos Barraza, presente en la Sala.<br />El proyecto de ley tiene su origen en la convicción de que la relación entre el Estado de Chile y las comunidades indígenas aún es tarea inconclusa, ya que a pesar de la dictación de la ley N° 19.253, que Establece Normas sobre Protección, Fomento y Desarrollo de Indígenas, y Crea la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, los pueblos originarios siguen siendo postergados y muchas veces sufren discriminación.<br />La insuficiencia señalada se hace claramente visible en la lucha reivindicatoria que han sostenido algunas comunidades indígenas, que apelan al derecho de autodeterminación y a la devolución de territorios ancestrales.<br />En dicha línea, el Estado ha buscado llegar a acuerdos y establecer un nuevo trato con los pueblos originarios. En efecto, la Comisión Verdad Histórica y Nuevo Trato con los Pueblos Indígenas presentó propuestas y recomendaciones de carácter institucional para lograr la incorporación y participación de los pueblos indígenas. Su principal proposición fue la de la creación de un consejo de pueblos indígenas, una instancia que represente los intereses de las distintas comunidades ante instituciones estatales, como el Ejecutivo, el Congreso Nacional y el Poder Judicial, que es precisamente lo que el proyecto en discusión propone.<br />La necesidad de establecer un nuevo trato con los pueblos originarios es obvia y tiene relevancia histórica, ya que Chile, al igual que el resto de Latinoamérica, es heredero de un continuo proceso de mestizaje, que comenzó con la invasión y posterior violencia y asesinatos a aquellos, cometidos por europeos -no debemos olvidar que cuando se conquistó México la población era de treinta y tres millones de habitantes, y al término de dicho proceso, de solo tres millones-, elementos que en el largo plazo significaron el genocidio, el exterminio, la extinción total de pueblos originarios, entre los cuales se encuentran los tehuelches, los onas y los chonos, que fueron objeto de vejámenes y, muchos de ellos, exportados y obligados a participar en museos como representantes de los pueblos más primitivos del mundo, y finalmente dejaron de existir durante el siglo XX.<br />Hoy, a más de quinientos años del llamado “descubrimiento de América”, los pueblos originarios siguen sufriendo perjuicios no solo respecto de sus tierras, sino también de sus costumbres. Han sido seriamente afectados por el sincretismo cultural que han vivido al tener que estar en esta sociedad subsumidos con nosotros, que claramente somos herederos de los pueblos originarios, pero encontramos mayor raigambre en el carácter mestizo de nuestro pueblo. <br />Además, los indígenas sufren discriminación por su origen étnico, y los peores efectos del capitalismo, pues, lamentablemente, existe una relación entre pobreza y pueblos indígenas.<br />Sin perjuicio de lo anterior, debo manifestar que es notable lo que un pensador llama “violencia simbólica”, pues los mapuches, los diaguitas, los atacameños, los rapa nui hoy son expuestos como personas con escaso desarrollo científico, artístico, incluso creativo, cuya cultura es reconocida básicamente por sus vestigios más que como una fuerza creadora. Por el contrario, muchas veces se los ha visto como objeto de burlas y de discriminación, señalando su belicosidad, su tendencia al alcoholismo y su poco buena actitud hacia el trabajo como rasgos propios del indígena.<br />Eso lo vivieron con fuerza durante los años de la dictadura militar, lo que socavó aún más su identidad. <br />Como señaló el premio Nacional de Historia Gabriel Salazar, entre 1970 y 1990 en nuestro país 31.597 personas solicitaron cambiar su nombre. De esa cifra, una buena parte correspondió a sujetos mapuches, quienes deseaban eliminar su nombre propio o su apellido aduciendo menoscabo moral, ridiculez o risibilidad, lo que provocó un verdadero suicidio étnico en ellos. Afortunadamente, tal situación ha ido cambiando con la revitalización del amor y la valoración de sus propios orígenes, en especial en los llamados mapuches urbanos.<br />Señor Presidente, el Convenio N° 169 de la OIT dispone en su artículo 6 que se deberá consultar a las comunidades indígenas cada vez que se prevea que la implementación de alguna política pública o de una innovación legal sea susceptible de afectarles directamente. Nuestro gobierno dio cumplimiento a ese precepto: durante 2014 se llevó a cabo un proceso de consulta a los nueve pueblos indígenas reconocidos por ley, en el que se consintió en la creación del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y los Consejos de Pueblos Indígenas.<br />La creación de tales entidades constituye un paso importantísimo para la inclusión de los pueblos indígenas en la sociedad chilena. De esta forma, reconocemos sus diferencias y aceptamos que Chile crece en cuanto a sus diferencias, y de este modo vamos dejando un discurso sobre supremacía racial de los mal llamados blancos sobre los indígenas.<br />Por todo lo anterior, sin duda votaré favorablemente este proyecto, manteniendo mi convicción de que el gobierno de nuestra Presidenta Michelle Bachelet cumple sus compromisos y de que los parlamentarios que la respaldamos aprobaremos las iniciativas que profundicen la democracia y la inclusión para la consecución de un Chile fraterno y de todos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya.<br /><br />El señor MACAYA.- Señor Presidente, de acuerdo a los datos del Instituto Nacional de Estadísticas que se manejan, los pueblos indígenas en Chile suman alrededor de un millón y medio de personas, de las cuales alrededor del 85 por ciento, esto es, cerca de un millón trescientas mil, se consideran mapuches.<br />Mi pregunta es de qué manera -en este punto haré inmediatamente la vinculación, a pesar de que mi consulta no se relaciona directamente con él- este proyecto puede lograr avanzar en institucionalizar un mayor diálogo, en generar las respuestas adecuadas en el marco de la institucionalidad respecto de un problema que probablemente es de las fisuras más grandes que tiene hoy nuestro país en su democracia: el conflicto mapuche.<br />Probablemente por responsabilidades históricas, la legislación vigente sobre la materia no ha sido suficiente; no hemos tenido espacios para dialogar y encontrar soluciones. Las soluciones que se han intentado implementar no han funcionado, no han llegado a buen puerto en una cuestión que hoy, incluso para los que no vivimos en la Región de La Araucanía, de verdad es difícil de entender: el permanente estado de sitio en que viven algunas comunidades, particularmente en la región indicada y en la del Biobío.<br />Por eso, al ser este uno de los problemas más grandes por los cuales atraviesa hoy nuestra democracia, se puso una esperanza en este proyecto: que la política, el diálogo, la institucionalización de las relaciones permitan avanzar en una solución al conflicto mapuche, más allá de que este sea un proyecto integral para todos los pueblos indígenas u originarios.<br />Por eso, hago un llamado al ministro del Interior y Seguridad Pública, señor Mario Fernández, para que rinda cuenta respecto de una promesa que hizo cuando asumió su cargo. Él comprometió, conforme a la serie de propuestas que debía elaborar la comisión asesora presidencial para La Araucanía, el ingreso de un proyecto que se denominaría “ley Araucanía”, que pondría el énfasis en las víctimas, en un fondo de reparación para ellas y en ver de qué manera se avanzaría en una cuestión más integral que debe ser capaz de conversar con este proyecto.<br />En tal sentido, la presente iniciativa también debe ser capaz de conversar con la que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas, ya que la gran mayoría de las facultades que se están otorgando a los consejos dirán relación con esa cartera. Por lo mismo, es importante despachar luego dicho proyecto, que hoy se encuentra en la Comisión de Gobierno Interior listo para ser votado, para tener la capacidad de avanzar en la institucionalidad para los pueblos indígenas.<br />Por otra parte, este es uno de los temas más debatidos y polémicos en La Araucanía, sobre el cual hay muchísima gente de esa región que tiene conocimientos bastante acabados, por lo que podrían darnos cátedra al respecto. En todo caso, lo importante es que entendamos que se trata de un enfrentamiento de larga data, que incluye a los pueblos originarios, a las empresas instaladas en la zona, a los agricultores, al Estado de Chile -no obstante ser un actor fundamental, no ha sabido estar a la altura de las circunstancias- y a toda la sociedad chilena.<br />Entonces, debemos entender integralmente el conflicto. Solo así podremos encontrarle una solución satisfactoria. Hay que abrir canales de diálogo, negociación e institucionalización como los que propone el proyecto en debate.<br />No tengo dudas en cuanto a que el problema, no obstante estar radicado en un lugar geográfico del sur, afecta a todo el país. Considero que a esta altura del partido es una demanda global y capta la atención de todos los medios de comunicación, ya que se han generado atentados y otras situaciones de violencia, incluso la muerte de algunas personas.<br />En ese entendido, estimo necesario referirme al origen del conflicto.<br />En el transcurso de los últimos veinte años, el Estado de Chile no ha abordado de manera correcta la situación, particularmente en su dimensión territorial. En efecto, ha permitido la compra de tierra a grupos que han empleado la violencia como método de solución para sus problemas. Obviamente, ese es un incentivo mal puesto, pues da lugar a que el conflicto siga creciendo.<br />La cuestión territorial ha sido aceptada erróneamente. En ese sentido, creo importante reconocer que las víctimas de la violencia han sido tanto el pueblo mapuche como las comunidades de agricultores involucradas y muchas otras personas que viven en la región. Históricamente el pueblo mapuche ha sido víctima de violencia y represión. Es importante empezar a reconocerlo y a ver cómo, a partir de este proyecto, se recoge en la nueva institucionalidad. <br />Hasta este momento las señales no han sido claras. Si este proyecto no conversa con otras iniciativas, de ninguna manera dará solución al problema mapuche. Por ello, considero que es primordial que sea capaz de conversar con otras iniciativas legales que abordan el conflicto desde perspectivas distintas. <br />Por eso, pido al gobierno que, aunque no se alcance a despachar durante su mandato, analice la posibilidad de incorporar las conclusiones de la mesa que trabajo que constituyó el ministro del Interior en el proyecto de ley que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas. Ese sería un avance importantísimo.<br />En definitiva, señor Presidente, como bancada vamos a aprobar el proyecto, pero hacemos presente que tenemos un reparo respecto del carácter vinculante que se quiere dar a ciertas resoluciones que adopten los consejos. Entiendo que el gobierno hizo reserva de constitucionalidad sobre el particular, pero no he encontrado -creo que puede ser una polémica medio artificial- ejemplos prácticos de resoluciones, de medidas que puedan tomar los consejos que tengan ese carácter, que puedan pasar por encima del gobierno central. No he encontrado nada como eso, por ejemplo, entre las facultades que se otorgan al Consejo Nacional de Pueblos Indígenas.<br />Por eso, creo que, de repente, se está generando una polémica artificial, la que, en todo caso, deberíamos resolver acá, en vez de llevarla al Tribunal Constitucional. Me parece importante abordarla entre nosotros. Entiendo que el ministro se hizo cargo de esta situación al informar que hacían reserva de constitucionalidad respecto de la modificación respectiva, pero considero pertinente buscar una solución acá. Aunque ya no se hizo en esta instancia, se puede hacer en el Senado. Habría que buscar una redacción distinta, que permita resolver esta diferencia, pero mantenga a los consejos con las facultades que requieren para funcionar en forma razonable.<br />No estamos discutiendo sobre autonomía o plurinacionalidad, pero sí de centralización regional. Quedan materias pendientes, pero es seguro que serán objeto de futuros proyectos de ley. En todo caso, ello no impide considerar esta iniciativa como un avance real, por lo cual -reitero- la votaremos favorablemente, con excepción del artículo 3, por las razones que otros parlamentarios ya expusieron.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arriagada, Claudio" DIPUTADOValue="969">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Claudio Arriagada.<br /><br />El señor ARRIAGADA.- Señor Presidente, me correspondió participar en la discusión del proyecto en mi calidad de miembro de la Comisión de Gobierno Interior. Dicha instancia puso especial preocupación en su tratamiento, lo que se tradujo en indicaciones que tuvieron por objeto impedir que la iniciativa fuera meramente formal y decorativa, para lo cual nos propusimos que las decisiones de los quince miembros del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas tuvieran carácter vinculante.<br />Aclaremos que el objetivo del proyecto no es resolver los problemas de La Araucanía, aunque, sin lugar a dudas, su aprobación contribuirá de manera muy significativa a hacer justicia en esa materia.<br />Soy partidario de una nueva Constitución, y no tengo miedo de que esta pueda surgir de una asamblea constituyente. Lo importante es que en esa nueva Constitución se reconozca la existencia de la pluriculturalidad de nuestra nación y la existencia de nuestros pueblos originarios, que fueron víctimas de exterminio.<br />En ese sentido, considero que la aprobación de este proyecto será un pequeño primer paso en pro de establecer la verdad de lo que ocurrió, y luego reparar y restituir derechos. <br />¿Cómo no va a ser importante que un consejo resuelva que en una región existen más idiomas que el que se nos impuso? Con el paso del tiempo, a través de una hegemonía cultural, nos enseñaron e impusieron una forma de mirar la vida, pero, de paso, se borró todo vestigio de lo que existía.<br />“Con la cruz rezando y con el mazo dando”. Así se fue imponiendo esta hegemonía cultural, la cultura del saqueo de los océanos, de los bosques, de las riquezas mineras, lo que, a la larga, lleva a la destrucción del ser humano. <br />¿Cómo no aprender a respetar una cosmovisión que mira a la naturaleza con una visión de armonía, de respeto, de buen uso, de cuidado, no de explotación derrochadora y sin medida, como lo que hemos vivido con la cultura que se nos impuso?<br />Señor Presidente, con este proyecto se busca propiciar un efecto en la institucionalidad en general. <br />A los que representamos a la Región Metropolitana nos preocupa la presencia masiva, en todas nuestras comunas, de hermanos que forman parte de los pueblos originarios, quienes son víctimas de todas las discriminaciones, pero principalmente fuertes víctimas de la pobreza.<br />Por lo tanto, respaldaremos el proyecto.<br />Saludamos al ministro presente y felicitamos el esfuerzo que simultáneamente se está haciendo en la discusión de otros proyectos de ley que apuntan en el mismo sentido que este, como el que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas, en el cual esperamos se exprese una verdadera voluntad de reconocimiento de la diversidad y de la pluriculturalidad que hay en nuestro país, lo que, para mí, pasa también por reconocer las atrocidades que a lo largo de los siglos ha cometido nuestra sociedad contra los pueblos indígenas, las que siguen ocurriendo.<br />Por otra parte, considero que la naturaleza, las funciones, el funcionamiento y la composición del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas deben asegurar el debido respeto y reconocimiento, a nivel regional, de otros pueblos. Por ello, <br />su composición debe estar dada por el debido respeto a nivel regional, por el reconocimiento de otros pueblos.<br />La forma en que se compondría el Consejo Nacional con sus 15 integrantes fue tema de discusión en la comisión. Algunos pueblos del norte que desaparecieron, como la cultura Chimú e, incluso, los afrodescendientes, expresaron en el encuentro de San Esteban su necesidad de reconocimiento, mientras que en el sur, los últimos sobrevivientes del pueblo yagán están reclamando por tener presencia en esos consejos.<br />En suma, la iniciativa es un paso importante en pro de algo mayor, cual es su reconocimiento pleno en una nueva Constitución, que es a lo que muchos aspiramos en la actualidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Desarrollo Social, señor Marcos Barraza.">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Desarrollo Social, señor Marcos Barraza.<br /><br />El señor BARRAZA (ministro de Desarrollo Social).- Señor Presidente, por su intermedio saludo a las diputadas y a los diputados, así como a los representantes de los pueblos originarios que están en las tribunas.<br />Señor Presidente, el sábado 17 de junio me tocó asistir a una ceremonia de entrega de títulos de dominio a comunidades indígenas del Alto Biobío, en la que se restituyeron tierras expropiadas durante la dictadura. Específicamente, la comunidad pehuenche Cauñicú recibió 3.526 hectáreas y la comunidad de Nehuen Mapu de Malla Malla, 698 hectáreas, las que suman 4.224 hectáreas restituidas en derecho; pero el dato cierto es que lo expropiado alcanzó las 23.000 hectáreas.<br />Destaco esto porque desde la ley indígena en adelante ha habido una política sostenida de restitución de tierras, que ha tenido especial énfasis en el primer y en el segundo gobierno de la Presidenta Bachelet. Sin ir más lejos, en el segundo gobierno, desde 2014 en adelante, se incrementó en 40 por ciento el presupuesto de restitución de tierras. En lo que va de este período, hemos restituido 3.464 hectáreas y vamos a llegar al final de nuestro gobierno a las 45.000 hectáreas, números concretos que dan cuenta de una voluntad política en materia de derechos económicos, sociales y culturales de los pueblos originarios.<br />Sin embargo, la deuda del Estado de Chile con los pueblos indígenas es más que solo la restitución de tierras, ya que el desafío remite a una problemática más integral. La expropiación de tierras, además de otras vulneraciones de derechos que han experimentado los pueblos indígenas a lo largo de la historia de nuestro país, reflejan una negación de la sociedad chilena y del Estado, y cuando no es negación, es subordinación. <br />Por lo mismo, dotarnos de una nueva institucionalidad política que reconozca los derechos económicos, sociales, culturales y políticos de los pueblos indígenas, es clave para establecer una relación más armoniosa y de encuentro a partir de la diversidad de nuestro país.<br />Al respecto, el proyecto en discusión, que crea el Consejo Nacional y Consejos de Pueblos Indígenas -nueve, en total-, junto con la iniciativa que crea el Ministerio de Pueblos Indígenas, vienen a inaugurar una nueva relación del Estado con los pueblos originarios. Las citadas iniciativas están antecedidas por pasos importantes, como la ley indígena, de 1993; la Comisión de Verdad Histórica y Nuevo Trato con los Pueblos Indígenas, la aprobación del Convenio N° 169 de la OIT, la reciente aprobación de la Declaración Americana sobre los Derechos de los Pueblos Indígenas, que permiten ir configurando una nueva relación. No obstante, este es un paso fundamental si se cree que debe haber representación política, pero no es un paso completo si no se acompaña de otras medidas, específicamente, del reconocimiento constitucional de los pueblos y de su participación política efectiva en el Congreso.<br />Ese fue el anuncio de la Presidenta el pasado 1 de junio, porque sería imperdonable que la nueva Constitución no contemplara el reconocimiento constitucional y la participación política efectiva de los pueblos originarios.<br />Entonces, estamos inaugurando una nueva era en materia de pueblos indígenas, de su participación y deliberación en la política pública, de su capacidad de decidir respecto del devenir de nuestra nación, asumiendo que somos un país diverso y plural. <br />El Consejo de Pueblos cuenta con la legitimidad de una consulta ampliamente representativa y participativa a nivel nacional, ya que concurrieron más de 6.000 representantes de los pueblos indígenas. Luego iniciamos el proceso constituyente indígena, en el que participaron 17.000 personas. Esperamos que en la próxima consulta indígena, que debiese legitimar el proceso de reconocimiento constitucional de los pueblos originarios y su participación política, contemos con la misma adhesión y participación.<br />En definitiva, con este proyecto estamos iniciando una nueva política que hace suya el estándar internacional en materia de derechos humanos y pueblos indígenas, y reconoce los derechos económicos, sociales, culturales y políticos de los pueblos indígenas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.<br /><br />La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, la creación de los consejos de los pueblos indígenas y del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas es, como señaló el ministro, un camino que se ha iniciado hace ya largo rato; pero también puede ser la inauguración de un proceso que salde las deudas profundas y dolorosas que aún se mantienen con nuestros pueblos indígenas.<br />Recordemos que ese camino ha tenido dificultades, ya que muchas organizaciones se abstuvieron de participar en la consulta del ministerio relacionada con la creación del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y de los Consejos de Pueblos Indígenas, debido a que en ese momento quizás primó la desconfianza que existe entre los pueblos indígenas y el Estado.<br />Sabemos que fue la primera consulta convocada por el gobierno, que abarcó todo el territorio nacional y a todos los pueblos indígenas, lo que generó una nueva relación Estado-pueblos indígenas<br />Esperamos que ese malestar pueda ser revertido no solo en la tramitación legislativa del proyecto de ley que nos convoca, sino también a través de una política integral de reconocimiento de los derechos políticos, territoriales y culturales de nuestros pueblos al más alto estándar, como el  que existe como precedente en la legislación internacional.<br />El desafío que la sociedad chilena tiene para con los pueblos indígenas y fundamentalmente la tarea y misión del Consejo Nacional de Pueblos Indígenas y de los Consejos de Pueblos Indígenas es generar políticas públicas más sólidas, pertinentes y permanentes que las que hoy somos capaces de ver, marcadas por el cumplimiento de las obligaciones internacionales en esta materia y el reconocimiento de sus derechos inalienables, lo que permitirá cimentar una sociedad que valore realmente la diversidad de pueblos y de culturas.<br />La Cámara tuvo la oportunidad de ver y conocer muchos rostros anónimos que participaron en ese proceso. Sabemos que pudieron ser más; pero no podemos desconocer el interés ni la participación de alrededor de 7.000 dirigentes de organizaciones indígenas provenientes de todo el país, desde Arica hasta Punta Arenas, representantes de los nueve pueblos que están considerados en la ley indígena, incluso aquellos de carácter ancestral, tradicional y funcional. En las reuniones pudieron expresar sus consensos y discutir sus disensos.<br />Los escuchamos, realizamos jornadas temáticas en regiones, como la que se efectuó en Atacama con los pueblos colla y diaguita, en la que pudieron manifestar sus opiniones sobre lo que se estaba discutiendo en las comisiones.<br />A nivel internacional quiero destacar el Consejo Maorí de Nueva Zelanda y el Parlamento Sami de Noruega, que tienen atribuciones consultivas y resolutivas, e incluso tienen la representación judicial de los pueblos indígenas. Si alguna comunidad ve vulnerados sus derechos, puede acudir a esos organismos.<br />¡Ese es el norte! ¡Ese es el camino por el que debemos avanzar! Queremos que nuestros pueblos indígenas, a través del Consejo Nacional y de los Consejos de Pueblos Indígenas, posean atribuciones y competencias resolutivas y vinculantes en relación con el quehacer del Ministerio de Pueblos Indígenas. Los diversos acontecimientos que han vivido los pueblos indígenas demuestran claramente que, sin una participación plena y efectiva en la toma de decisiones de todos los niveles, la implementación de la nueva institucionalidad no será posible.<br />¡Jallalla!<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Hugo" DIPUTADOValue="937">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Hugo Gutiérrez.<br /><br />El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, en primer lugar, anuncio mi voto favorable a esta iniciativa.<br />Nuestros pueblos originarios, que aportan diversidad a nuestro territorio y una cosmovisión que enriquece a nuestro país, se sienten gustosos de que estemos discutiendo la creación de un Consejo Nacional y de nueve Consejos de Pueblos Indígenas. Ellos fueron consultados, deliberaron y acordaron propuestas, las que fueron recogidas de manera significativa en el proyecto de ley en estudio, lo cual refleja que el Estado de Chile está llevando a la práctica algo que deberíamos haber hecho hace mucho tiempo, y a lo cual se ha comprometido la Presidenta de la República: el reconocimiento constitucional de los pueblos originarios, lo que, lamentablemente, el Estado de Chile no ha sido capaz de realizar hasta el día de hoy.<br />Tuve la oportunidad de leer el largo debate que se produjo con ocasión de la discusión del reconocimiento a los pueblos originarios en la Constitución. En esa oportunidad, la derecha planteó su negativa a reconocer la existencia de distintos pueblos, argumentando que en el territorio de Chile solo existe un pueblo, el pueblo de Chile, lo cual, prácticamente, mandó al tacho de la basura esa gran discusión. Seguir insistiendo en que en nuestro territorio existe un solo pueblo es una falsedad que ya no se sostiene.<br />La creación del Consejo Nacional y de los Consejos de Pueblos Indígenas refuerza la idea de que en nuestro territorio no existe un solo pueblo. Esa es una falacia, un engaño, una mentira que debemos terminar. Necesitamos urgentemente que se reconozca la existencia de diversos pueblos en el territorio de Chile.<br />No es tolerable el argumento que esgrimió la derecha de que no debe aceptarse la existencia de muchos pueblos en nuestro país. ¡En Chile existen muchos pueblos y su reconocimiento constitucional es urgente! También es urgente la participación política y la representación parlamentaria de los diversos pueblos que conviven en nuestro territorio.<br />Abordamos ese tema cuando discutimos el término del sistema electoral binominal, ocasión en que se propuso impulsar una reforma constitucional que otorgara representación política a los pueblos originarios en el Congreso Nacional. Eso también es urgente.<br />Hace unos días, junto con la diputada Camila Vallejo viajamos a la Región de La Araucanía a visitar a unos comuneros mapuches que están en huelga de hambre. En esa oportunidad, ellos -hay que decirlo- nos interpelaron duramente. Nos enrostraron por qué íbamos a verlos tan tarde. Llevaban una huelga de hambre de 17 días, habían bajado mucho de peso y tenían su salud bastante quebrantada. Les respondimos de la siguiente forma: “Yo soy diputado de Tarapacá. Camila es diputada de la Región Metropolitana. ¿Por qué debemos venir nosotros de tan lejos a visibilizar su huelga de hambre? ¿Dónde están sus parlamentarios?”.<br />Su respuesta fue: “Ninguno de ellos ha venido a vernos ni ha preguntado por nosotros. No saben de nuestra existencia ni de nuestras demandas”.<br />En consecuencia, nos damos cuenta de la urgente necesidad de que los pueblos originarios tengan sus propios representantes en el Parlamento, de modo que puedan hablar por ellos. Si bien en esta ocasión hablo por ellos y me siento partícipe de sus demandas, de sus justas reivindicaciones por su territorio y de la defensa de su cosmovisión, creo que ellos tienen todo el derecho de hacer sus planteamientos en el Parlamento y de decir lo que piensan, en lugar de tener que hacerlo uno por ellos.<br />Es urgente asumir el desafío de otorgar un reconocimiento a los pueblos originarios. Al crear el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas estamos dando un gran paso en esa dirección, sobre todo teniendo en cuenta que ese paso ha sido concordado con ellos.<br />No obstante, se hace necesario, indispensable, fundamental y esencial que los pueblos originarios tengan voz y voto en el Parlamento, que tengan derecho a decir lo que piensan y lo que prevén para su futuro. No hay mejor camino para superar esa invisibilidad y ese ninguneo a que los ha sometido el Estado de Chile que otorgarles reconocimiento constitucional, de modo que aquí tengan presencia permanente para decir lo que piensan, cómo ven su futuro y qué quieren construir, y no tengamos que ser nosotros quienes levantemos la voz por ellos.<br />El Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas tendrán la posibilidad de resolver ciertos temas. Ese es el camino: adoptar resoluciones y que ellas sean vinculantes. Eso le daría sentido a la discusión que realicen; de lo contrario, discutirían temas sin ningún sentido ni valor, temas que no servirían a nadie.<br />La bancada del Partido Comunista e Independientes dará su respaldo a este proyecto de ley, porque va en la dirección correcta. No obstante, es solamente el inicio de un proceso que no se puede detener, cual es el reconocimiento de nuestros pueblos originarios y su representación política en el Parlamento.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, en unos minutos más vamos a votar -como bien lo dijeron el diputado Hugo Gutiérrez y muchos colegas parlamentarios que me antecedieron en el uso de la palabra- un proyecto que constituye un paso muy importante en el reconocimiento de la trascendencia, de la importancia que ha ido adquiriendo en nuestra sociedad el trabajo cotidiano, el quehacer permanente de nuestros pueblos indígenas y los consejos de sus pueblos.<br />La idea matriz de este proyecto es la creación del Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas, a fin de lograr algo muy importante: que existan las instancias de representación de los intereses, necesidades y derechos colectivos de nuestros pueblos originarios y esa necesidad -lo digo con mucha convicción- nace o surge de una deuda histórica que tienen todos los Estados de nuestro continente con sus pueblos autóctonos. Ese es un hecho de la realidad.<br />Por su intermedio, señor Presidente, quiero saludar con mucho aprecio y cariño, en esta Sala y en el contexto de la discusión de este proyecto, a quienes representan a los pueblos originarios de la Región de Los Lagos en el Consejo Nacional, como la señora Emilia Nuyado y el señor Anselmo Nuyado, quienes sacaron las primeras votaciones en las elecciones para elegir a representantes, realizada hace unos meses. La señora Emilia ha sido una destacada concejala de la comuna de San Pablo, y don Anselmo es un dirigente de alta representatividad y honestidad en todas las comunas de la provincia de Osorno, como San Pablo, San Juan de la Costa, Osorno, Puyehue, Río Negro, Puerto Octay y Purranque, en particular, pero que también representan los intereses de toda la gente de Frutillar hacia el sur.<br />Quiero decir, con mucha convicción y fuerza, que antes se hablaba de pueblos originarios solo hasta la provincia de Osorno, hasta que comenzaron a surgir comunidades y pueblos indígenas en las comunas de Fresia, Los Muermos, Frutillar, Puerto Varas, Calbuco, Puerto Montt y en muchas otras comunas de la Isla Grande de Chiloé, porque nuestros pueblos originarios en la Región de Los Lagos han dedicado, por largo tiempo, su vida al desarrollo de su actividad productiva, generalmente ligada a la agricultura familiar campesina.<br />Todos nuestros pueblos y dirigentes de comunidades indígenas en la Región de Los Lagos son personas absolutamente pacíficas y tranquilas, como muchas otras a lo largo del país, que tienen como norte esencial la lucha diaria para dar una mejor calidad de vida a su gente. Hago este comentario en el marco de la discusión de este proyecto -el que como bancada del Partido Socialista apoyaremos con nuestro voto de manera unánime- porque no olvido que hace tiempo ocurrió un atentado en la comuna de San Juan de la Costa, donde se quemó material de algunos connotados agricultores de la zona, y algunos parlamentarios representantes de la región osaron publicar artículos en la prensa para decir que probablemente a la Región de Los Lagos estaban llegando los movimientos violentos y que estaba llegando la violencia de La Araucanía. Hoy esa acusación ha quedado reducida a una falsedad absoluta, ya que después de más de un año y medio el Ministerio Público ni siquiera ha dado indicios de que un dirigente de nuestros pueblos originarios haya estado involucrado en un acto vandálico de esas características.<br />Por eso, valoro que hoy discutamos este proyecto de ley, más aun cuando se hace necesario y fundamental, por toda las problemáticas que tenemos en las regiones con nuestros pueblos originarios. <br />La creación del Consejo Nacional y de los Consejos de Pueblos Indígenas permitirá que la gente tenga sus representantes oficiales para luchar por los temas que hoy los afligen, como los temas forestales, donde la presidenta de las comunidades de Purranque ha sido categórica en luchar contra la arremetida violenta que han tenido en esa zona las empresas forestales, que no trepidan en realizar sus actividades productivas sin resguardo del medio ambiente ni de los pueblos originarios. En definitiva, esos consejos permitirán defender los derechos de las comunidades afectadas. <br />Por ejemplo, tenemos miles de solicitudes de concesiones mineras que no dejan vivir en paz a la gente que ha habitado durante toda una vida esos territorios de pueblos originarios, o el problema del agua, que nos involucra a todos, desde el norte hasta el sur del país. Muchas veces se cree que los problemas del agua solo están vinculados a la zona central, pero en nuestras comunidades indígenas vemos como en el día a día esto se ha transformado en un tremendo problema. Por eso considero que este proyecto es un paso importante -no el definitivo-, porque crea un consejo que permitirá que los pueblos estén representados.<br />Quiero hacer un paréntesis -con todo el respeto que me merece la gran mayoría de nuestros dirigentes de pueblos originarios y de nuestros loncos-, porque hay algunos que se atribuyen la categoría de lonco y no representan a nadie, y cada vez que aparece una autoridad, un candidato a presidente o un presidente de la república, son los que llegan a la actividad y piden ser reconocidos como los representantes de todos los pueblos originarios, pero no los ha elegido nadie. Esa es la verdad. Todos los que estamos aquí hemos sido testigos de que, así como hay grandes dirigentes en muchos lados, hay otros que se autoarrogan representaciones que no tienen. Y este proyecto de ley va en la línea de evitar que eso siga ocurriendo, y por eso lo valoro mucho.<br />Hay un porcentaje menor -discúlpenme por lo que voy a decir, con todo el respeto que se merecen nuestros pueblos originarios, porque el 99 por ciento de los dirigentes de los pueblos originarios pertenece a esos pueblos y ha vivido dificultades y discriminaciones- que se coloca una manta, un cintillo en la cabeza y dice que son loncos, aunque no lo sean. Nos ha pasado a todos. Esos son los más belicosos contra la autoridad, los más irrespetuosos o los que están buscando, detrás de la representación que no tienen, algún beneficio económico personal. Creo que este proyecto de ley también va en la línea de evitar que eso siga ocurriendo, para que los representantes sean verdaderos, los que de verdad representan a las comunidades, los que detrás de ellos tienen gente que los apoya y que los respalda. Ese es el tema de fondo.<br />En mi región hay algunos -lo digo con toda honestidad- que durante toda una vida fueron dirigentes pesqueros y hoy son loncos. No hay ninguna incompatibilidad en ser una cosa y otra; pero ocurre que cuando no tuvieron más espacio en la pesca se trasladaron a otro rango de representación. Discúlpenme que lo diga con esa franqueza, pero ese tipo de situaciones ocurre, y este proyecto de ley, que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas, va en la línea de evitar que eso siga ocurriendo.<br />No puedo terminar mi intervención sin aludir a lo dicho por el diputado Hugo Gutiérrez en sus palabras finales. Podemos aprobar una importante cantidad de proyectos que vayan en la línea de seguir fortaleciendo a nuestros pueblos originarios, pero Chile y nuestro Estado tienen una deuda más grande aún, que no hemos podido saldar en el Parlamento: el reconocimiento constitucional a nuestros pueblos originarios. <br />Muchas veces, cuando se realizan las actividades y festividades del año nuevo de nuestros pueblos originarios, vemos que algunos colegas participan en los homenajes, en las marchas y en todas las actividades autóctonas de los pueblos originarios, pero en el Parlamento votan en contra del reconocimiento constitucional. Llegó el momento de que ese tema se zanje de una vez por todas, porque tenemos una deuda con nuestros pueblos originarios respecto del reconocimiento constitucional.<br />El reconocimiento constitucional de nuestros pueblos originarios nos interpela hoy como país. Participamos en el Parlamento Andino, donde la gran mayoría de los pueblos originarios está fielmente reconocida constitucionalmente. Por eso, a pesar de que este es un paso muy importante, es fundamental establecer pronto el reconocimiento constitucional, porque todo lo que podamos aprobar termina siendo letra muerta si el Estado chileno y nuestra Constitución no los reconocen como tales.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor JARAMILLO (Vicepresidente).- Cerrado el debate.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos:<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que crea el Consejo Nacional y los Consejos de Pueblos Indígenas, con la salvedad de las normas que requieren quorum especial para su aprobación, que se votarán a continuación.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 96 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Kast Rist, José Antonio</EN_CONTRA>.<br /></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Corresponde votar en general las normas de quorum especial, esto es, los artículos 1, 2, 3, 4, 9, 14, 15 y 16, para cuya aprobación se requiere el voto favorable de al menos 67 señoras y señores diputados en ejercicio.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 96 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Aprobados.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Kast Rist, José Antonio</EN_CONTRA>.<br /></VOTACION><br />La señorita VALLEJOS (doña Camila).- Señor Presidente, ¿puede incluir mi voto a favor en la votación anterior?<br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Diputada, no se puede consignar su voto porque no estaba presente en la Sala al momento de realizarse la votación. En todo caso, en el acta se dejará constancia de su petición.<br />Por no haber sido objeto de indicaciones, el proyecto queda aprobado también en particular, con la misma votación, dejándose constancia de haberse alcanzado el quorum constitucional requerido, salvo la letra a) del artículo 3, respecto de cual se ha solicitado votación separada, y de los artículos 13 y quinto transitorio, por haber sido objeto de modificaciones en la Comisión de Hacienda.<br />Corresponde votar la letra a) del artículo 3, para cuya aprobación se requiere el voto favorable de 67 señoras y señores diputados en ejercicio.<br /><br />-Durante la votación:<br /><br />El señor BECKER.- ¿Podría leer la letra a), señor Presidente?<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- No se puede, señor diputado, porque estamos en votación.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos; por la negativa, 22 votos. Hubo 24 abstenciones.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Rechazada.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Carvajal Ambiado, Loreto; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Girardi Lavín, Cristina; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Sabag Villalobos, Jorge; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Díaz, Nicolás; Núñez Urrutia, Paulina; Pérez Arriagada, José; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Urrutia Soto, Osvaldo.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Berger Fett, Bernardo; Browne Urrejola, Pedro; Carmona Soto, Lautaro; Farcas Guendelman, Daniel; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Pérez Lahsen, Leopoldo; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rubilar Barahona, Karla; Sabat Fernández, Marcela; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Verdugo Soto, Germán; Ward Edwards, Felipe.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Corresponde votar el artículo 13, con las modificaciones propuestas por la Comisión de Hacienda.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 98 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Kast Rist, José Antonio.</EN_CONTRA><br /></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Corresponde votar en particular el artículo quinto transitorio, con las modificaciones propuestas por la Comisión de Hacienda.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 98 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Kast Rist, José Antonio.</EN_CONTRA><br /><br />El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.<br /></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="924"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS EN RELACIÓN CON EL TRANSPORTE DEADULTOS MAYORES (N° 924) [Preferencia]</TITULO><br /><br />-Por acuerdo de los Comités Parlamentarios, este proyecto de resolución se votó sin discusión.<br /><br />-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución Nº 924 en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 94 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="880"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE NORMATIVA NUTRICIONAL EN UTILIZACIÓN DETARJETA DE BECA DE ALIMENTACIÓN PARA LA EDUCACIÓN SUPERIORY DE MENÚS ENTREGADOS POR JUNAEB (Nº 880)</TITULO><br /><br />Intervino el diputado Cristián Campos.<br /><br />-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución Nº 880 en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 85 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 10 abstenciones. <br /><br />Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Kast Rist, José Antonio; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Molina Oliva, Andrea; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="881"><TITULO>REVISIÓN DE APLICACIÓN DE DECRETO Nº 105, DE 1980, QUE IMPIDEPOSTULAR A SUBSIDIOS HABITACIONALES A QUIENES HAYANPARTICIPADO EN TOMAS DE TERRENOS (N° 881) </TITULO><br /><br />Intervinieron los diputados Daniel Núñez y Osvaldo Urrutia.<br /><br />-El proyecto de resolución fue retirado por sus autores.<br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="882"><TITULO>ENTREGA AUTOMÁTICA Y SIN DILACIÓN DEL CARNÉ QUE CERTIFICA LA CONDICIÓN DE TRISOMÍA 21 O “SÍNDROME DE DOWN” (N° 882)</TITULO><br /><br />Intervino el diputado Pedro Álvarez-Salamanca.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución Nº 882 en los siguientes términos:<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 95 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="883"><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO DE LEY DE FORTALECIMIENTO DEL SERVICIO DEEVALUACIÓN AMBIENTAL (N° 883)</TITULO><br /><br />Intervinieron los diputados Cristina Girardi y Miguel Ángel Alvarado.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución Nº 883 en los siguientes términos:<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 84 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 13  abstenciones. <br /><br />Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, Rojo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Coloma Alamos, Juan Antonio; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Pérez Lahsen, Leopoldo; Sabat Fernández, Marcela; Silva Méndez, Ernesto.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="884"><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO SOBRE DISTRIBUCIÓN DE RENTABILIDAD ANUALEXTRAORDINARIA DE AFP ENTRE AFILIADOS Y PENSIONADOS, YDETERMINACIÓN DE SU IMPACTO FINANCIERO Y SUS PROYECCIONES EN REFORMA PREVISIONAL ANUNCIADA POR GOBIERNO(N° 884)</TITULO><br /><br />Intervinieron los diputados Raúl Saldívar y Patricio Melero.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución Nº 884 en los siguientes términos:<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos; por la negativa, 9 votos. Hubo 17 abstenciones.<br /><br />Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez Vera, Jenny; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Coloma Alamos, Juan Antonio; Edwards Silva, Rojo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Molina Oliva, Andrea; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Turres Figueroa, Marisol; Urrutia Soto, Osvaldo.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Bellolio Avaria, Jaime; De Mussy Hiriart, Felipe; Gahona Salazar, Sergio; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Sandoval Plaza, David; Trisotti Martínez, Renzo; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Ward Edwards, Felipe;<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /><br /><br /><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br />-Resumen de las intervenciones de los siguientes diputados:<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">La señora YASNA PROVOSTE (DC), pidió que la Secretaría de la Cámara responda un oficio enviado por Codelco al Congreso Nacional, en que manifiesta su particular punto de vista respecto de la facultad de los parlamentarios para solicitar a dicha corporación información mediante oficios de fiscalización, a fin de que dicha empresa responda los oficios que un conjunto de diputados le han enviado para requerirle información.<br />Por otra parte, pidió al vicepresidente ejecutivo de Cochilco que informe a la Cámara de Diputados si los aportes convenidos en los contratos colectivos con los sindicatos de trabajadores de Codelco se están pagando regularmente o si han sido objeto de suspensión y, de ser este el caso, que informe los motivos de dicha decisión, si esta afecta a todos los sindicatos o solo a algunos.<br />Asimismo, pidió al presidente del directorio de Codelco, señor Óscar Landerretche Moreno, que informe acerca de los montos destinados por la empresa a gastos misceláneos y los fines para los cuales se han utilizado esos recursos. Asimismo, para que envíe copia de las normas de contratación vigentes en esa empresa estatal e informe la fecha en que se aprobaron y quiénes componían el directorio en ese momento.<br />Del mismo modo, solicitó al presidente del directorio de Codelco que informe a la Cámara sobre todas las operaciones que ha realizado Codelco con partes relacionadas en los últimos diez años, precisando aquellas que fueron informadas a la Superintendencia de Valores y Seguros, a la Contraloría General de la República y a la Cámara de Diputados.<br />Asimismo, solicitó al presidente del directorio de Codelco que informe si los aportes convenidos en los contratos colectivos de los sindicatos fueron debidamente informados a todos ellos.<br />También pidió al ministro de Desarrollo Social un catastro pormenorizado, comuna por comuna, de los damnificados por las últimas lluvias y aluviones en la Región de Atacama.<br />Solicitó al ministro del Interior información sobre las ayudas que se entregarán a los damnificados de la Región de Atacama por los desastres señalados, particularmente respecto de las declaraciones del intendente de esa región emitidas el 15 de mayo pasado, respecto del bono de enseres para las familias damnificadas.<br />Pidió a la ministra de Vivienda y Urbanismo un catastro de las viviendas de la Región de Atacama afectadas por los mencionados desastres e información sobre las soluciones definitivas, los montos de los subsidios y los plazos en que estos beneficios serán entregados.<br />Solicitó al ministro del Interior información sobre los aportes respecto de las viviendas de emergencia para los damnificados de esa región.<br />Finalmente, requirió al ministro de Obras Públicas que establezca las responsabilidades por los daños producidos a la capilla patrimonial del sector de La Angostura, comuna de Alto del Carmen, por la maquinaria que realiza trabajos en dicho sector.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor MARIO VENEGAS (PDC) solicitó al ministro de Justicia y Derechos Humanos, al ministro de Hacienda, al director nacional del Servicio Médico Legal y al director regional de dicho servicio que explique las razones por las cuales no hay turnos de ese servicio en la provincia de Malleco durante los fines de semana y los días festivos.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor IVÁN FLORES (PPDC) solicitó al ministro del Deporte, al director nacional del Instituto Nacional del Deporte y al intendente de la Región de Los Ríos que vayan a terreno para destrabar aspectos administrativos, con el objeto de lograr el pago a trabajadores y proveedores de la construcción del Centro Deportivo Integral, de la Región de Los Ríos, así como la terminación de la obra. </INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arriagada, Claudio" DIPUTADOValue="969">El señor CLAUDIO ARRIAGADA (PDC) expresó su molestia al superintendente de Electricidad y Combustibles y al ministro de Energía por el corte del suministro eléctrico que afecta a algunas comunas de la Región Metropolitana, después de las lluvias de la semana pasada. <br />Pidió al ministro del Interior y Seguridad Pública adoptar medidas de seguridad en aquellas poblaciones cuyo alumbrado público no se encuentra funcionando, y al ministro de Obras Públicas, que informe sobre las acciones seguidas por los vecinos de Providencia, afectados con la inundación de sus edificios, lo que llevó a la pérdida de locales comerciales y de vehículos en los subterráneos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor IVÁN FLORES (PDC) pidió que el ministro y el subsecretario de Obras Públicas informen sobre el estado en que se encuentra el estudio de construcción de una vía de conexión terrestre del paso fronterizo Hua Hum por la ribera sur del lago Pirihueico.<br />Por último, solicitó que el ministro de Agricultura y el director nacional del SAG entreguen directrices que permitan a los gobiernos regionales estandarizar la información y generar acciones regionales y locales que permitan controlar la plaga del visón.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Santana, Alejandro" DIPUTADOValue="952">El señor ALEJANDRO SANTANA (RN) pidió que la Tesorería General de La República remita copia de las notificaciones entregadas a doce familias del sector ex-Cancha de Huasos, comuna de Ancud, mediante las cuales se les informa que deben pagar contribuciones por sus terrenos. Al respecto, señaló que la tasación fiscal de los terrenos es menor a 22 millones de pesos, que no cuentan con suministro eléctrico, agua potable ni alcantarillado, y que se trata de un lugar que es considerado zona con peligro de inundación. En consecuencia, los terrenos debieran ser considerados sitio eriazo y estar exentos del pago de contribuciones <br />En segundo lugar, pidió que se oficie al ministro de Agricultura y al intendente de la Región de Los Lagos para evaluar la posibilidad de decretar zona de emergencia agrícola a la provincia de Chiloé, a raíz del inusual nevazón que afectó a la zona norte de la isla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rathgeb, Jorge" DIPUTADOValue="999">El señor JORGE RATHGEB (RN) solicitó que el subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo le informe en qué fecha se ejecutará el proyecto de abasto de agua potable para el sector Chanco-Marihual Bajo, comuna de Traiguén, contemplado dentro del Programa de Mejoramiento de Barrios. <br />Asimismo, pidió que el director Nacional de Indap y el director regional de dicho instituto en La Araucanía le indiquen cómo se encuentran preparados para enfrentar la época invernal, teniendo presente que ya se han suscitado grandes nevazones en las cordilleras de Nahuelbuta y de los Andes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Berger, Bernardo" DIPUTADOValue="971">El señor BERNARDO BERGER (RN) felicitó a los alcaldes de Futrono, de Los Lagos y de Panguipulli por la suscripción del protocolo de acuerdo para reactivar la Asociación Mocho Choshuenco y relevar el patrimonio natural de la Región de Los Ríos. Además, pidió que se envíe copia del oficio al intendente y al consejo regional de Los Ríos, a la directora regional del Sernatur y al director regional de la Conaf.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">El señor RAMÓN BARROS (UDI) solicitó al superintendente de Electricidad y Combustibles, al ministro de Economía, Fomento y Turismo, y al ministro de Energía que le informen sobre las medidas que se adoptarán por la responsabilidad de la empresa de distribución eléctrica CGE en la suspensión del suministro eléctrico que afectó a varias localidades de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins y sobre eventuales indemnizaciones a afectados por el corte.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">El señor FELIPE LETELIER (PPD) solicitó al director del Servicio de Vivienda y Urbanización de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins información sobre el estado de avance de las obras de construcción de un paso bajo nivel en la calle Riquelme de la comuna de Rengo.<br />Asimismo, pidió a los secretarios regionales ministeriales de Vivienda y Urbanismo y de Obras Públicas de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins información sobre el estado del proyecto de mejoramiento de la calle Los Migueles, de la comuna de Rengo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Miguel Angel" DIPUTADOValue="1007">El señor MIGUEL ÁNGEL ALVARADO (PPD) solicitó a la ministra de Salud y al ministro de Desarrollo Social que se preocupen por la delicada situación de un paciente de la comuna de Los Vilos que se encuentra postrado desde hace más de una década.<br />Además, pidió a la ministra de Vivienda y Urbanismo y al director del Servicio de Vivienda y Urbanización de la Región de Coquimbo que evalúen la factibilidad de autorizar a la Sexta Compañía de Bomberos de Coquimbo para que utilicen un sector de la caleta Peñuelas durante el período estival.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carvajal, Loreto" DIPUTADOValue="974">La señora LORETO CARVAJAL (PPD) solicitó al superintendente de Electricidad y Combustibles, al intendente y a la secretaria regional ministerial de Energía de la Región del Biobío que se adopten medidas frente a la situación de emergencia generada en la provincia de Ñuble por la prolongada suspensión del suministro eléctrico en varias de sus comunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Tucapel" DIPUTADOValue="856">El señor TUCAPEL JIMÉNEZ (PPD) pidió que el ministro del Interior y Seguridad Pública atienda un petitorio de demandas presentado por la Asociación Nacional de Ex Presos Políticos, que incluye, entre otras, la homologación de reparaciones, la herencia de beneficios, la calificación permanente y el cumplimiento de propuestas relativas a vivienda, salud, programa Prais y listas de espera.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Daniel" DIPUTADOValue="993">El señor DANIEL NÚÑEZ (PC) solicitó a la secretaria regional ministerial de Obras Públicas de la Región de Coquimbo, señora Mirtha Meléndez, que adopte medidas legales contra la empresa agrícola El Porvenir, por la construcción de un tranque ilegal en los afluentes del río Pama, obra que provocó aluviones y daños estructurales en dos puentes de la localidad de Valle Hermoso, comuna de Combarbalá. <br />Además, pidió que el Ministerio de Obras Públicas indique cuáles serán las medidas que adoptará esa repartición con el fin de reparar ambas estructuras.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><br /><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.58 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /><br /><ANEXO_SESION>VIII. COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDESDE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES<br /><br />-Se abrió la sesión a las 13.20 horas.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor FUAD CHAHIN (PDC) solicitó al director del Serviu de la Región de La Araucanía que disponga la realización de un estudio de calidad de la aislación térmica en las viviendas de la población Juan Pablo II, y en las viviendas del comité de adelanto Nahuel, en la comuna de Lautaro, debido a la mala calidad de la misma.<br />Asimismo, pidió al ministro de Desarrollo Social que informe sobre el estado de tramitación del proceso de compra de tierras, en virtud de la letra b) del artículo 20 de la ley N° 19.253, que establece normas sobre protección, fomento y desarrollo de los indígenas, para la comunidad José Quintupil, de la comuna de Purén.<br />De igual forma, solicitó al director de Vialidad de la Región de La Araucanía que disponga la realización de un roce en el camino Quilaco-Membrillar, en la comuna de Nueva Imperial; el mejoramiento del camino de la comunidad Juan Marileo, en la comuna de Nueva Imperial, y la reparación de los puentes Cancura-Rodón y Cancura y Manzanar, ambos de la misma comuna.<br />Por último, pidió al ministro de Desarrollo Social que informe sobre el estado de avance de la gestión que realiza la comunidad indígena Juan Huaiquinao, de la localidad de Labranza, comuna de Temuco, en orden a obtener terrenos para la ampliación del cementerio.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor JOSÉ PÉREZ (PRSD) solicitó al director nacional de Vialidad y al director regional del Biobío de esa repartición que informen sobre la factibilidad de disponer a la brevedad la reparación de los caminos de la comuna de Cañete que se encuentran intransitables debido a los socavones generados por el último frente de mal tiempo que afectó la región.<br />Asimismo, pidió al subsecretario del Interior que informe sobre la factibilidad de asignar recursos para la construcción de un sistema de alcantarillado para la comuna de Los Álamos, la cual se encuentra con emergencia sanitaria debido al desborde de sus fosas sépticas provocado por el reciente frente de mal tiempo que afectó la región.<br />Por último, solicitó a la Presidenta de la República y al ministro del Interior y Seguridad Pública que en el más corto plazo dispongan la ayuda que se requiere para los habitantes de la comuna de Curanilahue, afectados por las inundaciones provocadas por el último frente de mal tiempo. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">El señor CARLOS ABEL JARPA (PRSD) pidió oficiar al superintendente de Electricidad y Combustibles y al ministro de Energía con el objeto de que dispongan la investigación de las causas por las cuales ha tardado la reposición del servicio eléctrico en la provincia de Ñuble, lo que ha traído problemas a las familias y los pequeños empresarios que trabajan en el rubro de la alimentación, quienes han sufrido pérdidas importantes.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernando, Marcela" DIPUTADOValue="986">La señora MARECELA HERNANDO (PRSD) pidió al superintendente de Salud y a la ministra del ramo que ordenen la revisión del caso de Valentina Salazar Hernández, hija de un funcionario jubilado de la Armada. Ella padece diabetes mellitus tipo 1, cuyo tratamiento fue cubierto por Capredena hasta que cumplió los catorce años de edad, y hoy no está protegida por ninguna institución. En tal sentido, solicitó al superintendente instruir, además, una fiscalización al sistema de salud de las Fuerzas Armadas dado que en la actualidad sus beneficiarios no están recibiendo la cobertura que por ley tienen algunas enfermedades, sino que ellas más bien están siendo atendidas de acuerdo con los programas específicos de cada institución, que son similares a las prestaciones de las isapres.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor ALBERTO ROBLES (PRSD) solicitó al ministro de Obras Públicas disponer la ampliación de la caja del río Copiapó y la ejecución de otras medidas para tal efecto, debido a la obstrucción del paso del agua ocurrida durante el último aluvión acaecido en la Región de Atacama. Ello, con el objeto de prevenir futuros desbordes.<br />Asimismo, manifestó su parecer respecto a la realización de un trabajo por parte del MOP en el sector de San Pedro, en la comuna de Copiapó. Además, solicitó al ministro toda la información referida a dicho sector.<br />En otro orden de cosas, pidió a la ministra de Educación que se evalúe la posibilidad de abastecer de agua caliente a todos los jardines infantiles de la comuna de Copiapó, mediante la elaboración de un proyecto para dicho suministro a base de energía solar térmica. En la misma línea, pidió a la subsecretaria de Educación Parvularia que respecto de todos los jardines de la región le informe cuáles cuentan con agua potable y cuáles no. <br />Por otra parte, solicitó al ministro del Interior y Seguridad Pública un aumento de la dotación de efectivos de la Policía de Investigaciones de Chile en la comuna de Copiapó, pues el personal existente en la respectiva unidad no da abasto debido al incremento de la comisión de delitos en lugar. <br />Finalmente, pidió al titular de la referida cartera que le informe sobre la dotación de carabineros en la Región de Atacama entre 2013 y 2017, y su distribución comuna por comuna. Solicitó además enviar copia de tales antecedentes a la Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Copiapó, así como a las juntas de vecinos de la provincia de Copiapó.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor JORGE SABAG (DC) pidió al ministro de Energía y al superintendente de Electricidad y Combustibles que se investiguen las causas de la lenta respuesta de las empresas de distribución de energía eléctrica para atender los cortes de suministro ocasionados por el temporal que afectó a la zona centro y sur del país, en especial en la provincia de Ñuble y en el resto de la Región del Biobío.<br />Asimismo, solicitó enviar notas de felicitaciones con ocasión de celebrarse el centenario de la fundación de las escuelas Villa Jesús y María Teresa Marchant, de la comuna de Coelemu. Además, expresó su reconocimiento a los directores de dichas escuelas, la señora Margot Barrera y el señor Ángel Saavedra, respectivamente, así como al personal docente y paradocente que presta o ha prestado sus servicios en esos establecimientos educacionales, y pidió enviar copia de los oficios respectivos al alcalde de la municipalidad de Coelemu, sostenedora de ambas escuelas, y a los integrantes del concejo de esa comuna.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /></ANEXO_SESION>-Se levantó a las 13.44 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1. Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Faculta disponer el ascenso extraordinario del personal de la Policía de Investigaciones de Chile por excepcional abnegación en el cumplimiento de su deber o como reconocimiento póstumo”. (boletín N° 11277-25)<br /><br /><br />2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10783-04)<br /><br /><br />3. Oficio del Senado. (boletín N° 8924-07)<br /><br /><br />4. Segundo informe de la Comisión de Derechos Humanos y Pueblos Originarios recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica el Código Penal, tipificando el delito de desaparición forzada de personas”. (boletín N° 9818-17)<br /><br /><br />5. Informe de la Comisión del Medio Ambiente y Recursos Naturales recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones, para regular el tendido de cables aéreos”. (boletín N° 9511-12)<br /><br /><br />6. Informe de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Crea la XVI Región de Ñuble y las provincias de Diguillín, Punilla e Itata.”. (boletín N° 10277-06)<br /><br /><br />7. Informe de la Comisión Especial Investigadora de las eventuales irregularidades en que pudo haberse incurrido en las licitaciones de hospitales durante el actual Gobierno, con especial énfasis en el Hospital Provincial de Marga Marga (CEI 38).<br /><br /><br />8. Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Sepúlveda y Girardi, y de los diputados señores Andrade, Boric, Campos, Carmona, Jiménez, Mirosevic y Vallespín, que “Modifica la ley N° 16.744, que “Establece normas sobre accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, con el objeto de sancionar al empleador que no denuncia un accidente o enfermedad del trabajo”. (boletín N° 11276-13)<br /><br /><br />9. Oficio de la Corte Suprema por el cual remite su opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley General de Bancos con el objeto de establecer medidas en favor de los deudores hipotecarios que no han pagado las cuotas o dividendos en el plazo estipulado, en los casos que indica”. (boletín 11219-03)<br /><br /><br />10. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2997-16-INA.<br /><br /><br />11. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3497-17-INA.<br /><br /><br />12. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3454-17-INA.<br /><br /><br />13. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3448-17-INA.<br /><br /><br />14. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3449-17-INA.<br /><br /><br />15. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3424-17-INA.<br /><br /><br />16. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3458-17-INA.<br /><br /><br />17. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3459-17-INA.<br /><br /><br />18. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3445-17-INA.<br /><br /><br />19. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3498-17-INA.<br /><br /><br />20. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3509-17-INA.<br /><br /><br />21. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3495-17-INA.<br /><br /><br />22. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3508-17-INA.<br /><br /><br />23. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3505-17-INA.<br /><br /><br />24. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol3439-17-INA.<br /><br /><br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>