<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="49" FECHA_INICIO="09/07/2019 10:35:00" FECHA_TERMINO="09/07/2019 14:02:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 367ªSesión 49ª, en martes 9 de julio de 2019(Ordinaria, de 10.35 a 14.02 horas)Presidencia del señor Flores García, don Iván;de la señora Carvajal Ambiado, doña M.a Loreto, ydel señor Auth Stewart, don Pepe.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE	INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	21II. APERTURA DE LA SESIÓN	27III. ACTAS	27IV. CUENTA	27ACUERDOS DE LOS COMITÉS	28INTEGRACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA	30V. ORDEN DEL DÍA	30AUMENTO DE SANCIONES AL CONTRABANDO DE TABACO Y SUS DERIVADOS (Primer trámite constitucional. Boletín N° 12215-05)	30REDUCCIÓN DE EXIGENCIAS PARA CONVOCATORIA A PLEBISCITOS COMUNALES Y DETERMINACIÓN DE SU CARÁCTER VINCULANTE (Primer trámite constitucional. Boletín N° 12136-06) [Continuación]	49VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	73REVISIÓN DE MEDIDA QUE IMPIDE DERECHO A SOLICITAR ASILO A CIUDADANOS VENEZOLANOS EN DISTINTAS ZONAS FRONTERIZAS DEL PAÍS (N° 11)	73CREACIÓN DE COMISIÓN ASESORA PRESIDENCIAL PARA ANALIZAR LA VIABILIDAD DE ESTABLECER UN CONGRESO UNICAMERAL (N° 456)	75DECLARACIÓN DE CEMENTERIO GENERAL, DE SANTIAGO, COMO PATRIMONIO DE LA HUMANIDAD POR LA ORGANIZACIÓN DE LAS NACIONES UNIDAS PARA LA EDUCACIÓN, LA CIENCIA Y LA CULTURA (N° 457)	78ADOPCIÓN DE MEDIDAS POR EMPRESA METRO REGIONAL DE VALPARAÍSO S.A. PARA ACCESO DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD EN TODAS SUS ESTACIONES (N° 458)	80IMPLEMENTACIÓN DE SERVIDUMBRES DE PASO EN REGIÓN DE AYSÉN DEL GENERAL CARLOS IBÁÑEZ DEL CAMPO Y GENERACIÓN DE MEDIDAS DE APOYO Y FINANCIAMIENTO PARA SU EFECTIVO ESTABLECIMIENTO (N° 459)	83CALIFICACIÓN DE URGENCIA A PROYECTO DE LEY QUE ESTABLECE EL SISTEMA NACIONAL DE EMERGENCIA Y PROTECCIÓN CIVIL Y CREA LA AGENCIA NACIONAL DE PROTECCIÓN CIVIL, Y AL QUE CREA EL SERVICIO NACIONAL FORESTAL Y MODIFICA LA LEY GENERAL DE URBANISMO Y CONSTRUCCIONES (N° 462)	85VII. INCIDENTES	88VIII. COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	91IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.-	Oficios de S.E. el Presidente de la República por los cuales hace presente la urgencia calificada de “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos:1.	“Introduce modificaciones en la institucionalidad ambiental, y en el Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental”. Boletín N° 12714-12. (369-367); 2.	“Aprueba el Convenio Constitutivo del Banco Asiático de Inversión en Infraestructura y sus Anexos A y B, suscrito en Beijing, República Popular China, el 29 de junio de 2015”. Boletín N° 12603-10. (377-367); 3.	“Aprueba el Protocolo Modificatorio al Convenio entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Popular China para Eliminar la Doble Imposición y para Prevenir la Evasión y Elusión Fiscal en relación a los Impuestos sobre la Renta, suscrito en Santiago, Chile, el 29 de mayo de 2018”. Boletín N° 12604-10. (379-367), y  4.	“Fortalece el control de identidad por parte de las Policías, así como los mecanismos de control y reclamo ante un ejercicio abusivo o discriminatorio del mismo”. Boletín N° 12506-25. (381-367). -	Oficios de S.E. el Presidente de la República por los cuales hace presente la urgencia calificada de “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:5.	“Modifica la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas, y otras disposiciones, para sancionar penalmente la fabricación, importación, comercialización, distribución, venta, entrega a cualquier título, y el uso de fuegos artificiales, en las condiciones que indica.”. Boletín N° 12649-25 (refundido con boletín 12656-25). (371-367), y6.	“Perfecciona los procedimientos penales en materia de extradición”. Boletín N° 12664-07. (375-367).7.	Oficio de S.E. el Presidente de la República mediante el cual retira y hace presente la urgencia “Simple”, para el despacho del proyecto que “Perfecciona la ley N°19.657 sobre concesiones de energía geotérmica para el desarrollo de proyectos de aprovechamiento somero de energía geotérmica”. Boletín N° 12546-08. (373-367). 8.	Oficio de S. E. el Presidente de la República por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República, respecto del proyecto “Sobre fomento a las artes escénicas”. Boletín N° 11408-24. (090-367). 9.	Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba el Convenio Constitutivo del Banco Asiático de Inversión en Infraestructura y sus Anexos A y B, suscrito en Beijing, República Popular China, el 29 de junio de 2015”. Boletín N° 12603-10. 10.	Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba el Protocolo Modificatorio al Convenio entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Popular China para Eliminar la Doble Imposición y para Prevenir la Evasión y Elusión Fiscal en relación a los Impuestos sobre la Renta, suscrito en Santiago, Chile, el 29 de mayo de 2018”. Boletín N° 12604-10. 11.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Garín que “Modifica el Código de Procedimiento Civil en materia de tasación de los bienes embargados para efectos de su venta en pública subasta”. Boletín N° 12753-07. 12.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Garín, González, don Félix; Sabag, Soto, don Raúl, y Torrealba, y de las diputadas señoras Hernando, y Pérez, doña Joanna, que “Dicta normas sobre explotación, recuperación y abandono de pozos lastreros para la extracción de áridos, y modifica la Ley General de Urbanismo y Construcciones en la materia”. Boletín N° 12754-14.13.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Garín, González, don Félix; Sabag, Soto, don Raúl y Torrealba y de las diputadas señoras Hernando, Nuyado y Pérez, doña Joanna que “Regula la extracción, el aprovechamiento y la comercialización de la tierra de hojas, y sanciona la infracción de sus disposiciones”. Boletín N° 12755-12. 14.	Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Hernando y Carvajal, y de los diputados señores Calisto, Espinoza, González, don Rodrigo; Jarpa, Mellado, don Cosme; Paulsen, Santana, don Alejandro y Sepúlveda, don Alexis, que “Modifica la ley N° 20.234, que Establece un procedimiento de saneamiento y regularización de loteos, para extender su aplicación a los loteos irregulares incorporados al catastro del Programa Nacional de Campamentos 2018, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, y facilitar la elaboración de los estudios de riesgo exigidos por ella”. Boletín N° 12756-14. 15.	Oficio de la Excma. Corte Suprema por el cual remite opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Modifica el Código de Justicia Militar en materia de duración en el cargo, de los ministros de Cortes de Apelaciones que integren las Cortes Marciales”. Boletín 12638-07. (133-2019). 16.	Oficio de la Excma. Corte Suprema por el cual remite opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Establece normas para asegurar la conservación de humedales, y regula su manejo y afectación”. Boletín 11935-33. (132-2019). 17.	Oficio de la Excma. Corte Suprema por el cual remite opinión respecto del proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas, y otras disposiciones, para sancionar penalmente la fabricación, importación, comercialización, distribución, venta, entrega a cualquier título, y el uso de fuegos artificiales, en las condiciones que indica”. Boletín 12649-25 (refundido con boletín 12656-25) (134-2019). 18.	Oficio del Tribunal Constitucional mediante el cual remite copia autorizada de la sentencia de control de constitucionalidad referida al proyecto, aprobado por el Congreso Nacional, que “Modifica el tratamiento de las penas de los delitos de robo y receptación de vehículos motorizados o de los bienes que se encuentran al interior de estos”. Boletín 11818-25; Rol 6735-19-CPR (2592-2019). A S.E. el Presidente de la República.19.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del artículo 299, N° 3, del Código de Justicia Militar, en el proceso sobre incumplimiento de deberes militares. Rol 5304-18-INA. Acogido. Se tomó conocimiento.20.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto de la parte final del inciso segundo del artículo 126 del Código Sanitario. Rol 5176-18-INA. Acogido. Se tomó conocimiento.21.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6199-19-INA. Rechazado. Se tomó conocimiento.22.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6145-19-INA. Acogido. Se tomó conocimiento.23.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216, y del artículo 17 B), inciso segundo, de la ley Nº 17.798. Rol 6219-19-INA. Acogido parcialmente. Se tomó conocimiento.24.	Copia autorizada de la sentencia definitiva del Tribunal Constitucional recaída en un requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6378-19. Acogido. Se tomó conocimiento.25.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6912-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.26.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6897-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.27.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6890-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.28.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del artículo 199, del Decreto con Fuerza de ley N° 1, del Ministerio de Salud, de 2006. Rol 6767-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.29.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del artículo 126, inciso segundo, parte final, del Código Sanitario. Rol 6692-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.30.	Copia autorizada de la resolución del Tribunal Constitucional recaída en proceso de requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, respecto del inciso segundo del artículo 1° de la ley Nº 18.216. Rol 6910-19-INA. Otorga plazo para formular observaciones al requerimiento declarado admisible. Se tomó conocimiento.X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Comunicaciones:	-	Comunicación del diputado señor Paulsen, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, a las sesiones celebradas el día 4 de julio de 2019, por medio día.	-	Comunicación del diputado señor Durán, don Jorge, quién de conformidad con el artículo 195 del Código del Trabajo, hará uso del permiso parental por el plazo de un (1) día, a contar del día 2 de julio de 2019. 	-	Comunicación del diputado señor González, don Rodrigo, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso sin goce de dieta para ausentarse, por razones personales, de las sesiones celebradas el día 4 de julio de 2019, desde las 10:00 hasta las 14:30 hrs, por medio día. 	2.	Certificado:	-	Certificado por el cual se acredita que el diputado señor Rosas, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, justifica su inasistencia a las sesiones celebradas entre el 4 y el 5 de julio de 2019, por impedimento grave. 	-	Certificado por el cual se acredita que la diputada señora Jiles, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, justifica su inasistencia a las sesiones celebradas y por celebrarse entre el 5 y el 25 de julio de 2019, por impedimento grave. 		Respuestas a Oficios		Contraloría General	-	Diputado Boric, don Gabriel. Se sirva tener por complementada la petición formulada mediante oficio N° 18.397 de 13 de diciembre de 2018, por la cual se solicitaba verificar el cumplimiento del oficio circular Nº 21, emanado del Ministerio de Hacienda, con fecha 28 de noviembre de 2018, con la nómina de funcionarios que habrían sido despedidos en forma irregular que se acompaña. (17934 al 22145). 	-	Diputado Ulloa, don Jorge. Requiere verificar el fiel cumplimiento del Reglamento Penitenciario por parte del personal de Gendarmería de Chile en las dependencias del penal de Punta Peuco. (18143 al 2855).	-	Diputada Santibáñez, doña Marisela. Tenga a bien, informar sobre el cumplimiento del dictamen N° 546-2017 y del informe de investigación N° 23-2016 de la Contraloría General de la República, en relación con las eventuales irregularidades acaecidas en el Cuerpo de Bomberos de Calera de Tango, remitiendo copia de la resolución del inicio del sumario y su resultado, en los términos que requiere. (8019 al 16697). 		Ministerio del Interior y Seguridad Pública	-	Diputada Pérez, doña Catalina. Remita los antecedentes que posean respecto a las estadísticas de delitos violentos en las comunas de Chañaral, Tocopilla y Taltal, durante los años 2017 y 2018. (18375 al 25775).	-	Diputado Saavedra, don Gastón. Posibilidad de disponer todas las medidas necesarias para que los Ministerios y Servicios que correspondan intervengan en la prevención emergencias generadas por escapes de gas, especialmente en establecimientos educacionales y asistenciales, iniciando un programa de revisión de las instalaciones de los recintos públicos y disponiendo las reparaciones que se requieran. (18376 al 4156). 	-	Diputado Mulet, don Jaime. Traspaso y distribución administrativa del territorio que comprende las comunas de Vallenar y Alto del Carmen en la Región de Atacama, a la comuna de La Higuera de la Región de Coquimbo, especialmente en lo relativo a la constitución de los derechos de aprovechamiento de aguas en la cuenca del río Huasco, analizando la factibilidad de estudiar el restablecimiento de los límites que detentaba la Región de Atacama. (18377 al 24150).	-	Proyecto de Resolución N° 344, Solicita a S. E. el Presidente de la República que ordene la instalación o constitución de una brigada investigadora de delitos contra el medio ambiente y el patrimonio cultural, dependiente de la Jefatura Nacional de Delitos Económicos y Medio Ambientales de la Policía de Investigaciones de Chile, en la Región de Valparaíso, en forma permanente. (17636). 		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo	-	Diputado Jackson, don Giorgio. Antecedentes relacionados con la denuncia por manipulación de las cifras del Índice de Precios al Consumidor durante los meses de agosto y septiembre de 2018, en los términos que requiere. (5299 al 27240).	-	Diputada Cid, doña Sofía. Posibilidad de reasignar los recursos aprobados en la Ley de Presupuestos de 2019, para la realización del Rally Dakar, destinando parte de ellos a la Dirección Regional Atacama del Servicio Nacional de Turismo. (5302 al 29798). 	-	Diputada Cid, doña Sofía. Posibilidad de reasignar los recursos aprobados en la Ley de Presupuestos de 2019, para la realización del Rally Dakar, destinando parte de ellos a la Dirección Regional Atacama del Servicio Nacional de Turismo. (5302 al 29801). 		Ministerio de Hacienda	-	Diputado Mirosevic, don Vlado. Se sirva tomar conocimiento de su intervención efectuada el día de hoy, con el propósito de compartir la idea de hacer frente al cambio climático, a través de la recaudación de los bonos soberanos en el extranjero y su inversión en energías renovables. (1298 al 30218).	-	Diputado Fuenzalida, don Gonzalo. Remita los planes, políticas e instrumentos anexos al Convenio de Desempeño Institucional del Ministerio Público, suscrito entre dicha entidad y su cartera, con fecha 17 de diciembre de 2018. (627 al 28727).		Ministerio de Defensa Nacional	-	Diputado Naranjo, don Jaime. Relaciones de parentesco que, por afinidad y consanguinidad, existen entre los oficiales de las Fuerzas Armadas que ejercieron durante la dictadura militar entre los años 1973 y 1990. Asimismo, remita la individualización de los oficiales, comandantes, capitanes y almirantes que en la actualidad se desempeñan en dichas instituciones. (6855/1548 al 21231). 	-	Diputado Naranjo, don Jaime. Reitera el oficio N° 21.231 de esta Corporación, de fecha 8 de marzo de 2019, cuya copia se acompaña. (6855/1548 al 25500).	-	Diputado Rocafull, don Luis. Situación del inmueble del Ejército de Chile denominado Cuartel Militar La Capilla Brimot N° 4, Rancagua, ubicado en la playa La Capilla de la Región de Arica y Parinacota, indicando si es efectivo que se encuentra abandonado, su destino y la utilidad que presta a la institución poseedora. (6855/1803 al 21629). 		Ministerio de Agricultura	-	Diputado Bernales, don Alejandro. Estado del proceso en que se encuentra el sumario administrativo por un presunto caso de acoso laboral a funcionarios de la Dirección Regional del Servicio Agrícola y Ganadero de Los Lagos, en los términos que se requiere. (2777 al 20879).		Ministerio del Trabajo y Previsión Social	-	Diputado Sabag, don Jorge. Posibilidad de implementar un centro de pago de pensiones para adultos mayores en la localidad de Campanario de la comuna de Yungay. (59734 al 28841).		Ministerio de Salud	-	Diputado Rosas, don Patricio. Detalle de la deuda que mantienen las Instituciones de Salud Previsional con la red de salud pública en todo el país, en el último quinquenio, desagregada en los Servicios de Salud y establecimientos experimentales. (1196 al 25472).	-	Diputada Cicardini, doña Daniella. Tenga a bien complementar su respuesta remitida en el ordinario N° 2.284 al oficio N° 26.199, de fecha 8 de mayo de 2019 de esta Corporación, en los términos requeridos. (3085 al 32614).	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. Remita todos los antecedentes que se hayan tenido a la vista para emitir observaciones y en su caso, las conformidades, a la declaración de impacto ambiental ingresada al Servicio de Evaluación Ambiental por la empresa Agrosuper Limitada, respecto del proyecto denominado “Planta de Alimentos Balanceados La Estrella”. Asimismo, envíe copia del acto administrativo en que se consigna su pronunciamiento sobre la adenda del proyecto, en los términos que requiere. (3109 al 24100).	-	Diputado Torres, don Víctor. Conformación, funcionamiento y continuidad de la Unidad de Puesta en Marcha del proyecto nuevo hospital para San Antonio. (3109 al 27882).	-	Diputado Ibáñez, don Diego. Estado de la declaratoria de zona saturada y latente por material particulado respirable MP10 en las comunas de Catemu y Llay Llay, provincia de Quillota. (3110 al 25767).	-	Diputada Flores, doña Camila. Todas las fiscalizaciones y visitas a terreno a la planta de tratamiento de aguas servidas de la comuna de Olmué, en la Región de Valparaíso, detallando si existió toma de muestras de agua, revisión de la planta, evaluaciones y resultados del muestreo, en los términos que requiere. (3111 al 25493).	-	Diputado Saldívar, don Raúl. Posibilidad de analizar y gestionar una solución al problema de captación de aguas para consumo humano en la localidad de La Higuera, comuna del mismo nombre, debido a que el sistema de agua potable rural no produce la suficiente cantidad para el abastecimiento de la población. Asimismo, disponga un mayor control a la que proveen los camiones aljibes en atención a que presenta elevados índices de turbiedad. (3112 al 26733).	-	Diputado Castro, don José Miguel. Procesos, planes o medidas que se han adoptado para hacer frente a las constantes problemáticas de incendios y emanación de gases tóxicos en el sector El Peumo, debido al actual centro de depósito de Residuos de Construcción y Demolición (Rescon) en la comuna de Calama, emitiendo un pronunciamiento respecto de las demás interrogantes que plantea. (3115 al 25246). 	-	Diputado Bellolio, don Jaime. Funcionamiento de la normativa vigente para el pago de licencias médicas al amparo de la Ley Sanna. (3116 al 27855). 	-	Diputado Ilabaca, don Marcos. Situación que afecta a vecinos de la comuna de Corral en la Región de Los Ríos, debido a las diversas formas de contagio del virus Hanta, analizando la factibilidad de decretar alerta sanitaria en la zona, con el objeto de resolver dicha problemática. (3117 al 25463).	-	Diputado Ilabaca, don Marcos. Situación que afecta a vecinos de la comuna de Corral, en la Región de Los Ríos, debido a las diversas formas de contagio del virus Hanta, analizando la factibilidad de decretar alerta sanitaria en la zona, con el objeto de resolver dicha problemática. (3117 al 25464). 	-	Diputado Espinoza, don Fidel. Situación que afecta a la Escuela Arturo Alessandri Palma, en la comuna de Frutillar, presentando graves falencias de infraestructura, problemas sanitarios y eléctricos, los que no han sido superados a pesar de que las observaciones efectuadas para obtener su respectiva Recomendación Social serían solucionables por el alcalde, con la adopción de las medidas que permitan la ejecución de su proyecto de mejoramiento a fin de poner término al riesgo que afecta a la comunidad educativa de dicho establecimiento. (3119 al 23058).	-	Diputado Bernales, don Alejandro. Acciones adoptadas frente a la denuncia formuladas por vecinos del sector de Pargua, comuna de Calbuco, de la existencia de dos vertederos clandestinos, disponiendo su clausura y el retiro de los residuos que contienen. (3120 al 25261). 	-	Diputado Bernales, don Alejandro. Acciones adoptadas frente a la denuncia formuladas por vecinos del sector de Pargua, comuna de Calbuco, de la existencia de dos vertederos clandestinos, disponiendo su clausura y el retiro de los residuos que contienen. (3120 al 25265).	-	Diputado Bernales, don Alejandro. Situación que afecta al borde costero de la ciudad de Ancud, debido a la presencia de 16 mil coliformes fecales en 5 mililitros de agua, analizando la posibilidad de fiscalizar y crear una mesa de trabajo con el objeto de abordar sus problemáticas. (3121 al 23105).	-	Diputado Ibáñez, don Diego. Razones por las cuales se canceló la actividad deportiva “Primera corrida familiar nocturna”, convocada por Puerto Ventana S.A., la cual se realizaría en un área declarada zona saturada por anhídrido sulfuroso y por material particulado fino, analizando la posibilidad de fiscalizar dicha situación. (3122 al 26831). 	-	Diputado Desbordes, don Mario. Existencia de autorización de esa Secretaría para la realización del evento publicitado por “Fridom Producciones” y la fundación “Don Óscar”, con fecha 20 de abril de 2019, en la Quinta Las Rosas de la comuna de Maipú y sus condiciones, remitiendo copia de la solicitud de autorización sanitaria, en los términos que requiere. (3123 al 27247).	-	Diputado Velásquez, don Pedro. Posibilidad de establecer una mesa de diálogo con la participación del alcalde de Andacollo, los concejales y los vecinos del comité de vivienda “Esperando Nuestra Casa”, a fin considerar una solución para el retiro del material de desecho minero que se encuentra en relaves en desuso que rodean sus viviendas. (3124 al 27816).	-	Diputado Velásquez, don Pedro. Posibilidad de establecer una mesa de diálogo con la participación del alcalde de Andacollo, los concejales y los vecinos del comité de vivienda “Esperando Nuestra Casa”, a fin considerar una solución para el retiro del material de desecho minero que se encuentra en relaves en desuso que rodean sus viviendas. (3124 al 27817).	-	Diputado Velásquez, don Pedro. Posibilidad de establecer una mesa de diálogo con la participación del alcalde de Andacollo, los concejales y los vecinos del comité de vivienda “Esperando Nuestra Casa”, a fin considerar una solución para el retiro del material de desecho minero que se encuentra en relaves en desuso que rodean sus viviendas. (3124 al 27818). 	-	Diputado Jarpa, don Carlos Abel. Factibilidad de realizar una fiscalización a los procedimientos ejecutados por el Comité de Agua Potable Rural General Cruz-San Pedro de la comuna de Pemuco, Región de Ñuble, para subsanar los problemas que presenta la calidad del agua potable, según las modificaciones implementadas por la ley Nº 20.998 sobre Servicios Sanitarios Rurales. (3126 al 20844).		Ministerio de Energía	-	Proyecto de Resolución N° 436, Solicita a S. E. el Presidente de la República que tenga a bien adoptar una política de protección del medio ambiente y de la naturaleza que oriente los medios de producción hacia un desarrollo sostenible. (963).		Ministerio de Desarrollo Social	-	Diputada Luck, doña Karin. Funcionarios de planta, honorarios o contrata de ese Ministerio que mediante su participación en Directorios, Consejos, Juntas Directivas, Presidencias y Vicepresidencias de empresas o entidades del Estado, perciben dietas o remuneraciones adicionales a las establecidas para su cargo y grado en la Escala Única de Remuneraciones, precisando el monto de la dieta o remuneración que perciben y su desglose, en los términos requeridos. (235 al 29305). 		Ministerio del Medio Ambiente	-	Diputado Naranjo, don Jaime. Actividad que se desarrolla en la mina ubicada en las cercanías de la localidad de Quilhuiné, comuna de Chanco, en atención a las enfermedades crónicas que presentan sus habitantes. Asimismo, indique las minas que actualmente funcionan en dicha comuna, precisando si cuentan con resolución de calificación ambiental, remitiendo copia de ellas. (190744 al 25240).	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra. Eventual instalación de una nueva planta de alimentos en la comuna de La Estrella, Región del Libertador General Bernardo O'Higgins, procurando revisar las respuestas realizadas por cada uno de los servicios públicos al respecto, en los términos que requiere. (193043 al 28796).		Subsecretarías	-	Diputado Boric, don Gabriel. Solicitudes de concesiones acuícolas referidas a la siembra de salmones, presentadas, en trámite y otorgadas, desagregadas por comunas e indicando cuáles se encuentran cercanas a Reservas Nacionales. (1009 al 28719). 	-	Diputado Barrera, don Boris. Actas de las sesiones de la Comisión de Uso de Borde Costero de la Región de Valparaíso, desde el año 2009 a la fecha. Asimismo, envíe copia del reglamento que rige el funcionamiento de dicha comisión. (3295 al 23939). 		Intendencias	-	Diputado Ilabaca, don Marcos. Medidas que se adoptarán para mejorar la seguridad vial y los procesos de fiscalización en la Región de Los Ríos, especialmente en la comuna de Panguipulli y La Unión. (486 al 28786).	-	Diputado Berger, don Bernardo. Factibilidad de reactivar la mesa regional de marea roja, cuya última sesión fue el año 2016, señalando la situación actual de toxicidad en que se encuentra la bahía de Corral en la Región de Los Ríos. Asimismo, señale las medidas de prevención y contención adoptadas al respecto. (487 al 22422). 	-	Diputado Velásquez, don Pedro. Posibilidad de disponer el pago de la deuda que esa Intendencia mantiene con la empresa Geocar Limitada, cuyo camión aljibe prestó servicios desde julio de 2017 a septiembre de 2018, en el valle del Pupio y en el valle de Quilimarí, comuna de Los Vilos, emitiendo las facturas y pagando los impuestos respectivos. (808 al 30640). 		Gobernación Provincial	-	Diputado Garín, don Renato. Listado de proveedores de esa gobernación provincial que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (532 al 29724). 		Servicios	-	Diputado Undurraga, don Francisco. Estado en que se encuentra el análisis de factibilidad técnica para otorgar a los contribuyentes el derecho a crédito fiscal del Impuesto al Valor Agregado, en el período tributario en que el contribuyente pague el total del monto señalado en la factura, dando respuesta a las interrogantes que plantea. (1836 al 28767). 	-	Diputado Velásquez, don Pedro. Posibilidad de interponer sus buenos oficios ante la señora Intendenta de la Región de Coquimbo para que proceda al pago de la deuda que mantiene con la empresa Geocar Limitada, cuyo camión aljibe prestó servicios desde julio de 2017 a septiembre de 2018, en el valle del Pupio y en el valle de Quilimarí, comuna de Los Vilos, emitiendo las facturas y pagando losimpuestos respectivos. (1989 al 30638).	-	Diputada Cicardini, doña Daniella. Situación tributaria de todas las empresas y personas naturales que indica, en los términos que requiere y cuya información sea relevante para el desarrollo de la investigación que está efectuando la Cámara de Diputados a través de la Comisión Especial Investigadora de las actuaciones de Cochilco y otros órganos de la Administración del Estado, en relación con irregularidades en procesos de licitación de Codelco, particularmente la División El Salvador. (21/1H/1E al 31101).	-	Diputado Ibáñez, don Diego. Procedencia de los fondos electorales de los 50 Diputados que tuvieron mayor gasto en las elecciones llevadas a cabo el año 2017, en los términos que requiere. (2340 al 32336).	-	Diputado Mellado, don Cosme. Fiscalizaciones y estudios que el Servicio Agrícola y Ganadero ha realizado para monitorear el residuo de plaguicidas y pesticidas en vegetales, a nivel nacional, en los términos que requiere. (2780 al 24331). 	-	Diputado Jürgensen, don Harry. Medidas que tomará su Servicio respecto a la importación de carne bovina desde La República Federativa del Brasil, con ocasión de la detección de un caso de encefalopatía espongiforme bovina en el Estado de Mato Grosso do Sul. (2782 al 30858). 	-	Diputada Álvarez, doña Jenny. Extracción, eventualmente irregular, de áridos que se efectuaría desde el inmueble ubicado en la calle Ten Ten rural sin número de la comuna de Castro para enajenarlos a la empresa Avifel, respondiendo a los requerimientos que se formulan a este respecto, dentro de la esfera de su competencia. (68 al 28741). 	-	Diputado Soto, don Leonardo. Metodologías implementadas para la formulación de la Encuesta Nacional Urbana de Seguridad Ciudadana 2018, en los términos que requiere. (925 al 26624). 	-	Diputada Rojas, doña Camila; Diputada Yeomans, doña Gael. Últimas cifras oficiales de esa institución en relación con la brecha salarial entre hombres y mujeres, en los términos que requieren. Asimismo, indique el instrumento por el cual se realiza dicha medición. (961 al 31056).		Varios:	-	Diputado Velásquez, don Esteban. Remita un informe de evaluación sobre la aplicación de la ley N° 20.248, que establece la subvención escolar preferencial, indicando la valoración positiva o negativa que tenga respecto a su efectividad y si considera que se está cumpliendo con el fin para la que fue instaurada. Asimismo, refiérase a la suficiencia de los recursos que son asignados por este concepto, formulando recomendaciones para mejorar su funcionamiento y eficacia. (E-81 al 30585). 	-	Diputado Winter, don Gonzalo. Razones por las que más de la mitad de los egresados de la carrera de Derecho de la Universidad de Arte y Ciencias Sociales, Arcis, han perdido su derecho a rendir en forma gratuita el examen de grado ante el Consejo Nacional de Educación, indicando las medidas que se adoptarán para evitar casos de discriminación arbitraria en la determinación de quienes deberán pagar. (S/N al 31202). 	-	Diputado Velásquez, don Esteban. Remita un informe de evaluación sobre la aplicación de la ley N° 20.248, que establece la subvención escolar preferencial, indicando la valoración positiva o negativa que tenga respecto a su efectividad y si considera que se está cumpliendo con el fin para la que fue instaurada. Asimismo, refiérase a la suficiencia de los recursos que son asignados por este concepto, formulando recomendaciones para mejorar su funcionamiento y eficacia. (s/n al 30371).	-	Diputado Vidal, don Pablo. Número de microbasurales detectados en esa comuna, señalando su ubicación exacta. Asimismo, refiérase a las medidas adoptadas para solucionar dicha problemática. (01/180 al 27774).	-	Diputada Nuyado, doña Emilia. Desalojo y destrucción de viviendas ocurrido el día 8 de mayo en la comuna de Peñalolén, especialmente la situación que aqueja a la señora Liliana Díaz Elgueta. Asimismo, refiérase al número de años que esta señora y su familia llevaba ocupando el inmueble. Finalmente indique los motivos del eventual exceso del uso de la fuerza en el procedimiento que se llevó a cabo. (1006/103 al 27796). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de personas en situación de discapacidad o asignatarias de pensión de invalidez que han sido intermediadas de forma efectiva laboralmente, por su municipio, desde 2018 a la fecha, ya sea a través de la oficina municipal de intermediación laboral o mediante su oficina comunal de discapacidad. (1068 al 28932).	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (1084 al 29350). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (1085 al 29885).	-	Diputado Rocafull, don Luis. Cumplimiento de la ley N° 21.089, que modifica la ley N° 20.422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mecánicos en espacios públicos y privados, para niños y niñas en situación de discapacidad, señalando si vuestra Municipalidad ha considerado su instalación en parques o plazas, en los términos que requiere. (1086 al 27920). 	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (1098 al 28563). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Existencia de un servicio de urgencia prehospitalario dental dentro del sistema de salud primario de esa comuna, la extensión del horario y su presupuesto anual aproximado, precisando el monto y/o porcentaje de cargo de la municipalidad y el que se cubre con recursos sectoriales e indicando si actualmente los aportes disponibles satisfacen las demandas de atención de la población que atiende. (11 al 26372).	-	Diputado Rocafull, don Luis. Cumplimiento de la ley N° 21.089, que modifica la ley N° 20.422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mecánicos en espacios públicos y privados, para niños y niñas en situación de discapacidad, señalando si vuestra Municipalidad ha considerado su instalación en parques o plazas, en los términos que requiere. (1109 al 28215). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (1315 al 29426). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (1334 al 29394). 	-	Diputado Sepúlveda, don Alexis. Reiterados cortes de suministro eléctrico en las comunas rurales de la Región del Maule, señalando cuál ha sido el comportamiento de la empresa eléctrica al respecto. (13570 al 21387). 	-	Diputado Sepúlveda, don Alexis. Reitera el oficio N° 21.387 de esta Corporación, de fecha 12 de marzo de 2019, cuya copia se acompaña. (13570 al 30252).	-	Diputado Díaz, don Marcelo. Factibilidad de requerir a la empresa Chilquinta Energía S. A. que efectúe una revisión a las luminarias instaladas en la calle Los Arrecifes de la Población Lomas del Mar, en la comuna de Viña del Mar, a fin de mejorar su potencia lumínica. (13572 al 26755). 	-	Diputado Bianchi, don Karim. Montos totales recibidos y los gastos efectuados por concepto de la Ley de Subvención Escolar Preferencial durante 2018, acompañando los documentos que acrediten o justifiquen tales desembolsos. Asimismo, indique el nivel de cumplimiento de la ejecución de los proyectos financiados con esos recursos. (163 al 24676).	-	Diputado Boric, don Gabriel;Diputada Yeomans, doña Gael. Fundamentación de los criterios clínicos, administrativos y de prioridad, que determinan la cobertura del programa de fertilización asistida de alta complejidad, en los términos que requiere. (17270 al 28760).	-	Diputada Olivera, doña Erika. Interpretación que realiza ese servicio, acerca de las parejas que “viven en relación de convivencia social”, indicando si son incluidas las parejas homoparentales de sexo femenino. Si la respuesta es negativa, refiérase a la factibilidad de poder incluirlas en el plan de fertilización asistida. (17271 al 27694).	-	Diputado Van Rysselberghe, don Enrique. Factibilidad de considerar la petición efectuada por la Federación de Pequeños Pirquineros de la Cuenca del Carbón de la Región del Biobío, en relación con las complejas condiciones que afectan a 15 extrabajadores del rubro, analizando la factibilidad de elaborar un proceso de evaluación especial, a fin de obtener el beneficio estatal correspondiente. (18581 al 20693). 	-	Diputada Sabat, doña Marcela. Factibilidad de reparar la calle Vía 7 de la población Salvador Cruz Gana, a fin de evitar futuros accidentes de tránsito en el sector, especialmente en periodo invernal. (1900/1631 al 26819).	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (2000-766 al 28533). 	-	Diputado Trisotti, don Renzo. Procesos de investigación y/o sancionatorios que se han iniciado en la Región de Tarapacá, específicamente en la ciudad de Iquique, a consecuencia de la proliferación de espuma que cubrió varias calles y sectores de la ciudad el día viernes 7 de junio del presente año, en los términos que requiere. (2386 al 31042).	-	Diputado Noman, don Nicolás. Situación que afecta al liceo El Palomar y escuela Las Brisas, en la comuna de Copiapó, debido a la eventual presencia de gases al interior de sus instalaciones, remitiendo un informe pormenorizado respecto de la contingencia de ambos establecimientos educacionales, en los términos que requiere. (2392 al 22375).	-	Diputado Walker, don Matías. Posibilidad de iniciar una investigación por la eventual presencia de perclorato y clorato en el agua potable de las comunas de Coquimbo y La Serena, remitiendo sus resultados, en los términos que requiere. (2393 al 30848).	-	Diputada Cicardini, doña Daniella. Razones por las que ese organismo no cuenta con los antecedentes de la presencia de perclorato y clorato en el agua potable de las comunas de Copiapó, Coquimbo y La Serena. Asimismo, indique las fiscalizaciones y las medidas que se han tomado en relación con los parámetros exigidos para su calidad en las Regiones de Coquimbo y Atacama, en los términos que requiere. (2394 al 31091). 	-	Diputado Noman, don Nicolás. Informe detallado de la calidad del agua potable en todas las comunas de la Región de Atacama, singularizando los contaminantes encontrados, cantidad de fiscalizaciones realizadas durante el presente año, en los términos que solicita. (2431 al 30829). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Situación actual en su territorio de competencia, a marzo de 2019, de las listas de espera de pacientes no acogidos al plan de Garantías Explícitas en Salud, GES, distinguiendo las consultas por especialidad, por exámenes y por cirugías y especificando en cada ítem las medidas que se están implementando a corto plazo para su reducción. (2471 al 22247). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Reitera el oficio N° 22.247 de esta Corporación, de fecha 21 de marzo de 2019, cuya copia se acompaña. (2471 al 32479).	-	Diputado Sanhueza, don Gustavo. Número de causas que ingresaron mensualmente ante el o los Juzgados de Policía Local de su comuna, durante 2018, precisando la cantidad que corresponde a accidentes de tránsito y el porcentaje que representan dentro del total de procesos que reciben mensualmente. (258 al 27113). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (30037 al 30037). 	-	Diputado Sanhueza, don Gustavo. Número de causas que ingresaron mensualmente ante el o los Juzgados de Policía Local de su comuna, durante 2018, precisando la cantidad que corresponde a accidentes de tránsito y el porcentaje que representan dentro del total de procesos que reciben mensualmente. (333 al 27079). 	-	Diputado Castro, don José Miguel. Existencia, en esa comuna, de normativa municipal que regule el retiro de cables de electricidad o de comunicaciones en desuso, indicando si posee mecanismos sancionatorios para las empresas que incumplan sus disposiciones y remitiendo todos los antecedentes solicitados al respecto. (34 al 25067). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Existencia de un servicio de urgencia prehospitalario dental dentro del sistema de salud primario de esa comuna, la extensión del horario y su presupuesto anual aproximado, precisando el monto y/o porcentaje de cargo de la municipalidad y el que se cubre con recursos sectoriales e indicando si actualmente los aportes disponibles satisfacen las demandas de atención de la población que atiende. (35 al 26477). 	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (36 al 28526).	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (3655 al 30196). 	-	Diputado Rocafull, don Luis. Cumplimiento de la ley N° 21.089, que modifica la ley N° 20.422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mecánicos en espacios públicos y privados, para niños y niñas en situación de discapacidad, señalando si vuestra Municipalidad ha considerado su instalación en parques o plazas, en los términos que requiere. (37 al 28178). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (424 al 29878). 	-	Diputado Alarcón, don Florcita. Mantenimiento de los árboles existentes en su comuna, las medidas de prevención frente a su eventual caída, de sus ramas o similares y el protocolo utilizado para cada uno de estos casos. Asimismo, comunique si cuenta con una Dirección en su municipio que se encargue de estas labores. (449 al 31023). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (454 al 29520).	-	Diputado Velásquez, don Esteban. Remita un informe de evaluación sobre la aplicación de la ley N° 20.248, que establece la subvención escolar preferencial, indicando la valoración positiva o negativa que tenga respecto a su efectividad y si considera que se está cumpliendo con el fin para la que fue instaurada. Asimismo, refiérase a la suficiencia de los recursos que son asignados por este concepto, formulando recomendaciones para mejorar su funcionamiento y eficacia. (470 al 30443).	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (476 al 28414). 	-	Diputado Rocafull, don Luis. Cumplimiento de la ley N° 21.089, que modifica la ley N° 20.422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mecánicos en espacios públicos y privados, para niños y niñas en situación de discapacidad, señalando si vuestra Municipalidad ha considerado su instalación en parques o plazas, en los términos que requiere. (573 al 27947). 	-	Diputado Castro, don José Miguel. Existencia, en esa comuna, de normativa municipal que regule el retiro de cables de electricidad o de comunicaciones en desuso, indicando si posee mecanismos sancionatorios para las empresas que incumplan sus disposiciones y remitiendo todos los antecedentes solicitados al respecto. (574 al 24836). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (575 al 30211).	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (576 al 29676).	-	Diputado Alarcón, don Florcita. Mantenimiento de los árboles existentes en su comuna, las medidas de prevención frente a su eventual caída, de sus ramas o similares y el protocolo utilizado para cada uno de estos casos. Asimismo, comunique si cuenta con una Dirección en su municipio que se encargue de estas labores. (583 al 31028). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (599 al 29585). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de personas en situación de discapacidad o asignatarias de pensión de invalidez que han sido intermediadas de forma efectiva laboralmente, por su municipio, desde 2018 a la fecha, ya sea a través de la oficina municipal de intermediación laboral o mediante su oficina comunal de discapacidad. (612 al 29238). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de personas en situación de discapacidad o asignatarias de pensión de invalidez que han sido intermediadas de forma efectiva laboralmente, por su municipio, desde 2018 a la fecha, ya sea a través de la oficina municipal de intermediación laboral o mediante su oficina comunal de discapacidad. (64 al 28921). 	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (65 al 28257).	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (665 al 29522). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de personas en situación de discapacidad o asignatarias de pensión de invalidez que han sido intermediadas de forma efectiva laboralmente, por su municipio, desde 2018 a la fecha, ya sea a través de la oficina municipal de intermediación laboral o mediante su oficina comunal de discapacidad. (675 al 29104).	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (676 al 28440). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (697 al 29616). 	-	Diputado Sanhueza, don Gustavo. Número de causas que ingresaron mensualmente ante el o los Juzgados de Policía Local de su comuna, durante 2018, precisando la cantidad que corresponde a accidentes de tránsito y el porcentaje que representan dentro del total de procesos que reciben mensualmente. (699 al 27150). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (700 al 29965). 	-	Diputada Cicardini, doña Daniella. Estado de avance de la obra del parque Kaukari, en la ciudad de Copiapó, indicando las próximas fases de construcción y la efectividad de estar contempladas expropiaciones en terrenos para dichas etapas, en los términos que requiere. (719 al 28657). 	-	Diputada Cid, doña Sofía. Revisión y actualización del Plan Maestro de Ciclovías de la comuna de Copiapó, señalando si considera la extensión de la red de ciclovías hasta el sector de San Pedro. (720 al 28775).	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (720 al 30097).	-	Diputado Velásquez, don Esteban. Remita un informe de evaluación sobre la aplicación de la ley N° 20.248, que establece la subvención escolar preferencial, indicando la valoración positiva o negativa que tenga respecto a su efectividad y si considera que se está cumpliendo con el fin para la que fue instaurada. Asimismo, refiérase a la suficiencia de los recursos que son asignados por este concepto, formulando recomendaciones para mejorar su funcionamiento y eficacia. (731 al 30425). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Número de personas en situación de discapacidad o asignatarias de pensión de invalidez que han sido intermediadas de forma efectiva laboralmente, por su municipio, desde 2018 a la fecha, ya sea a través de la oficina municipal de intermediación laboral o mediante su oficina comunal de discapacidad. (744 al 29128).	-	Diputado Durán, don Eduardo. Existencia en esa Municipalidad de alguna instancia encargada de abordar temáticas de discapacidad, especificando su composición, finalidad y desde qué año se encuentra en funcionamiento, precisando su forma de financiamiento e indicando las actividades concernientes a esta problemática, realizadas desde 2018. Asimismo, informe si se han desarrollado iniciativas enmarcadas en el espíritu de la Ley de Inclusión Laboral, en los términos que requiere. (745 al 28464). 	-	Diputado Castro, don José Miguel. Existencia, en esa comuna, de normativa municipal que regule el retiro de cables de electricidad o de comunicaciones en desuso, indicando si posee mecanismos sancionatorios para las empresas que incumplan sus disposiciones y remitiendo todos los antecedentes solicitados al respecto. (760 al 25119).	-	Diputado Sanhueza, don Gustavo. Número de causas que ingresaron mensualmente ante el o los Juzgados de Policía Local de su comuna, durante 2018, precisando la cantidad que corresponde a accidentes de tránsito y el porcentaje que representan dentro del total de procesos que reciben mensualmente. (785 al 26999). 	-	Diputada Muñoz, doña Francesca. Existencia de protocolos de respuesta ante la ocurrencia de emergencias o desastres naturales que afecten el territorio de su comuna, indicando los convenios suscritos con otras entidades, públicas o privadas, en esta materia. (81 al 29892). 	-	Diputado Rocafull, don Luis. Cumplimiento de la ley N° 21.089, que modifica la ley N° 20.422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mecánicos en espacios públicos y privados, para niños y niñas en situación de discapacidad, señalando si vuestra Municipalidad ha considerado su instalación en parques o plazas, en los términos que requiere. (83 al 27927). 	-	Diputado Garín, don Renato. Remita el listado de proveedores de esa municipalidad que suministraron agua potable vía camiones aljibes, señalando los montos pagados, el número de personas beneficiadas y los litros de agua proporcionados, en sectores con déficit hídrico, durante el periodo 2017-2018. (848 al 29579). 	-	Diputado Berger, don Bernardo. Existencia de un juzgado de policía local funcionando en su comuna, señalando si se encuentra sujeta a los alcances de la ley N° 20.554 y precisando su nivel de cumplimiento, en los términos que requiere. (872 al 23354). 	-	Diputado Coloma, don Juan Antonio. Patentes de alcohol otorgadas en ese municipio desde 2018 a la fecha, indicando la clase, razón social y giro del solicitante. (883 al 32176). XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.	-	Diputado Jiménez, don Tucapel. Factibilidad de prestar ayuda al Taller de la Tercera Edad Amistad y Comunidad, respecto a la regularización del comodato del inmueble que utilizan, ubicado en la calle Alpatacal 1759 de la comuna de San Ramón, cuyos antecedentes se adjuntan. (32753 de 08/07/2019). A Secretaría Regional Ministerial de Bienes Nacionales de la Región Metropolitana de Santiago</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron 149 señores diputados, de los 155 en ejercicio.DiputadoPartidoAsistenciaObs.IngresoFlorcita Alarcón RojasPHA10:52Jorge Alessandri VergaraUDIA10:47René Alinco BustosINDA10:55Sebastián Álvarez RamírezEVOPA11:55Jenny Álvarez VeraPSA10:40Pedro Pablo Alvarez-Salamanca RamírezUDIA10:35Sandra Amar MancillaUDIA10:35Gabriel Ascencio MansillaDCA10:35Pepe Auth StewartINDA10:35Nino Baltolu RaseraUDIA10:35Boris Barrera MorenoPCA10:35Ramón Barros MonteroUDIA10:35Jaime Bellolio AvariaUDIA10:35Bernardo Berger FettRNA10:35Alejandro Bernales MaldonadoLIBERALA10:38Karim Bianchi RetamalesINDA12:04Sergio Bobadilla MuñozUDIA10:35Gabriel Boric FontINDA10:35Jorge Brito HasbúnRDA10:36Miguel Ángel Calisto ÁguilaDCIPMPKarol Cariola OlivaPCA11:44Álvaro Carter FernándezUDIA10:35M.a Lorecto Carvajal AmbiadoPPDA10:35Natalia Castillo MuñozRDA10:35José Miguel Castro BascuñánRNA10:53Juan Luis Castro GonzálezPSA12:09Andrés Celis MonttRNA10:35Ricardo Celis ArayaPPDA10:35Daniella Cicardini MillaPSA10:54Sofía Cid VersalovicRNA10:35Juan Antonio Coloma ÁlamosUDIA11:10Miguel Crispi SerranoRDA10:39Luciano Cruz-Coke CarvalloEVOPA11:22Catalina Del Real MihovilovicRNA11:25Mario Desbordes JiménezRNA10:40Marcelo Díaz DíazPSA10:49Jorge Durán EspinozaRNA10:35Eduardo Durán SalinasRNA10:48Francisco Eguiguren CorreaRNA10:35Fidel Espinoza SandovalPSA10:35Maya Fernández AllendePSA10:38Iván Flores GarcíaDCA10:35Camila Flores OportoRNA10:35Juan Fuenzalida CoboUDIA10:35Gonzalo Fuenzalida FigueroaRNA10:35Sergio Gahona SalazarUDIA11:14Ramón Galleguillos CastilloRNA10:35René Manuel García GarcíaRNA10:35Renato Garín GonzálezINDA11:52Cristina Girardi LavínPPDA11:29Félix González GaticaPEVA10:35Rodrigo González TorresPPDA10:53Hugo Gutiérrez GálvezPCA12:59Javier Hernández HernándezUDIA10:35Marcela Hernando PérezPRA10:35Carmen Hertz CádizPCIIGTomás Hirsch GoldschmidtPHA10:51María José Hoffmann OpazoUDIA13:09Diego Ibáñez CotroneoINDA10:35Marcos Ilabaca CerdaPSA10:35Giorgio Jackson DragoRDA10:35Carlos Abel Jarpa WevarPRA10:58Pamela Jiles MorenoPHIIGTucapel Jiménez FuentesPPDA10:46Harry Jürgensen RundshagenRNA10:35Pablo Kast SommerhoffEVOPA10:37Sebastián Keitel BianchiEVOPA10:35Issa Kort GarrigaUDIA10:35Carlos Kuschel SilvaRNA10:35Amaro Labra SepúlvedaPCA10:35Joaquín Lavín LeónUDIA12:12Raúl Leiva CarvajalPSA10:43Aracely Leuquén UribeRNA11:45Andrés Longton HerreraRNA10:35Pablo Lorenzini BassoDCA10:35Karin Luck UrbanRNA10:35Javier Macaya DanúsUDIA10:35Carolina Marzán PintoPPDA10:35Manuel Matta AragayDCA10:40Patricio Melero AbaroaUDIA10:35Cosme Mellado PinoPRA12:02Miguel Mellado SuazoRNA10:35Fernando Meza MoncadaPRA10:35Vlado Mirosevic VerdugoLIBERALA10:35Claudia Mix JiménezPODERA10:35Andrés Molina MagofkeEVOPA10:35Manuel Monsalve BenavidesPSA10:41Celso Morales MuñozUDIA11:11Cristhian Moreira BarrosUDIIPMPJaime Mulet MartínezFRVSA11:08Francesca Muñoz GonzálezRNA10:35Jaime Naranjo OrtizPSA10:41Nicolás Noman GarridoUDIA10:54Iván Norambuena FaríasUDIA10:35Daniel Núñez ArancibiaPCA10:48Paulina Núñez UrrutiaRNA10:35Emilia Nuyado AncapichúnPSA10:35Erika Olivera De La FuenteINDA10:35Maite Orsini PascalRDA11:27José Miguel Ortiz NovoaDCA10:35Ximena Ossandón IrarrázabalRNA10:35Luis Pardo SáinzRNA10:35Andrea Parra SauterelPPDA10:46Diego Paulsen KehrRNA12:06Joanna Pérez OleaDCA12:25Leopoldo Pérez LahsenRNA10:35Catalina Pérez SalinasRDA10:35José Pérez ArriagadaPRA10:35Pablo Prieto LorcaINDA10:35Guillermo Ramírez DiezUDIA10:35Jorge Rathgeb SchifferliRNA10:35Rolando Rentería MollerUDIA10:35Hugo Rey MartínezRNA10:43Luis Rocafull LópezPSA10:35Camila Rojas ValderramaINDA10:35Leonidas Romero SáezRNA10:35Patricio Rosas BarrientosPSA10:52Gastón Saavedra ChandíaPSA10:35Jorge Sabag VillalobosDCA11:42Marcela Sabat FernándezRNIPPNRené Saffirio EspinozaINDA10:35Raúl Saldívar AugerPSA10:35Gustavo Sanhueza DueñasUDIA10:55Juan Santana CastilloPSA11:08Alejandro Santana TirachiniRNA10:35Marisela Santibáñez NovoaINDA10:35Frank Sauerbaum MuñozRNA10:35Diego Schalper SepúlvedaRNA11:57Marcelo Schilling RodríguezPSA10:35Alejandra Sepúlveda OrbenesFRVSA10:35Alexis Sepúlveda SotoPRA10:35Gabriel Silber RomoDCA11:03Leonardo Soto FerradaPSA12:32Raúl Soto MardonesDCA10:49Guillermo Teillier Del VallePCA10:35Jaime Tohá GonzálezPSA10:53Sebastián Torrealba AlvaradoRNA10:52Víctor Torres JeldesDCA11:15Renzo Trisotti MartínezUDIA10:35Virginia Troncoso HellmanUDIA10:35Francisco Undurraga GazitúaEVOPIPMPIgnacio Urrutia BonillaINDA10:35Osvaldo Urrutia SotoUDIA10:36Cristóbal Urruticoechea RíosRNA10:35Camila Vallejo DowlingPCA10:49Enrique Van Rysselberghe HerreraUDIA10:35Esteban Velásquez NúñezFRVSA10:35Pedro Velásquez SeguelINDA12:27Mario Venegas CárdenasDCA10:35Daniel Verdessi BelemmiDCA10:35Pablo Vidal RojasRDA10:35Gastón Von Mühlenbrock ZamoraUDIA10:35Matías Walker PrietoDCA10:35Gonzalo Winter EtcheberryRDA13:27Gael Yeomans ArayaINDA11:08	-Concurrieron, además, el ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Nicolás Monckeberg Díaz; el ministro secretario general de la Presidencia, señor Gonzalo Blumel Mac-Iver, y el subsecretario de Hacienda, señor Francisco Moreno Guzmán.'</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.35 horas.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor FLORES, don Iván (Presidente).- El acta de la sesión 39ª se declara aprobada.El acta de la sesión 40ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor FLORES, don Iván (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.-o-El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Maya Fernández.La señora FERNÁNDEZ (doña Maya).- Señor Presidente, por su intermedio saludo a nuestro jefe de bancada, el diputado Manuel Monsalve, quien hoy está de cumpleaños.Le enviamos un gran abrazo.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Adherimos a su saludo y felicitamos al diputado Manuel Monsalve.(Aplausos)-o-El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Gastón von Mühlenbrock.El señor VON MÜHLENBROCK.- Señor Presidente, solo quiero informar que los miembros de la Comisión de Hacienda debemos retirarnos de la Sala para concurrir a la Comisión Mixta de Presupuestos, que tiene previsto sesionar hasta las 12.30 horas.Lo menciono para que quede constancia.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Diputado von Mühlenbrock, lo que usted menciona ya está considerado, por lo que aparecerá en la información sobre las comisiones que estarán sesionando en forma simultánea con la Sala a partir de este momento.<ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉSEl señor FLORES, don Iván (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités Parlamentarios.El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia de la diputada Loreto Carvajal y con la asistencia de la diputada Ximena Ossandón y de los diputados Gabriel Ascencio, Pepe Auth, Boris Barrera, Ricardo Celis, Félix González, Diego Ibáñez, Javier Macaya, Andrés Molina, Luis Rocafull, Alejandro Santana, Alexis Sepúlveda, Osvaldo Urrutia, Esteban Velásquez, Daniel Verdessi y Pablo Vidal, acordaron por unanimidad lo siguiente:1.- Destinar una hora, sin considerar el tiempo de rendición del informe, para la discusión del proyecto de ley que modifica el decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, en materia de sanciones al contrabando de tabaco y de sus derivados (boletín N° 12215-05); fijar en cinco minutos la duración de los discursos de las diputadas y de los diputados, y votar la iniciativa conforme al estado reglamentario en que se encuentra.2.- Cerrar la inscripción para intervenir en la Salas al inicio de la discusión del proyecto que modifica la Ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de convocatoria a plebiscitos comunales, a requerimiento de la ciudadanía, y de su carácter vinculante (boletín N° 12136-06), y fijar en seis minutos el tiempo de los discursos de las diputadas y de los diputados.3.- Fijar el horario de la sesión especial legislativa citada para esta tarde, destinada a tratar el proyecto de ley que establece un sistema de selección por mérito con inclusión en los establecimientos educacionales de alta exigencia académica y de especialización temprana (boletín N° 12488-04), de 18.30 a 20.00 horas.4.- Retirar de la tabla de Fácil Despacho e incorporar en primer lugar de la tabla del Orden del Día de la sesión del jueves 11 de julio, el proyecto de ley que modifica la ley N° 20.422, que establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusión social de personas con discapacidad, para promover el uso del lenguaje de señas en los ámbitos educacional y laboral (boletines Nos 10913-13, 11603-31 y 11928-31, refundidos).5.- Tratar en la tabla de Fácil Despacho de la sesión del jueves 11 de julio el proyecto de ley que modifica el Código Sanitario para considerar a médicos veterinarios como profesionales de la salud y para regular la actividad de nutricionistas (boletines Nos 10574-11 y 10991-11, refundidos). Respecto de este proyecto, se otorgarán cinco minutos al diputado informante, cinco minutos para los que hablen a favor y otros cinco para los que hablen en contra. Si no hubiere diputados inscritos para hablar en contra, se sumará ese tiempo al de las intervenciones a favor. En todo caso, los discursos serán de hasta dos minutos treinta segundos, como máximo.6.- Trasladar al segundo lugar del Orden del Día de la sesión del jueves 11 de junio el proyecto que modifica la ley N° 17.288, sobre monumentos nacionales, en lo relativo a los objetos paleontológicos.7.- Acceder a la solicitud de la Comisión de Hacienda en orden a remitir a la Sala, sin informe, el proyecto de ley que permite a los profesionales de la educación poner término a su relación laboral sin perder la bonificación por retiro voluntario (boletín N° 12536-05), en consideración a que el artículo único del proyecto no contiene normas de incidencia presupuestaria o financiera del Estado.8.- Incorporar en la tabla de la sesión del miércoles 10 de julio los proyectos que queden pendientes de la sesión de hoy.9.- Rendir homenaje, después de las votaciones, al destacado músico folclorista señor Enrique Molina Leiva, fundador de la agrupación folclórica Huentelauquén, conjunto que cumple cincuenta años desde su primera presentación, realizada el 7 de diciembre de 1969, en la comuna de Santiago, en fecha que se informará oportunamente.10.- Citar, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 37, inciso segundo, de la Constitución Política de la República, a los ministros de Desarrollo Social y Familia, señor Sebastián Sichel; del Interior y Seguridad Pública, señor Andrés Chadwick, y secretario general de la Presidencia, señor Gonzalo Blumel, a la sesión especial que tendrá lugar el miércoles 24 de julio, para tratar las materias que correspondan a su sector, con la finalidad de analizar las políticas hacia los pueblos indígenas que implementa el gobierno del Presidente Sebastián Piñera.11- Citar, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 37, inciso segundo, de la Constitución Política de la República, al ministro de Salud, señor Jaime Mañalich, y autorizar el ingreso de la subsecretaria de Salud, señora Paula Daza Narbona, a la sesión especial que tendrá lugar el miércoles 14 de agosto, para tratar la crisis de la Comisión de Medicina Preventiva e Invalidez (Compin), el retraso en el pago de licencias médicas y la afectación a los trabajadores o beneficiarios de dicha institución.12.- Otorgar permiso especial al diputado Javier Macaya para que asista al III Foro Parlamento Abierto, que se realizará el jueves 11 de julio en la ciudad de Buenos Aires, República Argentina.</ACUERDO_COMITE><OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA</TITULO>El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Propongo a la Sala integrar la Comisión Especial Investigadora de los actos del Instituto Nacional de Estadísticas (INE) ejecutados entre los años 2014 y 2019 en relación con el cálculo de la variación del Índice de Precios al Consumidor (IPC) (CEI 29) con los diputados Nino Baltolu Rasera, Boris Barrera Moreno, Bernardo Berger Fett, Karim Bianchi Retamales, María Loreto Carvajal Ambiado, Sofía Cid Versalovic, Joaquín Lavín León, Miguel Mellado Suazo, Cristhian Moreira Barros, Jaime Naranjo Ortiz, Gastón Saavedra Chandía, Gabriel Silber Romo y Giorgio Jackson Drago. ¿Habría acuerdo? Acordado.</OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="12215-05">AUMENTO DE SANCIONES AL CONTRABANDO DE TABACO Y SUS DERIVADOS (Primer trámite constitucional. Boletín N° 12215-05)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, iniciado en moción, que modifica el decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, en materia de sanciones al contrabando de tabaco y sus derivados.De conformidad con los acuerdos de los Comités adoptados el hoy, se destinará una hora para el debate de la iniciativa, sin considerar el tiempo del informe, y las intervenciones serán de cinco minutos.Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Patricio Melero.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Segundo informe de la Comisión de Hacienda, sesión 47ª de la presente legislatura, en miércoles 3 julio de 2019.  Documentos de la Cuenta N° 5. -El primer informe de la Comisión de Hacienda se rindió en la sesión 36ª de la presente legislatura, en jueves 6 de junio de 2019.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor MELERO (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Hacienda paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, iniciado en una moción de la diputada Paulina Núñez y del diputado Ramón Galleguillos, que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 30, de 2004, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, en materia de sanciones al contrabando de tabaco y sus derivados.En este trámite la comisión contó con la presencia del subsecretario de Hacienda, señor Francisco Moreno, y del director del Servicio Nacional de Aduanas, señor José Ignacio Palma.La comisión acordó incorporar las siguientes materias contenidas en la indicación del Ejecutivo:1.- Se establece que, en general, para calcular el valor de las mercancías, se tomará el valor CIF, señalando expresamente que para los delitos de contrabando y fraude, en el caso de aquellas sujetas a tributación especial, el valor de la mercancía estará compuesto por el valor aduanero, es decir, CIF más los impuestos, tasas y gravámenes que correspondan.2.- Se repone la sanción al contrabando de especies por un valor inferior a 10 UTM, lo que no estaba en el proyecto original, con una pena de multa y, en caso de reincidencia, pena de presidio menor en su grado mínimo.3.- Con el objeto de lograr mayor coherencia en la aplicación de las penas, se establece que en la hipótesis de contrabando de tabaco entre 10 y 25 UTM, y de más de 25 UTM, o reiteración, las penas subirán en un grado.Respecto de estas dos modificaciones, si bien los integrantes de la comisión estuvimos contestes en sancionar el contrabando de especies por un valor inferior a 10 UTM, no estuvieron todos de acuerdo en la sanción privativa de libertad en caso de reincidencia, y manifestaron su preocupación. Asimismo, respecto de que se refiera a cualquier mercancía, y no solo a aquellas que causen daño a la salud o que sean nocivas para la sociedad, porque estimaron que el trato debe ser diferente, y sancionarlas de igual manera podría ser desproporcionado y poco razonable.Por lo anterior, se aprobó una indicación consensuada para precisar la sanción de multa impuesta al contrabando de mercancías cuyo valor no exceda las 10 UTM, de una a cinco veces el valor de la mercancía objeto del ilícito, como asimismo, en caso de reincidencia del contrabando de tabaco y sus derivados y del contrabando de mercancías que afecten la salud, se aplicará, además de la multa señalada, la pena de presidio menor en su grado mínimo.4.- Asimismo, se faculta al Servicio Nacional de Aduanas para ejercer la renuncia a la acción penal, para los contrabandos por montos menores a 10 UTM.La comisión aprobó la modificación señalada, porque hubo consenso entre sus integrantes de que este proyecto otorga herramientas efectivas para perseguir el contrabando, no solo del tabaco, sino también de otras mercancías nocivas para la salud y la sociedad.Concurrieron a la tramitación de este segundo informe en la comisión los diputados señores Pepe Auth, Giorgio Jackson, Carlos Kuschel, Pablo Lorenzini, Patricio Melero, Daniel Núñez (Presidente), José Miguel Ortiz, Leopoldo Pérez, Guillermo Ramírez, Alejandro Santana, Marcelo Schilling y Gastón von Mühlenbrock. Además, asistieron en forma permanente, pese a no ser integrantes de la Comisión de Hacienda, los autores del proyecto: la diputada Paulina Núñez y el diputado Ramón Galleguillos, Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galleguillos, Ramón" DIPUTADOValue="1032">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Rn discusión el proyecto.Tiene la palabra el diputado Ramón Galleguillos Castillo.El señor GALLEGUILLOS.- Señor Presidente, según estadísticas del Servicio Nacional de Aduanas, el 80 por ciento de los decomisos de cigarrillos de contrabando se concentran en las regiones de Arica y Parinacota, Tarapacá y Antofagasta, zona que ha crecido por sobre la media nacional.El trabajo coordinado de las policías y del personal de Aduanas permitió incautar el año pasado en todo el país 14.678.697 cajetillas de cigarrillos, de las cuales 37,5 por ciento se detectaron en Iquique; 22,1 por ciento, en Antofagasta; 16,4 por ciento, en Tocopilla, y 4,2 por ciento, en Arica; es decir, 11.862.026 cajetillas se incautaron en la zona norte, lo que implica un crecimiento de 51,14 por ciento en relación con el 2017, y también un alza superior a la variación nacional, de 39,85 por ciento. Estas cifras hablan por sí solas de la gravedad del problema.Este tipo de contrabando se concentra en caminos alternativos, pasos no habilitados y en la zona portuaria, donde, en la mayoría de los casos, se trata de mercancía de origen coreano. A eso se suma un contrabando del tipo “hormiga”, que se asocia al transporte de frutas y verduras, que se oculta en las cajas de estos productos en pequeñas cantidades y se acopia, para luego trasladarlo a la zona centro-sur de Chile.Para contextualizar las dimensiones de este ilícito, en junio pasado, el Ministerio Público y el Servicio Nacional de Aduanas lograron una condena para los integrantes de “Chamanes del desierto”, quienes fueron sentenciados a pagar millonarias multas por los delitos de contrabando de cigarrillos, asociación ilícita y lavado de activos, incautándoseles vehículos e inmuebles por más de 400 millones de pesos, los cuales habían obtenido producto de este ilícito, cifra que ratifica lo lucrativo que se ha hecho este negocio para las bandas.A mayor abundamiento, en un medio de prensa Edson Vismona, presidente pro tempore de la Alianza Latinoamericana Anticontrabando (ALAC), al analizar el estado del comercio ilícito de cigarrillos en América Latina, precisó que “el dinero que se genera del contrabando de cigarrillos va directamente a las organizaciones criminales. Esa plata es la que les da la posibilidad de comprar armas, municiones y de conformarse como una fuerza paralela a los Estados”, revelando que el Estado deja de percibir cerca de 500 millones de dólares anuales en recaudación tributaria por este concepto.Fuera del ilícito asociado al contrabando de cigarrillos, debemos sumar los problemas de salud: una de cada cuatro cajetillas de cigarrillos que se consumen en el país es ilegal.Según datos del Ministerio de Salud, Chile registra el mayor consumo de tabaco en América Latina, tanto en jóvenes como en adultos. Asimismo, unas 45 personas mueren cada día a causa del tabaquismo y se destina más de un billón de pesos al año para tratar problemas de salud asociados a su consumo.En cuanto a las muertes, 18 por ciento de los fallecimientos registrados en el país pueden ser atribuibles al consumo de cigarrillos, siendo responsable de más de 20.000 infartos e internaciones por enfermedades cardíacas.¿Qué hace a Chile atractivo para el contrabando de cigarrillos? La extensión de la frontera, los numerosos pasos ilegales sobre los cuales hay solo opciones esporádicas de fiscalización; la alta tolerancia por parte de la sociedad, que hoy ve en estas marcas ilícitas una oferta de mercado, y las bajas penas asociadas a este delito, elemento que tienen a la vista quienes se dedican a este ilícito.Este proyecto de ley que hemos promovido con la honorable diputada Paulina Núñez, que busca modificar el decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004 del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, permitirá que los responsables de delitos de contrabando de mercancías consistentes en tabaco y sus derivados, tengan una sanción de mayor entidad a las que actualmente contempla nuestro ordenamiento jurídico.Esperamos que esta iniciativa sea respaldada ampliamente, ya que es una fórmula para continuar fortaleciendo el trabajo conjunto entre diferentes instituciones y facilita dar una respuesta organizada a este tipo de delitos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Fidel Espinoza Sandoval.El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, seré muy breve. Tal como lo manifestó el diputado Ramón Galleguillos, quien me antecedió en el uso de la palabra, este es un proyecto de ley importante, toda vez que la introducción ilegal de tabaco al país no solamente tiene que ver con los más de 500 millones de dólares que dejan de percibir las arcas fiscales, sino también con aspectos relacionados con la salud.La iniciativa, que modifica el decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, en materia de sanciones al contrabando de tabaco y de sus derivados, tiene como centro esencial modificar la tipificación de los delitos de contrabando, estableciendo un nuevo régimen sancionatorio en la Ordenanza de Aduanas.Señor Presidente, si bien es necesario combatir el contrabando de tabaco, la aplicación de penas privativas de libertad no parece ser el camino más adecuado en este caso. Sí es necesario endurecer las medidas que tengan como propósito atacar las organizaciones que se han enriquecido a través del contrabando de tabaco. Sin embargo, considerando las conductas sancionadas, no visualizamos un refuerzo en la línea de castigar más duramente este tipo de asociaciones ilícitas, pues más bien las penas están dirigidas a quienes suelen ser el eslabón más débil en esta cadena, es decir, los comercializadores minoristas o detallistas, quienes habitualmente son los que efectúan este tipo de actividades ilícitas movidos por la necesidad de dar sustento a sus familias.Señor Presidente, en este orden de cosas, sería más adecuado incorporar normas que sancionen de forma más dura a las asociaciones ilícitas, o dotar a la autoridad de mejores herramientas para perseguirlas, más que aumentar las sanciones a aquellas personas que se encuentran al final de la cadena de comercialización.Señor Presidente, antes de terminar mis palabras, quiero referirme al importante rol que juegan en esta materia las aduanas y cada uno de los pasos fronterizos en el país. El diputado Ramón Galleguillos mencionaba una serie de pasos fronterizos del norte de Chile por donde cruza una importante cantidad de contrabando. Quien habla es representante de la Región de Los Lagos, en donde se encuentra el segundo paso fronterizo más importante del país: el Paso Fronterizo Internacional Cardenal Antonio Samoré...El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Ruego silencio a la Sala.El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, no sacamos nada con tener leyes más duras en temas de contrabando u otras materias si las autoridades que están a cargo de dirigir los servicios de fiscalización en los pasos fronterizos no adoptan las medidas necesarias conducentes a evitar que se generen abusos. Lo ejemplifico con lo siguiente.El señor Tito Cárdenas, presidente de la Asociación de Funcionarios del Servicio Agrícola y Ganadero, sede Los Lagos, denunció hace algunos meses que funcionarios estarían recibiendo coimas o contrabandos. Por haberse atrevido a hacer esa denuncia, el presidente del sindicato fue sumariado por autoridades de este gobierno. ¡Qué paradoja! Eso no contribuye en absoluto a evitar que en los pasos fronterizos funcionarios tengan la capacidad de denunciar a otros por la comisión de actos impropios.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Ha concluido su tiempo, señor diputado.Recabo la unanimidad de la Sala para que el diputado señor Espinoza pueda cerrar su intervención.¿Habría acuerdo?Acordado.Tiene la palabra, señor diputado.El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, ofrezco disculpas, pues desconocía que solo contaba con cinco minutos para intervenir.Si no se adoptan medidas pertinentes de control en los pasos fronterizos y en Aduanas -de esas medidas no deben escapar las autoridades-, cualquier proyecto de ley que impulsemos desde el Parlamento se tornará en letra muerta.Por lo tanto, hago un llamado a las autoridades relacionadas con la materia para que avancemos en el sentido de fortalecer las funciones en las áreas fronterizas, a fin de que los funcionarios que allí cumplen labores fiscalizadoras cuenten con más herramientas para controlar este tipo de contrabando, dañino tanto en lo económico como en lo que respecta a la salud.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Osvaldo Urrutia Soto.El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señor Presidente, este proyecto de ley contribuirá no solo a reducir y combatir el contrabando de tabaco y sus derivados, que ha demostrado una preocupante alza en los últimos años y que se ha posicionado como una amenaza y preocupación transversal en todo el país por los peligrosos e indeseables efectos que trae aparejados.El proyecto original, presentado por la diputada Paulina Núñez y el diputado Ramón Galleguillos, tenía por objetivo aumentar exclusivamente las sanciones para el contrabando de tabaco o sus productos derivados. Sin embargo, mediante indicación sustitutiva del Ejecutivo se aumentaron las penas al contrabando en general. Así, para el caso de mercancías cuyo valor es menor a 25 UTM, se incorpora una pena corporal que hoy no existe, sumada a una sanción de multa, mientras que para aquellas mercancías que excedan las 25 UTM se incorporará como obligatorio el establecimiento de una pena corporal, lo que hoy es optativo, sumado a la sanción de multa.Para el caso de que la mercancía esté afecta a tributación general o especial, como es el caso de los cigarrillos, dichas sanciones aumentarán. Las cifras que hoy se conocen gracias al estudio de comercio ilícito de cigarrillos realizado por el Observatorio de Comercio Ilícito de la Cámara Nacional de Comercio y por British American Tobacco Chile (BAT), en septiembre de 2017, son alarmantes. Entre 2012 y 2017 el consumo de cigarrillos de comercio ilícito se multiplicó seis veces, alcanzando el 22,3 por ciento del total del mercado. Desafortunadamente, esa cifra sigue creciendo. Además, en la Región Metropolitana, uno de cada cuatro cigarrillos corresponde a cigarros de contrabando. Donde el escenario se vuelve realmente preocupante es en el norte del país, donde el 40,2 por ciento del total de la población consume estos productos ilícitos. En Arica se estima que esa cifra alcanza a 90 por ciento. Por otra parte, el volumen total de este mercado ilícito equivale a 290 contenedores llenos de cajetillas de cigarrillos, los que ingresan por los 166 pasos fronterizos no habilitados que hoy existen a lo largo de nuestro territorio, en los cuales, lamentablemente, el Servicio Nacional de Aduanas no tiene facultad de acción, lo que convierte a Chile en un escenario extremadamente atractivo para el contrabando.A todo lo anterior debemos sumar las millonarias pérdidas económicas que impactan desfavorablemente al Estado de Chile, las que superan los 500 millones de dólares anuales. Esta pérdida en recaudación tributaria obedece a que estos cigarrillos se venden a un tercio de su valor comercial, lo que, sin lugar a dudas, incentiva aún más su adquisición.Otro impacto no menos importante que debemos mencionar dice relación con los problemas sanitarios que genera. Recordemos que los cigarrillos y los productos derivados que ingresan al país de manera ilegal no cuentan con el visado o certificación del Ministerio de Salud, por lo que su calidad o autenticidad no puede ser acreditada, lo que representa un tremendo riesgo para la salud de la población.Por otra parte, debemos tener presente que, en la mayoría de los casos, el dinero que se genera del comercio ilícito de cigarrillos queda en manos del crimen organizado, lo que impacta directamente en la seguridad pública de nuestro país. En este sentido, creo fehacientemente que debemos aunar esfuerzos para combatir este peligroso flagelo.Para lograr lo anterior, estoy seguro de que con este proyecto de ley se avanzará en el buen camino, ya que al aumentar las bajas sanciones que hoy existen para el contrabando de tabaco o sus productos derivados y, con la indicación sustitutiva del Ejecutivo, las penas del contrabando en general, y al proponer como obligatoria, por ejemplo, la pena corporal, sumada a una sanción de multa en aquellos casos en que se contrabandean mercancías que exceden las 25 UTM, las cifras de dicho delito deberían tender a bajar.No obstante lo anterior, aún queda mucho por avanzar, por lo que debemos redoblar los esfuerzos en potenciar la coordinación de nuestras policías con el Ministerio Público, el Servicio Nacional de Aduanas, la policía marítima y el Servicio de Impuestos Internos, a fin de mejorar nuestros planes integrados de fiscalización en todo el país y, por supuesto, otorgar mayores y mejores herramientas a los organismos fiscalizadores.Para finalizar, quiero hacer un llamado a toda la sociedad en orden a realizar el correspondiente cambio cultural respecto del tema, ser más cuidadosos en los productos que se consumen y ser menos tolerantes con la oferta de marcas ilícitas que actualmente circulan en el país, para que avancemos todos juntos en la senda de la erradicación del contrabando.Votaré a favor el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alarcón, Florcita" DIPUTADOValue="1008">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Florcita Alarcón Rojas.El señor ALARCÓN.- Señor Presidente, en una conversación con mi amigo el diputado Mario Desbordes, coincidimos en que la solución no es seguir aumentando las penas corporales con el fin de lograr evitar la acción delictiva y también corregir al delincuente.No queremos seguir llenando las cárceles de personas o reprimir brutalmente por vender en las calles. Se reprime a los músicos callejeros o a las viejitas que, por ejemplo, venden lechugas en las calles. Encaucemos nuestras energías en la construcción de un nuevo momento histórico de este país y en educar a los niños y jóvenes para que recobren la fe en las instituciones.Hay miles de formas de enseñar. Nosotros, en nuestro distrito, entregamos charlas informativas, conversatorios en donde tratamos de comunicar nuestros valores y costumbres humanistas, y sobre todo tratamos de demostrar la importancia que tiene educar a los niños no solo con contenidos áridos, sino con nuestra propia conducta. Los niños no aprenden, los niños imitan; generalmente, las conductas se imitan. Es decir, trabajar con el ejemplo.Por ello, como humanista, rechazo este proyecto de ley y apelo a la educación, a recuperar las instituciones, a la imagen de un mundo diferente y más atrayente, y, para conectar con la gente que aquí tiene espiritualidad, a pensar en un Dios bondadoso, en qué es lo que quiere un Dios bondadoso de nosotros, y no solo en dioses castigadores.Gracias, señor Presidente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ossandón, Ximena" DIPUTADOValue="1059">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra la diputada Ximena Ossandón.La señora OSSANDÓN (doña Ximena).- Señor Presidente, pido que recabe la unanimidad para que pueda ingresar a la Sala el subsecretario de Hacienda, señor Francisco Moreno, porque él quiere presenciar este debate.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la solicitud de la diputada Ximena Ossandón?Acordado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Paulina" DIPUTADOValue="994">Tiene la palabra la diputada Paulina Núñez Urrutia.La señora NÚÑEZ (doña Paulina).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero dar las gracias al Ministerio de Hacienda, particularmente al subsecretario Francisco Moreno, quien se encuentra presente en la Sala, porque nos ayudó en todo el proceso legislativo en la Comisión de Hacienda para poder sacar adelante este proyecto, que espero que hoy logremos despachar desde la Cámara de Diputados.También quiero dar las gracias a todo el equipo del Servicio Nacional de Aduanas, que desde el primer minuto nos ayudó, a través de distintas indicaciones, a mejorar este proyecto, porque para ellos obviamente es una necesidad tener una legislación actualizada.Asimismo, quiero agradecer a nuestros colegas de la Comisión de Hacienda, porque apoyaron la moción que hoy está en discusión, que presentamos con el diputado por la Región de Tarapacá Ramón Galleguillos.Menciono la Región de Tarapacá, porque, al igual que en la Región de Antofagasta, que represento, lamentablemente el delito de contrabando de tabaco y sus derivados ha ido en aumento, no solo en el número de cajetillas de cigarros que se decomisa, sino también en la violencia y en otros delitos relacionados con la comisión de este delito. Por ejemplo, me refiero a la trata de personas y al tráfico de estupefacientes, y también a la inseguridad que se produce con los delitos en la frontera de nuestro país y en nuestras regiones.El objetivo de este proyecto es actualizar las normas y fijar penas especiales -para una figura de tributación especial- para un delito que se confunde -me refiero al contrabando de tabaco y sus derivados- con el contrabando de cualquier otra especie y que se sanciona con una multa que se calcula sobre el valor aduanero, es decir, ni siquiera se calcula sobre los impuestos que están asignados a esta especie.Lo que queremos es que esta sanción, como cualquier multa, permita atenuar la posibilidad de la comisión de este ilícito que, como señalé, no es aislado, sino que va aparejado con otros delitos de mayor gravedad, como la trata de personas o el tráfico de estupefacientes.También buscamos -en este punto quiero ser muy clara y justa, sobre todo con los diputados de oposición de la Comisión de Hacienda- hacer la distinción entre bandas organizadas -por eso se hace la distinción respecto de la cantidad de UTM de las especies que se decomisan- y las personas que tienen un paño en la feria.Por supuesto, no queremos que esas personas, que de igual forma cometen un delito, queden impunes, pero creemos que para ellas una multa es una sanción proporcional al ilícito que cometen versus las bandas organizadas a las que se les decomisan millones de cajetillas y, por lo tanto, impactan con más fuerza, tanto en la cadena de delitos como en la salud de las personas de nuestras regiones. Por eso, se hace la distinción en las multas en relación con el valor de la mercadería, es decir, si su valor es hasta 10 UTM, entre 10 y 25 UTM, y mayor a 25 UTM.Ahora, la pena de prisión -recordemos que este proyecto ya lo discutimos en la Sala y que, a propósito de una indicación del Ejecutivo, con la que nosotros estuvimos de acuerdo, volvió a la Comisión de Hacienda y hoy está nuevamente en la Sala para ser despachado- o de pérdida de libertad va a quedar aparejada cuando se cometa el delito en forma reiterada en el caso de las mercancías con un valor que no excede las 10 UTM y solo restringida a lo que nos convoca: el contrabando de tabaco y sus derivados.Por lo tanto, es importante entender que estamos actualizando la normativa que nos rige, porque lamentablemente hoy ya no estamos hablando del decomiso de un par de cajetillas, sino del delito de contrabando de tabaco de bandas organizadas, que tiene atemorizadas a nuestras fronteras, que no tiene aparejada una sanción concordante con su gravedad y que, más encima, se relaciona con otro tipo de delitos de mayor gravedad. Por lo tanto, no puede ser sancionado con una simple multa, porque, al parecer, sale más barato pagar una multa que terminar con la comisión de este delito. La pena debe cumplir una característica básica, cual es atenuar o disuadir la comisión de delitos.Les pido a los colegas que voten a favor este proyecto de ley, por la discusión y la aprobación transversal que tuvo en la Comisión de Hacienda y, sobre todo, porque el norte del país necesita una ley como la que está en discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Celis, Andrés" DIPUTADOValue="1021">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Andrés Celis Montt.El señor CELIS (don Andrés).- Señor Presidente, en primer lugar, no cabe duda de que el tabaco tiene efectos dañinos y nocivos para las personas. En efecto, el consumo de tabaco constituye una de las primeras causas de muerte en el mundo, y está asociado a una serie de enfermedades tales como el cáncer de pulmón, enfermedades cerebrovasculares, entre otras.Por otra parte, el ingreso ilícito de tabaco supone echar abajo una serie de barreras, como los impuestos. Por tanto, este tipo de mercancías, al no cumplir con las exigencias de ingreso, es más accesible, por su precio, a grupos que se protegen, como los adolescentes o los niños. Incluso, más grave que lo expuesto es el hecho de que, al tratarse de cigarros ilícitos, no se tiene certeza de su composición, por lo que podrían generar aun más efectos negativos en la salud.En mérito de lo expuesto, me parece que se trata de un proyecto de ley muy bien encaminado, pues endurece las penas a este tipo de delitos, teniendo presente además que el fenómeno del contrabando de cigarrillos está experimentando una fuerte expansión debido a la alta rentabilidad que genera y a las bajas penas asociadas a su comisión. Me parece positivo que tanto la pena de multa como la pena privativa de libertad sean de carácter copulativo y no alternativo. Por lo expuesto, votaré a favor el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Subsecretario de Hacienda, señor Francisco Moreno Guzmán.">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el subsecretario de Hacienda, señor Francisco Moreno Guzmán.El señor MORENO (subsecretario de Hacienda).- Señor Presidente, por su intermedio saludo a todos los diputados y diputadas presentes en el hemiciclo, especialmente a los diputados autores del proyecto. Me refiero a la diputada Paulina Núñez y al diputado Ramón Galleguillos, quienes presentaron esta iniciativa que tiene por objeto endurecer las penas al contrabando de tabaco y sus derivados.En el Ministerio de Hacienda, en conjunto con el Servicio Nacional de Aduanas, hemos estimado que se trata de un importante proyecto de ley, que, sin duda, apoyamos como Ejecutivo. Tanto es así que, durante su tramitación en la Comisión de Hacienda de esta Corporación, presentamos una indicación para establecer mecanismos que dieran coherencia al aumento de las penas que se estaban proponiendo.Solamente quiero plantear dos puntos y después hacer un pequeño resumen del proyecto, sin perjuicio de lo que los parlamentarios ya han señalado y de lo que se mencionó en el informe.En primer lugar, como Ejecutivo estamos preocupados por el aumento del contrabando de cigarrillos. Para señalar esto cabe exhibir las cifras. En 2015, el número de especies incautadas por el Servicio Nacional de Aduanas alcanzó a los 516.000 cartones, con una evasión fiscal que alcanzó a los 18.162.000 dólares, mientras que en 2018 -es decir, tres años después-, se incautaron 1.074.000 cartones, que se valoraron en 44 millones de dólares.Sin lugar a dudas, existe un aumento del contrabando de cigarrillos, de tabaco y de sus derivados, al que queremos, de alguna manera, poner coto.Resumiré la estructura del proyecto en cuatro puntos.En primer lugar, la iniciativa establece que para los delitos de contrabando y fraude, cuando se trate de mercancía afecta a tributación especial, como es el caso de los cigarrillos, para determinar la cuantía del contrabando y el valor de la multa correspondiente, el valor de la mercancía objeto del delito estará compuesto por el valor aduanero -esto es muy importante- más los impuestos, el flete y los seguros. Es decir, por el valor CIF -costo, seguro y flete-, más el valor de los impuestos, las tasas y gravámenes que correspondan.¿Qué sucedía antes de esta modificación legal? El valor de la mercancía era extremadamente pequeño porque solo obedecía al valor CIF, que alcanza porcentualmente al 7 por ciento del valor final. Por lo tanto, la sanción monetaria que se establecía en casos de contrabando no decía relación alguna con el valor de venta a público de la cajetilla de cigarrillo. Eso es algo que estamos cambiando a través de este proyecto, lo que nos parece sumamente importante.En segundo lugar, se repone la sanción penal al contrabando de especies de un valor menor a 10 unidades tributarias mensuales, aplicándole en principio solo una pena de multa de una a cinco veces el valor de las mercancía. En caso de reincidencia del contrabando de tabaco y sus derivados, cuestión que también estamos considerando, se aplicará la misma multa y una pena de presidio menor en su grado mínimo. De esta forma se vuelve a penalizar el contrabando de especies por un valor inferior a 10 UTM, pero, considerando la discusión efectuada en la Comisión de Hacienda, se le aplicará una sanción menor a la que se proponía para el contrabando de mercaderías por un valor entre 0 y 25 UTM, dejando solo la pena corporal para los casos de reincidencia. Un tercer punto que me gustaría subrayar dice relación con el establecimiento de que, en el caso de las mercaderías sometidas a tributación especial cuyo valor sea inferior a 10 UTM, el Servicio Nacional de Aduanas pueda renunciar al ejercicio de la acción penal, pero solamente -repito- en casos que digan relación con contrabando de cigarrillos cuyo valor sea igual o menor a 10 UTM y nunca por valores superiores. ¿Cuándo se va a dar este caso? Cuando el contribuyente pague una multa, tal como ocurre en el caso del contrabando de mercancías que no están sujetas a tributación especial o adicional. En este caso, la multa estará constituida por el valor aduanero de las mercancías más los impuestos, tasas y gravámenes que proceda aplicar, como señalé recién. Por último, esta iniciativa establece que, en caso de reincidencia en el contrabando de mercaderías sobre 10 UTM, o de contrabando de mercadería sujeta a tributación especial, como los cigarrillos, la pena corporal va a aumentar en un grado. Sin lugar a dudas, es una medida de disuasión que esperamos que tenga un efecto inmediato una vez que esta ley comience a regir.De esta forma se desalienta la formación de bandas que se dediquen al contrabando, como lo hemos visto en algunas regiones de nuestro país, ya que la reincidencia, además de un aumento en la sanción pecuniaria, tendrá una mayor sanción penal. Como Ejecutivo volvemos a reiterar nuestro apoyo a esta iniciativa. Nos parece que va en una línea correcta para frenar el contrabando de tabaco y de sus derivados, y otorgar a la justicia las herramientas necesarias para restringir esta situación que afecta a todos.Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD>El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Cerrado el debate.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos: El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Corresponde votar en particular el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas, en materia de sanciones al contrabando de tabaco y de sus derivados.Corresponde votar en particular la letra a), que pasaría a ser b), del número 1), que pasaría a ser 2), del artículo único, respecto del cual se ha solicitado votación separada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 125 votos; por la negativa, 7 votos. Hubo 14 abstenciones.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Aprobada.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alessandri Vergara, Jorge Espinoza Sandoval, Fidel Melero Abaroa, Patricio Sabag Villalobos, Jorge Alinco Bustos, René Fernández Allende, Maya Mellado Pino, Cosme Saffirio Espinoza, René Álvarez Ramírez, Sebastián Flores García, Iván Mellado Suazo, Miguel Saldívar Auger, Raúl Álvarez Vera, Jenny Flores Oporto, Camila Meza Moncada, Fernando Sanhueza Dueñas, Gustavo Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Fuenzalida Cobo, Juan Mirosevic Verdugo, Vlado Santana Castillo, Juan Amar Mancilla, Sandra Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Molina Magofke, Andrés Santana Tirachini, Alejandro Ascencio Mansilla, Gabriel Gahona Salazar, Sergio Morales Muñoz, Celso Santibáñez Novoa, Marisela Auth Stewart, Pepe García García, René Manuel Muñoz González, Francesca Sauerbaum Muñoz, Frank Baltolu Rasera, Nino González Gatica, Félix Naranjo Ortiz, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barrera Moreno, Boris González Torres, Rodrigo Noman Garrido, Nicolás Schilling Rodríguez, Marcelo Barros Montero, Ramón Gutiérrez Gálvez, Hugo Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Orbenes, Alejandra Bellolio Avaria, Jaime Hernández Hernández, Javier Núñez Arancibia, Daniel Sepúlveda Soto, Alexis Berger Fett, Bernardo Hernando Pérez, Marcela Núñez Urrutia, Paulina Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro Hoffmann Opazo, María José Olivera De La Fuente, Erika Soto Ferrada, Leonardo Bianchi Retamales, Karim Jarpa Wevar, Carlos Abel Ortiz Novoa, José Miguel Soto Mardones, Raúl Bobadilla Muñoz, Sergio Jiménez Fuentes, Tucapel Ossandón Irarrázabal, Ximena Teillier Del Valle, Guillermo Cariola Oliva, Karol Jürgensen Rundshagen, Harry Pardo Sáinz, Luis Tohá González, Jaime Carter Fernández, Álvaro Kast Sommerhoff, Pablo Parra Sauterel, Andrea Torrealba Alvarado, Sebastián Carvajal Ambiado, Loreto Keitel Bianchi, Sebastián Paulsen Kehr, Diego Torres Jeldes, Víctor Castro Bascuñán, José Miguel Kort Garriga, Issa Pérez Arriagada, José Trisotti Martínez, Renzo Castro González, Juan Luis Kuschel Silva, Carlos Pérez Lahsen, Leopoldo Troncoso Hellman, Virginia Celis Araya, Ricardo Labra Sepúlveda, Amaro Pérez Olea, Joanna Urrutia Bonilla, Ignacio Celis Montt, Andrés Lavín León, Joaquín Prieto Lorca, Pablo Urrutia Soto, Osvaldo Cicardini Milla, Daniella Leiva Carvajal, Raúl Ramírez Diez, Guillermo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Cid Versalovic, Sofía Leuquén Uribe, Aracely Rathgeb Schifferli, Jorge Van Rysselberghe Herrera, Enrique Coloma Álamos, Juan Antonio Longton Herrera, Andrés Rentería Moller, Rolando Velásquez Núñez, Esteban Cruz-Coke Carvallo, Luciano Lorenzini Basso, Pablo Rey Martínez, Hugo Velásquez Seguel, Pedro Del Real Mihovilovic, Catalina Luck Urban, Karin Rocafull López, Luis Venegas Cárdenas, Mario Díaz Díaz, Marcelo Macaya Danús, Javier Romero Sáez, Leonidas Verdessi Belemmi, Daniel Durán Espinoza, Jorge Marzán Pinto, Carolina Rosas Barrientos, Patricio Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Durán Salinas, Eduardo Matta Aragay, Manuel Saavedra Chandía, Gastón Walker Prieto, Matías Eguiguren Correa, Francisco </A_FAVOR>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<EN_CONTRA>Brito Hasbún, Jorge Crispi Serrano, Miguel Orsini Pascal, Maite Vidal Rojas, Pablo Castillo Muñoz, Natalia Jackson Drago, Giorgio Pérez Salinas, Catalina </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:Alarcón Rojas, Florcita Girardi Lavín, Cristina Mix Jiménez, Claudia Rojas Valderrama, Camila Boric Font, Gabriel Hirsch Goldschmidt, Tomás Mulet Martínez, Jaime Winter Etcheberry, Gonzalo Desbordes Jiménez, Mario Ibáñez Cotroneo, Diego Nuyado Ancapichún, Emilia Yeomans Araya, Gael Garín González, Renato Ilabaca Cerda, Marcos </VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Corresponde votar en particular la letra b), que pasaría a ser c), del número 1), que pasaría a ser 2), del artículo único, respecto del cual se ha solicitado votación separada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 123 votos; por la negativa, 18 votos. Hubo 5 abstenciones.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Aprobada.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alessandri Vergara, Jorge Espinoza Sandoval, Fidel Melero Abaroa, Patricio Sabag Villalobos, Jorge Alinco Bustos, René Fernández Allende, Maya Mellado Pino, Cosme Saffirio Espinoza, René Álvarez Ramírez, Sebastián Flores García, Iván Mellado Suazo, Miguel Saldívar Auger, Raúl Álvarez Vera, Jenny Flores Oporto, Camila Meza Moncada, Fernando Sanhueza Dueñas, Gustavo Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Fuenzalida Cobo, Juan Mirosevic Verdugo, Vlado Santana Castillo, Juan Amar Mancilla, Sandra Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Molina Magofke, Andrés Santana Tirachini, Alejandro Ascencio Mansilla, Gabriel Gahona Salazar, Sergio Morales Muñoz, Celso Santibáñez Novoa, Marisela Auth Stewart, Pepe García García, René Manuel Muñoz González, Francesca Sauerbaum Muñoz, Frank Baltolu Rasera, Nino González Torres, Rodrigo Naranjo Ortiz, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barrera Moreno, Boris Gutiérrez Gálvez, Hugo Noman Garrido, Nicolás Schilling Rodríguez, Marcelo Barros Montero, Ramón Hernández Hernández, Javier Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Orbenes, Alejandra Bellolio Avaria, Jaime Hernando Pérez, Marcela Núñez Arancibia, Daniel Sepúlveda Soto, Alexis Berger Fett, Bernardo Hoffmann Opazo, María José Núñez Urrutia, Paulina Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro Ilabaca Cerda, Marcos Olivera De La Fuente, Erika Soto Ferrada, Leonardo Bianchi Retamales, Karim Jarpa Wevar, Carlos Abel Ortiz Novoa, José Miguel Teillier Del Valle, Guillermo Bobadilla Muñoz, Sergio Jiménez Fuentes, Tucapel Ossandón Irarrázabal, Ximena Tohá González, Jaime Cariola Oliva, Karol Jürgensen Rundshagen, Harry Pardo Sáinz, Luis Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Kast Sommerhoff, Pablo Parra Sauterel, Andrea Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Keitel Bianchi, Sebastián Paulsen Kehr, Diego Trisotti Martínez, Renzo Castro Bascuñán, José Miguel Kort Garriga, Issa Pérez Arriagada, José Troncoso Hellman, Virginia Castro González, Juan Luis Kuschel Silva, Carlos Pérez Lahsen, Leopoldo Urrutia Bonilla, Ignacio Celis Araya, Ricardo Labra Sepúlveda, Amaro Pérez Olea, Joanna Urrutia Soto, Osvaldo Celis Montt, Andrés Lavín León, Joaquín Prieto Lorca, Pablo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Cicardini Milla, Daniella Leiva Carvajal, Raúl Ramírez Diez, Guillermo Van Rysselberghe Herrera, Enrique Cid Versalovic, Sofía Leuquén Uribe, Aracely Rathgeb Schifferli, Jorge Velásquez Núñez, Esteban Coloma Álamos, Juan Antonio Longton Herrera, Andrés Rentería Moller, Rolando Velásquez Seguel, Pedro Cruz-Coke Carvallo, Luciano Lorenzini Basso, Pablo Rey Martínez, Hugo Venegas Cárdenas, Mario Del Real Mihovilovic, Catalina Luck Urban, Karin Rocafull López, Luis Verdessi Belemmi, Daniel Durán Espinoza, Jorge Macaya Danús, Javier Romero Sáez, Leonidas Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Durán Salinas, Eduardo Marzán Pinto, Carolina Rosas Barrientos, Patricio Walker Prieto, Matías Eguiguren Correa, Francisco Matta Aragay, Manuel Saavedra Chandía, Gastón </A_FAVOR>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<EN_CONTRA>Alarcón Rojas, Florcita Díaz Díaz, Marcelo Jackson Drago, Giorgio Rojas Valderrama, Camila Boric Font, Gabriel Garín González, Renato Mix Jiménez, Claudia Vidal Rojas, Pablo Brito Hasbún, Jorge González Gatica, Félix Orsini Pascal, Maite Winter Etcheberry, Gonzalo Castillo Muñoz, Natalia Hirsch Goldschmidt, Tomás Pérez Salinas, Catalina Yeomans Araya, Gael Crispi Serrano, Miguel Ibáñez Cotroneo, Diego </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Desbordes Jiménez, Mario Mulet Martínez, Jaime Nuyado Ancapichún, Emilia Soto Mardones, Raúl Girardi Lavín, Cristina </ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Corresponde votar en particular el resto del texto propuesto por la Comisión de Hacienda en su segundo informe.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 141 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 4 abstenciones.El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alessandri Vergara, Jorge Fernández Allende, Maya Melero Abaroa, Patricio Saavedra Chandía, Gastón Alinco Bustos, René Flores García, Iván Mellado Pino, Cosme Sabag Villalobos, Jorge Álvarez Ramírez, Sebastián Flores Oporto, Camila Mellado Suazo, Miguel Saffirio Espinoza, René Álvarez Vera, Jenny Fuenzalida Cobo, Juan Meza Moncada, Fernando Saldívar Auger, Raúl Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mirosevic Verdugo, Vlado Sanhueza Dueñas, Gustavo Amar Mancilla, Sandra Gahona Salazar, Sergio Mix Jiménez, Claudia Santana Castillo, Juan Ascencio Mansilla, Gabriel García García, René Manuel Molina Magofke, Andrés Santana Tirachini, Alejandro Auth Stewart, Pepe Garín González, Renato Morales Muñoz, Celso Santibáñez Novoa, Marisela Baltolu Rasera, Nino González Gatica, Félix Muñoz González, Francesca Sauerbaum Muñoz, Frank Barrera Moreno, Boris González Torres, Rodrigo Naranjo Ortiz, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barros Montero, Ramón Gutiérrez Gálvez, Hugo Noman Garrido, Nicolás Schilling Rodríguez, Marcelo Bellolio Avaria, Jaime Hernández Hernández, Javier Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Orbenes, Alejandra Berger Fett, Bernardo Hernando Pérez, Marcela Núñez Arancibia, Daniel Sepúlveda Soto, Alexis Bernales Maldonado, Alejandro Hirsch Goldschmidt, Tomás Núñez Urrutia, Paulina Silber Romo, Gabriel Bianchi Retamales, Karim Hoffmann Opazo, María José Nuyado Ancapichún, Emilia Soto Ferrada, Leonardo Bobadilla Muñoz, Sergio Ibáñez Cotroneo, Diego Olivera De La Fuente, Erika Soto Mardones, Raúl Boric Font, Gabriel Ilabaca Cerda, Marcos Orsini Pascal, Maite Teillier Del Valle, Guillermo Brito Hasbún, Jorge Jackson Drago, Giorgio Ortiz Novoa, José Miguel Tohá González, Jaime Cariola Oliva, Karol Jarpa Wevar, Carlos Abel Ossandón Irarrázabal, Ximena Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Jiménez Fuentes, Tucapel Pardo Sáinz, Luis Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Jürgensen Rundshagen, Harry Parra Sauterel, Andrea Trisotti Martínez, Renzo Castillo Muñoz, Natalia Kast Sommerhoff, Pablo Paulsen Kehr, Diego Troncoso Hellman, Virginia Castro Bascuñán, José Miguel Keitel Bianchi, Sebastián Pérez Arriagada, José Urrutia Bonilla, Ignacio Castro González, Juan Luis Kort Garriga, Issa Pérez Lahsen, Leopoldo Urrutia Soto, Osvaldo Celis Araya, Ricardo Kuschel Silva, Carlos Pérez Olea, Joanna Urruticoechea Ríos, Cristóbal Celis Montt, Andrés Labra Sepúlveda, Amaro Pérez Salinas, Catalina Van Rysselberghe Herrera, Enrique Cicardini Milla, Daniella Lavín León, Joaquín Prieto Lorca, Pablo Velásquez Núñez, Esteban Cid Versalovic, Sofía Leiva Carvajal, Raúl Ramírez Diez, Guillermo Velásquez Seguel, Pedro Coloma Álamos, Juan Antonio Leuquén Uribe, Aracely Rathgeb Schifferli, Jorge Venegas Cárdenas, Mario Crispi Serrano, Miguel Longton Herrera, Andrés Rentería Moller, Rolando Verdessi Belemmi, Daniel Cruz-Coke Carvallo, Luciano Lorenzini Basso, Pablo Rey Martínez, Hugo Vidal Rojas, Pablo Del Real Mihovilovic, Catalina Luck Urban, Karin Rocafull López, Luis Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Díaz Díaz, Marcelo Macaya Danús, Javier Rojas Valderrama, Camila Walker Prieto, Matías Durán Salinas, Eduardo Marzán Pinto, Carolina Romero Sáez, Leonidas Winter Etcheberry, Gonzalo Eguiguren Correa, Francisco Matta Aragay, Manuel Rosas Barrientos, Patricio Yeomans Araya, Gael Espinoza Sandoval, Fidel </A_FAVOR>-Votó por la negativa el diputado señor:<EN_CONTRA>Alarcón Rojas, Florcita </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Desbordes Jiménez, Mario Durán Espinoza, Jorge Girardi Lavín, Cristina Mulet Martínez, Jaime </ABSTENCION></VOTACION>El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Con la venia de la Sala, se facultará a la Secretaría para adecuar el nombre del proyecto al contenido que acaba de aprobarse.¿Habría acuerdo?Acordado.Despachado el proyecto al Senado.</PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="12136-06">REDUCCIÓN DE EXIGENCIAS PARA CONVOCATORIA A PLEBISCITOSCOMUNALES Y DETERMINACIÓN DE SU CARÁCTER VINCULANTE(Primer trámite constitucional. Boletín N° 12136-06) [Continuación]<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Corresponde continuar la discusión del proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la Ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de convocatoria a plebiscitos comunales, a requerimiento de la ciudadanía, y de su carácter vinculante.De conformidad con los acuerdos adoptados hoy por los Comités Parlamentarios, para la discusión de este proyecto los discursos serán de hasta seis minutos.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-El debate del proyecto se inició en la sesión  20ª de la presente legislatura, en jueves 25 de  abril de 2019, ocasión en que se rindió el  informe de la Comisión de Gobierno Interior,  Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Parra, Andrea" DIPUTADOValue="1061">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Andrea Parra Sauterel.La señora PARRA (doña Andrea).- Señor Presidente, el espíritu de la norma que estamos discutiendo tiene como horizonte varios objetivos. Los más relevantes son promover la participación ciudadana, estimular la articulación de la sociedad civil e incidir efectivamente sobre el devenir de los territorios, a través de la disminución de las barreras que establece la actual ley sobre plebiscitos comunales.Sin embargo, pese al esfuerzo que mostramos algunos parlamentarios y parlamentarias durante la discusión de la iniciativa en la Comisión de Gobierno Interior, al parecer no fuimos lo suficientemente convincentes para generar un cambio sustantivo en la materia.Es de toda relevancia contextualizar esta deliberación a través de la incorporación de datos de participación política, más aún si esta norma condiciona la implementación de plebiscitos comunales y su carácter vinculante al rendimiento electoral de la población.En términos de comparecencia a las urnas, Chile presenta números rojos. Es más, nuestro país camina a la inversa de América Latina en este tema tan relevante para el sistema democrático. En efecto, mientras las naciones vecinas tuvieron 71 por ciento de participación en su última elección parlamentaria, en Chile la cifra alcanzó solo a 51 por ciento.Sin embargo, el panorama es más sombrío si observamos que durante los últimos veinticinco años en América Latina la participación electoral aumentó 10 puntos, mientras que en Chile descendió 36 puntos en el mismo período.Ahora bien, el escenario se vuelve aún más preocupante si analizamos la votación en la última elección municipal realizada en Chile. En 2016 llegamos a un mínimo histórico: solo 34,9 por ciento de la población habilitada fue a sufragar para elegir alcaldes y concejales.En consecuencia, la pregunta es inevitable: ¿Cuántos plebiscitos vinculantes se podrán realizar y en qué comunas del país, considerando que el umbral de participación debe superar el 35 por ciento del padrón y que no se cuenta con el financiamiento público y el despliegue territorial y comunicacional que sí poseen las elecciones municipales?Con la exigencia de participación de 35 por ciento del padrón vigente estaremos condenando a cientos de comunas y a millones de chilenos a ver frustrados sus deseos de cambiar su destino a través de referéndums locales.Si bien es una buena señal haber bajado el umbral de 50 a 35 por ciento en relación con el carácter vinculante de los plebiscitos, a mi juicio esta cifra sigue siendo alta e imposible de alcanzar para un número importante de comunas que ni siquiera superaron el 30 por ciento de participación en la última elección municipal, como Alto Hospicio, Antofagasta, La Serena, Viña del Mar, Rancagua, Talcahuano, Temuco, Puerto Montt, Coyhaique, Punta Arenas, La Granja, Puente Alto y La Pintana.A pesar de mis aprensiones sobre la efectividad del proyecto que estamos debatiendo, votaré a favor, porque estamos en presencia de un pequeño avance en materia de participación e incidencia ciudadana.Dicho lo anterior, espero que en el siguiente trámite legislativo se pueda bajar aún más el umbral de participación efectiva. Sin embargo, probablemente, nuestro desafío mayor radica en cómo el Estado en su totalidad enfrenta de manera decidida la baja participación electoral y la percepción que la mayoría de los chilenos y las chilenas tienen de la política y sus instituciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Trisotti, Renzo" DIPUTADOValue="1003">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Renzo Trisotti Martínez.El señor TRISOTTI.- Señor Presidente, tal como se ha planteado, este proyecto busca favorecer la participación ciudadana y la incidencia en las decisiones que afectan directamente a la población. Para ello, modifica la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en cuanto a la regulación de los procedimientos y requisitos en lo referido a los plebiscitos comunales.Este proyecto se fundamentó en tres problemas: primero, en que el umbral de 10 por ciento de los ciudadanos firmantes para dar inicio a un plebiscito era excesivo; segundo, en que los impulsores del plebiscito tuvieran que firmar ante un notario público o un oficial del Servicio de Registro Civil, y, tercero, en que el umbral de participación en el plebiscito para que sea vinculante se encuentra desactualizado, de acuerdo con el crecimiento de padrón que se evidencia a partir del establecimiento de la inscripción obligatoria.Pero cuando en la comisión empezamos a analizar cada uno de estos argumentos nos fuimos dando cuenta de lo siguiente.En primer lugar, de que en cuanto a la disminución a 5% del porcentaje de votantes de la última elección municipal no se especificó en qué países el quorum era más bajo ni sobre qué materias se aplicaba. Muy por el contrario, recibimos a profesores y una serie de documentos que señalan que la rebaja de estos porcentajes -experiencias como la de Suiza pueden provocar un efecto contrario al que se busca mediante el proyecto en discusión-, en vez de hacer que la ciudadanía se involucre muchísimo más en su gobierno, termina provocando que ella se aleje aún más de él, ya sea por saturación o por mero cansancio derivados del exceso de consultas electorales, toda vez que deben concurrir a votar en innumerables ocasiones. Eso fue lo que pudimos recoger específicamente del documento Plebiscitos Comunales y Consultas no Vinculantes en Chile, de la Universidad de Chile.En segundo término, de que con respecto a la firma requerida en caso de que la ciudadanía solicitara un plebiscito, la que debía hacerse ante un notario público o un oficial del Servicio de Registro Civil se quiso hacer una innovación: incluir al secretario municipal para que también pudiera certificarlas. De acuerdo con nuestro ordenamiento jurídico, tanto el notario público como el oficial del Registro Civil resguardan la fe pública, atribución que no tiene el secretario municipal. Por lo tanto, al igual que la anterior, dicha modificación también fue rechazada. En tercer lugar, de que para que el resultado del plebiscito sea vinculante se requería que votara al menos el 50 por ciento de los ciudadanos habilitados para sufragar en determinadas comunas. Esa fue la única modificación que se logró aprobar: ese porcentaje disminuyó a 35 por ciento.A mi juicio, este proyecto no generará un gran efecto, habida consideración de que gran parte de las modificaciones planteadas en él fueron rechazadas por la Comisión de Gobierno Interior. Además, hay que dejar muy en claro que no se puede llamar a plebiscito sobre todas las iniciativas, pues, de acuerdo con la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, las materias de administración local que pueden someterse a dicho instrumento son aquellas relativas a inversiones específicas del desarrollo comunal, a la aprobación o modificación del Plan de Desarrollo Comunal (Pladeco), o la modificación del plan regulador.Si bien considero que este proyecto constituye un pequeño avance, contará con mi voto favorable.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Guillermo Teillier del Valle.El señor TEILLIER.- Señor Presidente, desde el retorno a la democracia la participación ciudadana es una demanda cada vez más apremiante en nuestra sociedad. Diversos movimientos sociales y políticos se han tomado las calles para protestar y exigir sus derechos, pero eso no se traduce en participación efectiva dentro del sistema político, lo que produce un progresivo distanciamiento de la ciudadanía, el que se verifica en los crecientes niveles de insatisfacción con la democracia, llegando a generar desconfianza hacia las instituciones.Las normas que abordan la participación ciudadana establecen formalmente mecanismos de participación que generan expectativas en la población, y como tales instrumentos no son vinculantes, producen una constante desilusión.Así, por ejemplo, tenemos el alto nivel de participación en el proceso constituyente de 2016 para una nueva Constitución, que entregó sus resultados; pero aún no se define un cambio de Constitución, a pesar de lo señalado por los miles de personas que formaron parte de aquel. A nivel local, tenemos la consulta ciudadana realizada en la comuna de Pedro Aguirre Cerda, en 2013, sobre el Proyecto Rancagua Express, en la que participaron casi 20.000 personas. De sus resultados se desprende que el 98,1 por ciento adhirió a la alternativa que proponía un proyecto de tren subterráneo para el tramo de las comunas de Pedro Aguirre Cerda y Lo Espejo. Sin embargo, y a pesar de la contundente manifestación, miles de ciudadanos y ciudadanas no fueron considerados por las autoridades de la época.Hoy vemos los efectos de aquello, pues vecinos y vecinas que viven alrededor de la línea férrea están viendo afectada su calidad de vida al tener que convivir con trenes que pasan cada tres minutos, muchas veces causando accidentes con resultado de muerte, ruidos molestos, a lo que se suma la falta de compromiso de las autoridades en el cumplimiento de las mitigaciones comprometidas.Ahora bien, ha habido otras modificaciones a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en materia de participación ciudadana, como las señaladas en la ley Nº 20.500, que crea los Consejos Comunales de la Sociedad  Civil (Cosoc), que solo tienen un carácter consultivo y no vinculante. También estableció el deber de los municipios de contar con una ordenanza o norma de participación ciudadana, pero en 2016 solo 270 municipios habían dado cumplimiento, al menos en la formalidad, a dicha exigencia.Por lo expuesto, cabe preguntarse hasta qué punto el pueblo puede incidir en las decisiones de sus gobernantes, hasta qué punto están los gobernantes dispuestos a ceder espacios de poder y de decisión para entregárselos a la ciudadanía, como ocurriría si contáramos con la institución de la iniciativa popular de ley.Son preguntas cuyas respuestas están pendientes.Este proyecto es, sin duda, un avance, pues baja el porcentaje de participación de electores que deberán votar para validar un plebiscito, de 50 a 35 por ciento, para la validez de este. Sin embargo, las otras normas planteadas en el proyecto original no fueron aprobadas por la Comisión de Gobierno Interior, lamentablemente, como la disminución de las firmas necesarias para convocar a plebiscito, de 10 a 5 por ciento de los ciudadanos que sufragaron en la última elección municipal, y que se permitiera que dichas firmas pudiesen ser recolectadas presencial o electrónicamente por actores adicionales al Servicio de Registro Civil y las notarías.A pesar de ello, como expresé, loa iniciativa es un pequeño avance para afianzar la democracia participativa, por lo cual la votaré a favor, sin perjuicio de que considero necesario profundizar en aquellos aspectos que permitan generar más información, más participación y más organización ciudadana, cuestiones para lo cual no basta con bajar los quorum, sino que se hace urgente crear condiciones reales para que los ciudadanos se empoderen y realicen un aporte al desarrollo y promoción de mejores condiciones de vida para todos, pero especialmente para los más pobres.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Marcelo Díaz Díaz.El señor DÍAZ (don Marcelo).- Señor Presidente, respaldo este proyecto, pero desde una perspectiva similar a la que planteó quien me antecedió en el uso de la palabra, el diputado Guillermo Teillier, pues, aunque este es un paso pequeño, considero que avanza en la idea hacer más factible, más viable la realización de plebiscitos de carácter comunal.Aclarado eso, quiero aprovechar este escaso margen de tiempo para plantear una reflexión un poco más de fondo.Mi reflexión dice relación con que el problema no es solo para reunir las firmas, que es la situación que aborda la iniciativa en debate, que, al bajar el umbral, entrega alguna solución. El problema real es que hay muchos municipios que, simplemente, no cuentan con los recursos necesarios para organizar plebiscitos; de hecho, la mayoría de los municipios no están en condiciones de hacerlo, porque los recursos que se debiesen destinar a la organización de un evento de esta naturaleza se disputan con la posibilidad de financiar otras necesidades de la comuna, desde labores de seguridad hasta programas de salud; esto es, con las necesidades propias de la realidad de un Chile en el que solo hay cinco o seis municipalidades con recursos, porque el resto simplemente no los tiene.Una segunda reflexión es que aquí se produce una paradoja. Hace pocos días presenciamos un plebiscito a propósito de la restricción de horario para la circulación de menores, consulta que organizaron alcaldes de distintos partidos, en distintas regiones y en distintas comunas. Lo paradojal es que a nivel nacional solo puede convocar a plebiscitos el Presidente de la República, y exclusivamente para resolver diferencias entre el Ejecutivo y el Legislativo en el marco de la tramitación de un proyecto de reforma constitucional.Es curioso que permitamos que haya consultas para poder impedir, por ejemplo, la circulación de menores de edad, de niños y niñas, por las calles de nuestras ciudades, pero que no podamos convocar a los ciudadanos para dirimir controversias más relevantes a nivel del país, como podría ser la reforma tributaria o la reforma al sistema previsional.Entonces, parece que les permitimos a los ciudadanos decidir, deliberar y opinar cuando se trata de cuestiones en donde no está en juego el interés superior, ya no del país, sino de aquello que interesa a los grupos políticos y económicos, que son, finalmente, los que toman las grandes decisiones.Hay una suerte de establecimiento de una minoría de edad ciudadana: tienes derecho a opinar, pero solo puedes opinar respecto de asuntos menores, de asuntos de interés local; los grandes temas del país quedan entregados a los representantes soberanos, que se encuentran en este edificio o en alguna de las sedes del Ejecutivo.Si bien no soy partidario de reemplazar la democracia representativa por la democracia directa, creo que la sociedad exige una combinación de elementos de democracia representativa. Por eso es que se debe perfeccionar y mejorar el funcionamiento del Congreso y, a su vez, con elementos de democracia directa.En este ámbito existen iniciativas que cuentan con apoyo transversal, pero no han avanzado, no obstante que llevan quince o veinte años acá, como el proyecto sobre iniciativa popular de ley o aquel que establece la posibilidad de que los ciudadanos convoquen a plebiscitos no solo respecto de asuntos locales, sino también de asuntos nacionales.No se trata de convertir a Chile en una democracia plebiscitaria, sino de combinar adecuadamente, en el siglo XXI, el derecho de los ciudadanos y ciudadanas a opinar más allá de la convocatoria de una elección para elegir a sus autoridades cada cuatro años. Eso permitiría inyectar oxigeno y renovación en nuestro sistema político, en nuestra institucionalidad y fortalecer nuestra democracia, y eso debiese ser de interés para todos.Considero que esta reforma apunta en esa dirección, que es la correcta; pero en algún momento habrá que abordar el problema del financiamiento, para que todas las municipalidades puedan organizar plebiscitos. Por ejemplo, en la Región de Valparaíso, no sé si podríamos pedirle a la Municipalidad de Catemu que financie un plebiscito comunal, o a la Municipalidad de Alto Hospicio, de la Región de Tarapacá, o a otras comunas de los distritos que representamos, pues muchas de ellas son muy pobres.En definitiva, son comunas que institucionalmente no disponen de recursos suficientes para enfrentar la necesidad de organizar plebiscitos por voluntad de los ciudadanos, así es que no sé si podrán respaldar económicamente esta iniciativa y a qué costo.Al mismo tiempo, insisto en una reflexión más global: cómo introducimos en nuestro ordenamiento jurídico mecanismos que permitan que combinemos de mejor manera, de acuerdo a los tiempos en que vivimos, elementos de la democracia representativa, que son esenciales, con elementos de democracia participativa, que también son fundamentales, y que no solo se retroalimentan unos a otros, sino que se fortalecen unos a otros.¡Ojo! Ayer, como bancada, tuvimos una jornada sobre reformas políticas que también pueden tener una mirada vertical, porque podemos reformar, por ejemplo, la Constitución y decir que podremos hacer plebiscitos sobre más cosas, pero solo la autoridad podrá convocarlos. Eso es mirar desde arriba hacia abajo, como nos dijeron ayer Claudio Fuentes y Francisco Zúñiga en ese taller que tuvimos como bancada.¿Por qué no expresarlo desde abajo hacia arriba? No quiero evocar estas cosas que siempre se cuestionan, solo quiero dar ejemplos, como el de California, el de Suiza o el de Uruguay, donde hay condiciones y exigencias para convocar, condiciones y exigencias de participación, condiciones y exigencias de validez.A propósito de la invitación que hizo el Presidente para abordar el tema de las reformas políticas, me parece que es momento oportuno para discutir también estos elementos, a fin de que, sobre esa base, podamos ir repensando nuestro esquema institucional, nuestro esquema político, para revitalizar las instituciones de la república, que se encuentran completamente cuestionadas desde el punto de vista de su legitimidad, y no solo por los casos de corrupción y de irregularidades, sino por su atemporalidad, por su incapacidad para comprender el espíritu de los tiempos y la sociedad en que vivimos.Por eso, necesitamos avanzar en reformas más profundas que las que se han venido planteando.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Andrés" DIPUTADOValue="1046">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Andrés Longton Herrera.El señor LONGTON.- Señor Presidente, en verdad este proyecto ingresó de una forma a la Comisión de Gobierno Interior y salió de otra completamente distinta.Lo que propuso inicialmente el diputado Hirsch era bajar el porcentaje exigido para convocar a plebiscitos comunales, de 10 a 5 por ciento de los votantes de la última elección municipal.La ley ya había sido objeto de un cambio cuando se estableció el voto voluntario, ocasión en que se puso ese piso de 10 por ciento de los votantes de la última elección municipal.¿Por qué decidimos mantener ese 10 por ciento? Porque reducirlo a 5 por ciento de la última elección municipal es reducirlo a un mínimo. Si bien es posible realizarlo con ese porcentaje, considero que es una minoría ínfima del padrón electoral. Hay que respetar a las minorías, por cierto, y hay que convocarlas, es importante que participen, pero una minoría puede perfectamente desestabilizar la labor de un alcalde o de concejales elegidos por una mayoría importante de la comuna.Quiero dar solo un ejemplo respecto de lo que significaría pasar de 10 a 5 por ciento. En la comuna de Santiago, de 6.700 personas pasaríamos a 3.000 personas que podrían convocar a un plebiscito, de un total de 302.000 electores.El voto voluntario provocó que la participación de la ciudadanía haya bajado ostensiblemente, por lo que seguir estimulando la reducción de la participación electoral no es conveniente para nuestro sistema.Renovación Nacional ha impulsado, a través de reformas constitucionales, la iniciativa popular de ley. Es importante la participación ciudadana y es importante que la gente participe y valide los procesos democráticos, pero en cosas tan importantes como un plebiscito, que en nuestra legislación es vinculante en materias como inversiones específicas de desarrollo comunal, aprobación o modificación del plan comunal, plan de desarrollo o plan regulador, y otras materias de interés local, es importante tener un mínimo de convocatoria que valide las decisiones que afectan a la mayoría de la población.Por otro lado, quiero abordar la segunda parte del proyecto. La iniciativa del diputado Tomás Hirsch pretendía bajar de 50 por ciento del padrón electoral a 50 por ciento de la última elección municipal el porcentaje mínimo para que el resultado del plebiscito fuese vinculante. Con el voto de la mayoría de los integrantes de la comisión, con votos del oficialismo y de la oposición, decidimos dejar el guarismo en 35 por ciento del padrón electoral, porque corresponde al promedio de personas que participan en las elecciones municipales, según la última elección municipal, de 2016.Reducir a 50 por ciento del padrón municipal podría significar que en algunas comunas solo el 8 por ciento del padrón electoral valide un plebiscito comunal. No nos parece conveniente deslegitimar a una mayoría que eligió a un determinado alcalde y a un concejo municipal.Estamos hablando de cifras y, nuevamente, pongo el ejemplo de Santiago: 33.000 personas validarían un plebiscito comunal, de rebajarse al 50 por ciento de los que votaron en la última elección municipal. En otras palabras, un poco más de 16.000 personas, de un padrón de 300.000 personas, validarían un plebiscito comunal. Por eso, decidimos dejar una cifra razonable, 35 por ciento, es decir, de un padrón de 300.000 personas, en el caso de Santiago, se requieren 105.000 personas para validar el resultado de un plebiscito comunal.Nuestra legislación va en la línea -incluso es más permisiva- de las legislaciones más modernas del mundo. Conocemos el caso de Francia, de la República Checa, de España, de Perú y de Colombia, que exigen no solo un mínimo de participación, sino, además, un mínimo de aprobación para que el resultado del plebiscito sea vinculante. De lo contrario, podríamos tener un plebiscito vinculante sobre materias sumamente relevantes para el municipio, pero aprobado por una minoría. Hay que respetar y validar las minorías, pero no pueden pasar a llevar la decisión de la mayoría de los habitantes de una comuna.Este proyecto se alinea claramente con la forma en que se están llevando a cabo los procesos electorales en nuestro país y en nuestras comunas. Es importante que se realicen más plebiscitos, porque es verdad que, desde 1990 a la fecha, se han efectuado muy pocos. Claramente, era alta la puerta de entrada y por eso la estamos rebajando a 35 por ciento. No obstante, tanto dejar el guarismo en 50 por ciento para validar el resultado de un plebiscito como rebajar a 5 por ciento el porcentaje mínimo para convocar a plebiscito no van en la línea de obtener una mayor participación electoral, participación que ha estado mermada por el desprestigio de la política y de los políticos.No podemos seguir legislando en esa línea, sino que debemos legislar para que exista una mayor participación y para que las mayorías se impongan a las minorías, sin perjuicio de que estas tengan el espacio correspondiente para poder expresar sus opiniones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bernales, Alejandro" DIPUTADOValue="1013">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Alejandro Bernales Maldonado.El señor BERNALES.- Señor Presidente, hoy los vecinos y las vecinas de nuestras comunas están ávidos de participar de manera más activa en la toma de decisiones comunales y este proyecto busca fortalecer ese requerimiento ciudadano de avanzar hacia una democracia mucho más efectiva y, además, que su participación sea vinculante con las decisiones que se adoptan.El proyecto busca rebajar de 10 a 5 por ciento el porcentaje mínimo de los ciudadanos que sufragaron en la última elección municipal para convocar a un plebiscito ciudadano comunal sobre algún tema específico. Además, valida la recolección de firmas electrónicas, porque muchas veces es muy complejo recolectar firmas en la calle, sobre todo en ciudades con clima hostil, como Puerto Montt. Esta modificación también ayuda.Por último, se establece que el plebiscito sea vinculante cuando haya participado, al menos, el 50 por ciento de los que votaron en la última elección municipal y no como hoy establece la ley, que establece el 50 por ciento del padrón electoral de la comuna, que es realmente un techo bastante difícil de cumplir. Por eso, en un largo tiempo solo se han realizado cuatro plebiscitos ciudadanos.En general, las autoridades dicen que los servicios públicos hacen efectiva la participación ciudadana, pero lo pongo en duda. ¿Por qué? Porque muchas veces lo único que se hace es invitar a los dirigentes sociales a tomar un café y comer unas galletas -esto lo saben muy bien los dirigentes que nos escuchan-, en algún hotel o salón de eventos, les muestran un proyecto y los invitan a dar su opinión, pero sobre un tema zanjado. Los dirigentes levantan la mano y dicen si les gusta o no el proyecto, pero independientemente de esa opinión, al final la autoridad solo hace lo que estaba predispuesta a hacer.Por lo tanto, lo que debemos hacer -felicito al diputado Tomás Hirsch por poner el tema sobre la mesa- es profundizar en la participación ciudadana y que, además, los resultados sean vinculantes.¿Cómo avanzamos para lograr la participación ciudadana entre comunas? En la Región de Los Lagos nos hemos dado cuenta de que algunos problemas afectan a más de una comuna. ¿Cómo hacemos un plebiscito provincial? ¿Qué habría pasado si los chilotes y las chilotas hubiesen decidido acerca de la construcción del puente de Chacao? También podríamos avanzar en la realización de plebiscitos regionales, a los que los intendentes pudieran convocar para resolver problemas regionales. Por ejemplo, en la Región de Los Lagos existen problemas con la basura, pues ninguna comuna quiere hacerse cargo de ella.El llamado es a fortalecer la participación ciudadana, a hacerla efectiva y a que no le tengamos miedo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Rodrigo González Torres.El señor GONZÁLEZ (don Rodrigo).- Señor Presidente, este es un proyecto realmente muy importante, por lo que felicito a los diputados y a las diputadas que presentaron esta moción, muy especialmente al diputado Tomás Hirsch, quien tomó la iniciativa para modificar una ley que permitirá mejorar la participación de la comunidad en las decisiones que se adoptan a nivel de comunas, que son las que más afectan a los ciudadanos, las más importantes y que se relacionan con los problemas cotidianos y las inquietudes y preocupaciones que ellos sienten como más próximas.En cuanto al proyecto, suscribo la idea de legislar y creo que debiéramos aprobar, ojalá por unanimidad, la iniciativa propuesta. Sin embargo, cuando se discutió el proyecto, se restringieron las posibilidades de hacer más fácil, expedito y flexible el hecho de que los ciudadanos pudieran ejercer su derecho a incidir en las decisiones de las comunas y participar de manera más directa en los temas públicos en nuestras comunidades.Por eso, a diferencia de algunos parlamentarios, considero que debiera disminuirse el quorum necesario para la convocatoria a plebiscito, pues basta con que vote el 5 por ciento de los ciudadanos habilitados para sufragar en la comuna y que hubieran concurrido a votar en la última elección municipal. Creo que esa cifra es razonable y permite, con las dificultades que ello significa, llevar a los ciudadanos a inscribirse en una notaría o ante un oficial del Registro Civil, trámite que hoy tiene tremendas dificultades para concretarse y muchos costos. Repito: para los ciudadanos no resulta fácil ir a una notaría o concurrir ante un oficial del Registro Civil. Por eso, debemos facilitar que la cantidad de ciudadanos para convocar a un plebiscito sea el suficiente, pero no tan grande que impida realizarlo.Asimismo, es necesario ampliar el ámbito en el cual se ejercen las facultades plebiscitarias, puesto que hoy son muy restringidas. Por eso, hemos presentado indicaciones para que el ámbito de aplicación del plebiscito sea mayor y no esté circunscrito a temas demasiados constreñidos o que impidan que los ciudadanos puedan opinar respecto de todos los temas sobre los cuales sea posible pronunciarse. La idea es no limitar la posibilidad de participación.Hay que darles al concejo y al Consejo Comunal de la Sociedad Civil, Cosoc, mayores facilidades para convocar a plebiscitos. Además, es necesario regular que el texto de la consulta sea conocido en algún momento. La norma legal señala que el alcalde dictará un decreto para convocar a plebiscito, el que debe ser publicado en el Diario Oficial y en un periódico de los de mayor circulación en la comuna, pero el alcalde podría manipular o tratar de incidir en dicho texto. Si el texto de la consulta no es el adecuado, se debe entregar la posibilidad de que las cuestiones sometidas a plebiscito puedan ser reclamadas ante el Tribunal Electoral Regional. Hemos presentado una indicación sobre la materia.Respecto del carácter vinculante del plebiscito, creo que la cifra de 35 por ciento de los ciudadanos habilitados para votar en la comuna es suficiente y, por lo tanto, debiera mantenerse.Por otra parte, se restringe demasiado la posibilidad de realización de plebiscitos en períodos de elecciones populares distintas de las municipales. Basta con impedir la convocatoria a plebiscitos entre los noventa días anteriores y los sesenta días posteriores a otras elecciones. Igualmente, cuando haya elecciones parlamentarias o presidencial, el plebiscito podría convocarse en la fecha fijada para cualquiera de ellas, habilitando una urna separada, de manera de aprovechar la oportunidad para que los ciudadanos se motiven a participar y se pronuncien respecto de situaciones atingentes a su comuna que no colisionen con los grandes temas nacionales o de carácter parlamentario que estén en discusión.También es necesario asegurar que intervengan organismos que pueden regular mejor el plebiscito, como los tribunales electorales regionales, y que las reclamaciones que se deban conocer respecto del artículo 101 de la ley N° 18.695 puedan ser resueltas…</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Félix" DIPUTADOValue="1034">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Ha concluido su tiempo, señor diputado.Tiene la palabra el diputado Félix González Gatica.El señor GONZÁLEZ (don Félix).- Señora Presidenta, la pregunta que debemos hacernos es qué modelo democrático o qué tipo de democracia queremos tener en Chile. Claramente, lo que hoy tenemos en Chile es una democracia representativa, a la cual le pondría el apellido “a secas”. En otras palabras, la gente no tiene ninguna posibilidad de tomar decisiones.Señora Presidenta, por su intermedio, quiero corregir algo que -probablemente, de muy buena fe- planteó el diputado Díaz. Él se refirió a un plebiscito que se efectuó hace poco tiempo relacionado con establecer toque queda para determinados menores de edad. Eso no fue un plebiscito, sino una consulta ciudadana. En Chile se han llevado a cabo solo cuatro plebiscitos vinculantes. Tengo la alegría de decir que gracias a una recolección de firmas efectuada en la comuna de San Pedro de La Paz y a la presión que se le puso al municipio, el 29 de septiembre se llevará a efecto el quinto plebiscito desde 1990 a la fecha, y se realizará en dicha comuna. La idea fue de iniciativa de los ecologistas y congregó a más de mil personas en una sola actividad. Con ello se logró que el alcalde, con acuerdo del concejo -es otra forma de llegar a convocarlo- se allanara a llamar a plebiscito.Como fuimos los ecologistas los que recolectamos las firmas, tenemos cierta autoridad para hablar sobre el tema. En la comuna de Penco, por una termoeléctrica -esta desistió del proyecto-, terminamos en la corte de apelaciones. El resultado fue que el alcalde no fue reelecto.En Coyhaique, por Hidroaysén, terminamos en la Contraloría y el alcalde tampoco fue reelecto. Lo mismo ocurrió en Cochrane y en San Pedro de La Paz, en 2012. En San Fabián terminamos en la corte de apelaciones. En Coronel, cuando era alcalde el actual diputado Romero, terminamos en la Contraloría. ¿Por qué ocurre esto? En todas las comunas, los alcaldes se sintieron ofendidos porque juntábamos firmas. Esa es la realidad. En general, a la clase política no le gustan los plebiscitos ni que la gente decida. Un plebiscito no es para levantar el dedo en una asamblea y opinar, sino para que la gente decida. Los plebiscitos son supervisados por el Servel. Se nombra a los vocales de mesa y luego los militares se hacen cargo de las escuelas. Es una elección real donde la gente ese día toma una decisión. El plebiscito está consagrado en la Constitución y en la Ley de Municipalidades, pero es muy mezquino. Está diseñado para que no se realicen plebiscitos; por eso ha costado tanto convocarlos. Repito que, desde 1990 a la fecha, ha habido solo cuatro plebiscitos, más el que se efectuará en San Pedro de La Paz. Para lograr recolectar las firmas, debe existir un tremendo problema en la comuna para que la gente concurra a la notaría, porque el procedimiento se realiza ante notario, ante un oficial civil.Por intermedio de su señoría, quiero señalar a los diputados y a las diputadas de la comisión que analizaron el tema que el proyecto del diputado Tomás Hirsch fue desarmado completamente; quedó reducido al cambio de quorum. ¿Qué se quiere? ¿Queremos que no se hagan plebiscitos? En lo personal, quiero que se realicen plebiscitos vinculantes para que la gente también tenga la posibilidad de defenderse de medidas arbitrarias. Ojalá hubiese plebiscitos regionales y nacionales pedidos con firmas, con barreras de entrada.Respecto de exigir el 5 o 10 por ciento de ciudadanos firmantes, al menos nosotros hemos recolectado las firmas en las comunas cuando nos hemos enfrentado a proyectos como los que describí. Han sido meses -a veces más y a veces menos tiempo-, pero las hemos recolectado. Sin embargo, el sistema está diseñado para que los alcaldes puedan boicotearlo. Por eso, es importante que podamos resolver cuestiones que son de mucha complejidad para la ciudadanía. Recolectar las firmas es complejo. Los alcaldes pueden bloquearlas. Además, estos plebiscitos no se pueden hacer en año de elecciones municipales. ¿Cuál es el peligro de que se hagan junto con las elecciones municipales? El único peligro es que las elecciones municipales se llenen de contenido y no solo sean carteles puestos en las calles. Entonces, no impidamos que se hagan.Se hizo una modificación y se estableció que los plebiscitos no pueden realizarse durante los ocho meses anteriores a una elección popular. No estoy de acuerdo con eso. Además, después aparecieron las elecciones primarias, que también son elecciones populares, por lo que en dos años y medio no se pueden hacer plebiscitos comunales. Esa es una tremenda restricción.Finalmente, el quorum establecido para que los plebiscitos sean vinculantes es 50 por ciento. Si en Chile se exigiera un quorum de 50 por ciento para las elecciones parlamentarias, ninguno de los parlamentarios presentes habríamos sido elegidos, porque no votó el 50 por ciento ni siquiera en las elecciones presidenciales.¿A qué le tienen miedo? Pinochet, pese a ser un dictador, hizo dos plebiscitos, más que cualquier alcalde en Chile.(Aplausos)¿A qué le tienen miedo? A la democracia real. No me refiero a la democracia directa, sino a la democracia real, que significa que si bien hay representantes, cuando se trata de temas gravitantes, la ciudadanía también tiene la posibilidad de decidir.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Berger, Bernardo" DIPUTADOValue="971">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Bernardo Berger Fett.El señor BERGER.- Señora Presidenta, en mi calidad de exalcalde tengo muy arraigado el sentimiento de democracia local, por lo que el proyecto me parece muy relevante, pues abre un espacio para seguir perfeccionando las herramientas de participación ciudadana.En lo personal, hace aproximadamente trece años tuve la oportunidad de realizar uno de estos procesos participativos, como ejercicio democrático de participación ciudadana, y creo que son instrumentos que fortalecen y acompañan una mejor toma de decisiones en cuestiones no técnicas.Sin embargo, durante el desarrollo de las sesiones de la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización, en las cuales participé con ocasión del tratamiento proyecto, coincidí con algunas de las propuestas plasmadas en la moción, y en varias otras tuve diferencias, ya que, a mi juicio, no necesariamente representan una mayor representatividad de la comunidad local.En primer lugar, porque, de acuerdo con el artículo 99 de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, las materias de administración local que pueden someterse a plebiscito están claramente definidas: son aquellas “relativas a inversiones específicas de desarrollo comunal, a la aprobación o modificación del plan comunal de desarrollo, a la modificación del plan regulador o a otras modificaciones de interés de la comunidad local,…”.A mi juicio, la actual normativa que regula los plebiscitos comunales ofrece grandes ventajas. Por un lado, es un mecanismo legitimado por la ciudadanía, y, por otro, no distorsiona el ejercicio de la participación ciudadana a nivel local, lo que claramente permite que los ciudadanos canalicen sus requerimientos a través de los consejos de la sociedad civil (Cosoc).Tuvimos grandes observaciones y discrepancias frente al contenido del proyecto; por ejemplo, en cuanto a otorgar al secretario municipal la facultad de recibir las firmas que se requieren para la procedencia del plebiscito, ya que no todas las municipalidades están en condiciones de asumir esa nueva función.Asimismo, hay que tener presente que en muchos municipios los funcionarios no tienen la capacitación adecuada para abordar una tarea de ese tipo. Además, cada función tiene asociado un costo, de modo que agregar una nueva función, sin el debido traspaso de recursos, conlleva una carga financiera que difícilmente pueden enfrentar todos los municipios, en especial aquellos que disponen de arcas escasas.Otro punto importante fue admitir la firma electrónica como un medio para concurrir a la solicitud de convocatoria, ya que es un mecanismo de alto costo, que no necesariamente pueden solventar todos los ciudadanos. Por ello, claramente, el único medio legítimo, confiable y universal, atendiendo a la diversidad de las realidades comunales, es el notario u oficial del Registro Civil, según está plasmado en el artículo 100 de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades.Un punto en que coincidimos varios colegas fue rebajar, de 50 a 35 por ciento, el porcentaje de los ciudadanos habilitados para votar en la comuna, para que estos plebiscitos resulten vinculantes para la autoridad comunal.En fin, más allá de mis observaciones o reparos, apoyo el proyecto al tenor del texto aprobado por la Comisión de Gobierno Interior en las sesiones celebradas durante noviembre y diciembre de 2018, y cuyo informe fue redactado el 28 de diciembre del año pasado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ilabaca, Marcos" DIPUTADOValue="1038">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Marcos Ilabaca.El señor ILABACA.- Señora Presidenta, el perfeccionamiento de la democracia se ha convertido en una tarea ineludible para nuestro sistema político y de administración pública, particularmente en la relación que establecen los ciudadanos y el Estado. En ese desafío, la participación ciudadana parece ser un punto de encuentro entre aquellos ciudadanos que demandan mayor poder en las decisiones y deliberaciones sobre los asuntos públicos y los representantes de una burocracia que moderniza su gestión gubernamental a base de valores como la inclusión, la transparencia y la pertinencia, para así recobrar la legitimidad y, sobre todo, la tan esquiva confianza de la ciudadanía. En más de una oportunidad, todos los presentes nos hemos referido, ya sea en el hemiciclo o en nuestros respectivos distritos, positivamente a la participación ciudadana. Este proyecto nos invita a profundizar en la discusión sobre los mecanismos que materializan la participación de la ciudadanía, la que, necesariamente, involucra una cesión de poder. ¿Qué tan de acuerdo estamos las autoridades con ceder parte de ese poder? Si en estos tiempos somos más los que estamos dispuestos a ello, también debemos preguntarnos qué tan preparada está nuestra administración pública para ello.Después de escuchar la intervención de varios parlamentarios, al parecer el miedo o la negativa al cambio se ve reflejado en sus discursos. En efecto, me ha tocado escuchar varias intervenciones en que si bien hablan de lo importante que es el proceso de participación ciudadana, lo cierto es que siempre la tratan de minimizar y de establecer requisitos altos para que se lleve a efecto.Cabe destacar que el proyecto presentado por el diputado Tomás Hirsch establecía varios métodos para flexibilizar un poco el proceso, como bajar del 10 al 5 por ciento el porcentaje de personas que votaron en la última elección requerido para hacer el llamado, abrir las posibilidades de firmar para pedir el plebiscito por parte de los ciudadanos, dándole una atribución a la secretaría municipal, o rebajar los porcentajes para que sea vinculante, a base del padrón electoral de los que votaron en la última elección. Uno entendería que hacia allá debemos avanzar; pero, lamentablemente, la comisión cambió muchos de esos temas, cuestión que, en definitiva, solo muestra que no existe una voluntad real de cambio, no existe una voluntad real de hacer carne la participación ciudadana.Creo que es fundamental que tomemos los buenos ejemplos que se han desarrollado. Puedo dar el ejemplo de mi región, que está tratando de ser una región modelo, en que se planteó una acción concreta por parte del gobierno regional. Resulta que parte importante de los recursos que destina el gobierno regional para el Fondo Regional de Iniciativa Local (FRIL) es determinada y decidida por la población, por la ciudadanía. Son FRIL participativos. Es decir, en la Región de Los Ríos les decimos a los vecinos de las comunas: “Ustedes, vecinos, deciden dónde se van a invertir estos recursos.”.Si somos capaces de dar esos pasos para entregar mayores facultades efectivas a la ciudadanía para que pueda decidir respecto de los recursos, ¿por qué no facilitamos el quehacer de la ciudadanía en materia de decisión de las políticas públicas que se determinan en cada una de las comunas? ¿Por qué tenemos miedo a la participación ciudadana? ¿Por qué restringimos el período para llevar adelante estos procesos de participación ciudadana? Lo cierto es que detrás de todos estos discursos grandilocuentes que dicen que estamos por la participación ciudadana se esconde el miedo a la participación ciudadana.Por lo tanto, votaré a favor en general este proyecto, porque creo que es fundamental que profundicemos esta normativa y que derribemos las murallas que hoy no permiten una participación ciudadana efectiva. Necesitamos derribar esas murallas y que esto no solo sea un discurso para la galería, como los que se han planteado hoy, sino que sea desarrollado con hechos concretos.Profundicemos esta normativa y establezcamos mayores, mejores y más fáciles canales para llevar a cabo el proceso de participación ciudadana, de modo que viva la decisión de los ciudadanos de las diferentes regiones. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mix, Claudia" DIPUTADOValue="1051">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada Claudia Mix Jiménez.La señorita MIX (doña Claudia).- Señora Presidenta, nosotras y nosotros creemos firmemente en una democracia radical, participativa, activa, en la que todas y todos tengan la oportunidad de plantear lo que piensan y generar cambios en nuestra patria desde el nivel central hasta nuestros barrios.En ese sentido, los plebiscitos se convierten en una herramienta fundamental para que la gente pueda poner sobre la mesa sus anhelos, inquietudes y proyectos. Lamentablemente, los plebiscitos han perdido su capacidad de ser una herramienta democrática que cambie la vida de nuestros vecinos y vecinas, y se han transformado en simples consultas ciudadanas no vinculantes, que, por lo tanto, no tienen ninguna capacidad real de concretar los anhelos que la gente expresa en ellos. ¿Dónde está la participación, entonces?Existen innumerables organismos institucionales de participación ciudadana, como los Cosoc, las uniones comunales, los consejos consultivos de hospitales y cesfam, y un largo etcétera. Sin embargo, la mayoría de estas instancias de vinculación directa con la institucionalidad, pese a realizar un gran trabajo, no tiene prácticamente ningún poder real de transformación y termina sin cumplir las expectativas de la gente. Insisto: ¿Dónde está la participación, entonces?Actualmente, los distintos instrumentos de planificación territorial, como los planes reguladores regionales y comunales, y el plan de desarrollo comunal (Pladeco), no cuentan con procesos reales de participación ciudadana. Así, nos encontramos con consultas no vinculantes, con pequeñas mesas de trabajo realizadas sin mucha difusión y con grupos selectos que las autoridades saben que no tendrán opiniones contrarias.Existe un grupo disminuido de consultoras que se ganan contratos en distintas comunas para desarrollar los Pladeco, pero finalmente los informes terminan siendo muy parecidos, por no decir iguales, entre una comuna y otra. Entonces ¿dónde están las particularidades y contextos de los distintos territorios? ¿Dónde está, entonces -vuelvo a preguntar-, la participación? Lo mismo ocurre con la aprobación e instalación de proyectos de inversión de empresas que podrían ser contaminantes. La Ley sobre Bases Generales del Medio Ambiente restringe la participación solo a vecinas y vecinos cercanos a la ubicación del proyecto y no la extiende a todos los sectores que afecta. Muchas veces hay poca difusión de las instancias -un diario que nadie lee, una radio que nadie escucha-, llega poca gente y se terminan negociando mitigaciones con grupos pequeños. Entonces, ¿dónde está la información para la participación?Valoramos este proyecto como base para avanzar hacia un Chile más democrático y participativo. La disminución del porcentaje de votantes para que los plebiscitos sean catalogados como vinculantes es un piso mínimo para generar instancias de decisión desde la ciudadanía. Pese a ello, estos procesos participativos son manipulados políticamente, como fue el caso de la consulta ciudadana realizada en la comuna de Lampa por el toque de queda juvenil, donde los porcentajes de participación son muy bajos y, por tanto, los resultados no son representativos.Sin duda, aún nos falta avanzar en los temas que interesan a la ciudadanía y en transformar a los municipios en espacios locales de decisión. Si creemos en un país democrático y participativo, esta es la base para seguir avanzando en la participación ciudadana real.No tengamos miedo a las comunidades, a su opinión, a sus anhelos y sueños, ni al proyecto de ciudad que ellas puedan definir junto con otros vecinos y vecinas. Es impresentable ver cómo estos procesos son bloqueados desde las autoridades.Como Partido Comunes, el pasado martes 18 de junio presentamos al ministro del Interior y Seguridad Pública, entre otras iniciativas de dimensiones democráticas, una propuesta que busca generar mecanismos de participación directa que devuelvan la soberanía a su origen y posicionen a la ciudadanía como protagonista de su vida y de su propio destino colectivo.La principal motivación para participar es la toma de decisiones, la posibilidad de cambiar las cosas que vivimos y la posibilidad de incidir en nuestros territorios. Si no cambia nada, no sirve.¡Plebiscitos vinculantes y participación ciudadana real ahora!He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Ignacio Urrutia Bonilla.El señor URRUTIA (don Ignacio).- Señora Presidenta, en nombre del Partido Republicano, al cual represento en la Cámara, quiero señalar que estamos en contra de este proyecto de ley por la forma como se ha planteado y porque hoy la facultad para realizar plebiscitos de los municipios existe en la ley vigente. Lo que se ha pretendido con este proyecto es bajar los quórum. No me parece que el camino sea ese, porque eso significa menor participación ciudadana; no significa otra cosa más que eso. Al mismo tiempo, se está dando mayor cantidad de facultades a los municipios, y no me parece que ese sea el camino. Para eso existe el Parlamento, para eso existen los parlamentarios, para eso cada persona tiene la opción de votar en las elecciones por sus diputados y senadores, para que sean ellos los representantes y los que hagan las leyes del país, y no que estas sean hechas a través de plebiscitos. Porque si las vamos a hacer a través de plebiscitos, eliminemos el Parlamento y dejemos de frentón que sea la ciudadanía, a través de las comunas, la que determine cómo se hacen las leyes.En el pasado, como se dijo aquí, en el glorioso gobierno de las Fuerzas Armadas y Carabineros de Chile, efectivamente se hicieron plebiscitos que eran vinculantes; pero en esa época no había Parlamento, por ello, era lógico que así fuese. Pero hoy existe Parlamento y existen diputados y senadores; por lo tanto, cada uno de nosotros somos los encargados de representar a la ciudadanía ante el Parlamento y el país, y de hacer las leyes. Que no sean los municipios, a través de plebiscitos vinculantes, los que terminen haciendo las leyes en el país, porque eso no tiene ningún sentido.Por eso, me quedo con la ley como está actualmente y no con este proyecto de ley que estamos discutiendo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallejo, Camila" DIPUTADOValue="1006">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada Camila Vallejo Dowling.La señora VALLEJO (doña Camila).- Señora Presidenta, quiero saludar a quienes nos acompañan en la Sala, independientemente de las posiciones políticas que tengan respecto de la materia en debate y de otras.Creo que esta discusión es sumamente importante, porque tiene que ver con el carácter de la democracia que queremos construir. Efectivamente, hay posiciones que señalan la necesidad de mantener la lógica de la democracia representativa, y otros sectores que proponemos avanzar como país hacia una democracia más participativa, aquella donde el pueblo pueda realmente incidir en cuestiones relevantes para su vida, sus barrios, sus regiones y el desarrollo del país.Efectivamente, los plebiscitos comunales vinculantes son un paso importante en esa dirección, la de construir una democracia mucho más participativa, donde la gente tenga posibilidades de incidir más directamente en debates de carácter nacional y local. Pero sabemos que actualmente existe una notoria escasez de regulación del proceso plebiscitario -efectivamente, existen-, además de la baja aplicabilidad de este mecanismo. Ahí nos surge la necesidad de preguntar por qué, si existe la herramienta, no se aplica como corresponde. Al respecto, algunos colegas mencionaban los requisitos de fecha de presentación, de firmas, de quorum; las dificultades presupuestarias de los municipios, que son distintas entre unos y otros. Por lo tanto, esas barreras de entrada van dificultando la posibilidad de que la ciudadanía realmente incida, por ejemplo, en si se construirá una autopista en su comuna; y en caso de que se decida construir dicha autopista, en cómo se hará y cómo afectará la vida de las personas del barrio en cuestión. Entonces, es pertinente discutir en la Sala cómo perfeccionamos esta herramienta.Por otro lado, pienso que las preguntas sobre por qué existen tantas barreras de entrada y por qué algunos señalan que no corresponde bajar los quorum tienen que ver con el poder. Me explico. No corresponde sostener que un Presidente o una Presidenta nos pueda gobernar o que el Congreso Nacional pueda legislar con quorum tan bajos de participación, pero cuando se trata de que la gente pueda incidir los quorum tienen que ser altísimos. Es decir, permitimos que alguien nos gobierne durante cuatro años con un quorum bajo de participación, pero no permitimos que la ciudadanía, el pueblo pueda definir con quorum más bajos, por ejemplo, cuestiones fundamentales respecto de pensiones o, en este caso sobre, en que estamos abordando temas comunales, de asuntos urbanísticos.Entonces, para algunos, hay fácil acceso al poder; pero para la gran mayoría, altas dificultades para acceder al poder. Existe una idea, un interés creado de no querer soltar el poder, para, en el fondo, gobernar a ultranza, sin vinculación con la participación de la gente. Sin embargo, yo creo en una sociedad más democrática, en la que el poder se distribuya mejor.Además, estudios demuestran la alta valoración que tiene la ciudadanía respecto a los mecanismos de participación concretos y vinculantes. Por ejemplo, la IV Encuesta de Auditoría a la Democracia del PNUD, de 2016, señala que al ser consultados respecto a mecanismos de participación -en este caso, plebiscitos-, el 71 por ciento de los encuestados señala estar muy de acuerdo o de acuerdo con la afirmación de que los plebiscitos son una buena forma de decidir asuntos políticos importantes.Por su parte, el informe final del Consejo Nacional de Participación Ciudadana, de 2017, afirma: “Las barreras establecidas para la realización de plebiscitos ciudadanos locales hacen que dicha herramienta sea en la práctica inaplicable.”.Es decir, por un lado, la ciudadanía cree y legitima los plebiscitos comunales vinculantes como una buena herramienta, y, por el otro, dice que los plebiscitos existentes tienen barreras altas que hacen muy difícil su aplicación.Entonces, nuestra labor como legisladores es atender a esta opinión mayoritaria de la ciudadanía y también a los informes que nos dicen que se está haciendo muy difícil aplicar estas herramientas, que tienen apoyo ciudadano, por las barreras de entrada.Por lo tanto, aquí estamos actuando coherentemente con lo que tanto los estudios como la opinión ciudadana señalan sobre el particular.A propósito de lo mencionado por el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, pienso que esa debe ser nuestra labor. Y para que los legisladores, como representantes que somos, cumplamos con nuestra labor debemos atender a la opinión ciudadana y a la evidencia. Por eso, en esta materia debemos legislar a favor, porque nos permitirá no solo representar mejor, sino también construir una democracia mucho más participativa, coherente con la opinión pública.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Joanna" DIPUTADOValue="1062">La señora CARVAJAL, doña M.ª Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada Joanna Pérez Olea.La señora PÉREZ (doña Joanna).- Señora Presidenta, este proyecto de ley se originó en una moción de las diputadas Daniella Cicardini, Marcela Hernando, Catalina Pérez y quien habla, y de los diputados Ricardo Celis, Hirsch, Pedro Velásquez y Winter. Esta iniciativa de artículo único tiene quorum de ley orgánica constitucional, y fue aprobada por la Comisión de Gobierno Interior, Nacionalidad, Ciudadanía y Regionalización por siete votos a favor y tres abstenciones.Su idea central es facilitar la realización de plebiscitos en el contexto de las comunas y asegurar que lo que vote y apruebe la gente se lleve efectivamente a la práctica y sea reconocido y aceptado por la autoridad.El concepto de profundizar la democracia en la base social pone nerviosos a algunos, que, con la excusa de cualquier argumento, tratan de evitar que las personas tengan un creciente control en muchas materias.Hay que recalcar que aunque este proyecto constituye un avance, todavía hay muchos aspectos acerca de los cuales se debe trabajar, ya que en la actualidad son muy limitados los asuntos sobre los que se pueden pronunciar los vecinos. De hecho, la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades solo permite los plebiscitos para resolver las materias de administración local relativas a inversiones específicas de desarrollo comunal, la aprobación o modificación del plan comunal de desarrollo, la modificación del plan regulador y otros asuntos de interés para la comunidad local, siempre que sean propios de la esfera de la competencia municipal.Esta última definición -“asuntos de interés para la comunidad local”- es de amplia interpretación, pero la condición de que sean temas propios de la esfera de la competencia municipal es sumamente restrictiva. Aun así, hay muchos aspectos que forman parte de la vida cotidiana que deberían ser resueltos por los vecinos, en el entendido de que las modificaciones propuestas no significan establecer un sistema federalista, como sostienen algunos.Es evidente que habrá que abordar esa discusión en algún momento, pero en estos tiempos el desafío es dotar de mayor capacidad de decisión a las personas y promover la descentralización administrativa, y en ello se puede avanzar mucho sin afectar el sentido unitario de nuestro país.Si de verdad queremos democracia, hay que confiar en la participación de las personas para elegir entre distintas opciones e, incluso, proponer los asuntos sobre los que se desea conocer la opinión de los vecinos. Eso es lo mínimo para un estado democrático, y no hay que temer al progreso en este ámbito.Como parte de la Comisión de Gobierno Interior, instancia que me corresponde presidir, debo manifestar que hemos hecho distintas propuestas en estas materias. Esta es una más de aquellas. Asimismo, como miembro de la bancada regional transversal por la descentralización, creemos que hoy es necesario no solo abordar el tema local, sino también el ámbito regional y nacional. ¿Por qué? Porque, como clase política, también somos responsables de la baja participación de la ciudadanía en los procesos eleccionarios, y debemos hacernos responsables de eso. Asimismo, esto nos puede ayudar a revertir los populismos que imperan en la actualidad, porque unos pocos se toman las redes sociales y quieren opinar por muchos, y, por tanto, muchas veces hasta la clase política -ello sucede también en el Congreso Nacional- se asusta por esos pocos.En consecuencia, ampliar la decisión de la ciudadanía en los plebiscitos comunales, locales o regionales nos permitirá combatir ese populismo, ya que algunos parlamentarios en algunas ocasiones tienen miedo de enfrentar a esos pocos.Los plebiscitos no están ligados a la izquierda, como algunos quieren ver. Hoy tenemos la gran oportunidad de validar ese espacio hacia la comunidad. ¿Por qué? Porque así lo vimos hace poco, a raíz de un proceso iniciado por determinados alcaldes en que se consultó a la comunidad sobre materias de seguridad ciudadana. Debemos avanzar en salud y educación.En la medida en que se entreguen cada vez más atribuciones en materia de participación, vamos a tener una democracia mucho más sana. De esa forma, no quedaremos expuestos a movimientos populistas, a estos pequeños grupos que hoy circulan en las redes sociales, que pueden ser muy nefastos, que no dan la cara, que no enfrentan el sistema democrático con responsabilidad y que, claramente, están afectando las bases de nuestra democracia.Transferir estos espacios de poder a la comunidad, ya sea a través de plebiscitos locales, regionales o nacionales, sin duda, permitirá mejorar la democracia que hoy tenemos.Finalmente, anuncio que respaldaré con mucha fuerza este proyecto, pero pienso que debemos avanzar mucho más para romper los populismos que están permeando nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Celis, Andrés" DIPUTADOValue="1021">La señora CARVAJAL, doña M.ª Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Andrés Celis Montt.El señor CELIS (don Andrés).- Señora Presidenta, la idea matriz del proyecto de ley en discusión es modificar los requisitos que establece la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, tanto para poder convocar a plebiscitos comunales a requerimiento de la ciudadanía, como para que los resultados de aquellos sean vinculantes, con el fin de avanzar desde una democracia formal hacia una democracia más efectiva, orientada a la base social.En efecto, el artículo 5º de la Constitución Política de la República reconoce al plebiscito como una de las formas en que el pueblo realiza el ejercicio de la soberanía. Sin embargo, la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, una de las pocas que considera la posibilidad de realizar plebiscitos, presenta trabas que hacen que la convocatoria a plebiscitos sea compleja y difícil en cuanto a su implementación efectiva.Así, este proyecto busca avanzar en materia de mecanismos de participación ciudadana en el nivel comunal, lo que es valorable, por cuanto supone un aporte real para alcanzar una democratización efectiva y real.Es un hecho cierto que existe un bajo índice de participación ciudadana en las elecciones. Uno de los factores que explica aquello es que se considera que el voto tiene muy poca incidencia en la toma de decisiones políticas y/o legislativas. Sin embargo, ocurre algo distinto cuando los ciudadanos discuten aspectos de interés local, pues ahí sí sienten que pueden participar y que su participación tiene un efecto concreto y real.En mérito de lo expresado, valoro la propuesta contenida en este proyecto, pues estimo que, tratándose de una medida orientada a fomentar la participación de ciudadanos en la toma de decisiones que les afectan e interesan, es un avance, con miras a que se tome conciencia de la importancia que tiene la participación para fortalecer nuestra democracia. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ibáñez, Diego" DIPUTADOValue="1037">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra, hasta por seis minutos, el diputado Diego Ibáñez Cotroneo.El señor IBÁÑEZ.- Señora Presidenta, este proyecto de ley pone en juicio el concepto de democracia sobre el cual hemos construido nuestra cultura de participación política, porque democracia no es solo votar en elecciones que se realizan cada cuatro años, sino participación política cotidiana, la que hoy, lamentablemente, está bastante deteriorada, por lo cual podemos hablar de la existencia de una crisis de participación, que se manifiesta en un abstencionismo que es evidencia de que las instituciones no son útiles para resolver los problemas cotidianos de la gente. Lo expuesto se debe a que hoy la política, por falta de participación, se encuentra secuestrada por intereses individuales. Cuando uno le pregunta a la gente en la calle, esta dice: “Bueno, en realidad, la política no sirve para nada; para qué voy a participar”. Y esto se aplica incluso para el caso de las consultas ciudadanas, como la que se realizó en Quilpué, que pretenden restringir derechos fundamentales. Aquí tenemos muy claro que la política sí sirve. También lo tienen claro en Corpesca y en Soquimich; tienen muy claro que apostar a ciertos caballitos de batalla en el mundo político sí que da rentabilidad. ¿Y a la ciudadanía qué le queda, si no puede apostar a esos mecánicos de incidencia política? Le queda la participación política, la movilización, la organización.Este proyecto busca establecer mejores condiciones para facilitar la participación, al bajar los quórum, en base a los objetivos de desarrollo sostenible de mayor participación, porque para recuperar la democracia, que se encuentra en crisis, necesitamos promover el establecimiento de quorum que, con criterios de realidad, permitan llevar adelante ciertos mecanismos que sean vinculantes.Por lo tanto, quiero poner énfasis en que, en términos formales, necesitamos una reforma, pero en términos culturales hay ciertas condiciones que debemos resguardar para una participación, para que no sea de papel, sino de calidad.Hablo de la desigualdad brutal de armas institucionales que existe entre una pequeña elite política y el resto de la ciudadanía, porque incluso con mejores condiciones formales tendríamos una democracia de baja intensidad, una democracia de baja calidad, dada la brecha de desigualdad en el acceso a la información, por la “desasociatividad” que existe al interior de nuestras comunas, como consecuencia del clientelismo.Al respecto, quiero mencionar también, a propósito de este proyecto, que el rol que cumplen los dirigentes vecinales es fundamental como una primera línea a la cual los gobiernos locales, incluso el gobierno central, apuntan para implementar ciertas políticas públicas. Por ello, estamos impulsando un proyecto de ley para fortalecer las garantías de trabajo de los dirigentes sociales y vecinales, en el marco de la participación ciudadana de calidad, como puede ser un seguro de salud, un seguro de accidente, días libres para estos vecinos y vecinas que cumplen esa labor, que no es considerada trabajo, pero que debería ser retribuida por el Estado, por la sociedad, así como por los gobiernos locales.Ahora, ¿votar para qué? Este proyecto apunta a fortalecer la democracia, pero, ¿votar para qué?Falta mucho por avanzar para poner en cuestión una democracia que no restrinja la participación solo a problemas secundarios, sino que se centre en la democratización de los problemas fundamentales de la sociedad, como pueden ser pensiones, salud, vivienda o una cuestión tan sencilla como definir cómo queremos ordenar la ciudad en materia inmobiliaria, en materia de vialidad o en materia de áreas verdes. Creo que ahí está la clave para recuperar ciertas cuotas de soberanía y que desde las bases, desde los gobiernos locales, desde las dirigencias sociales y vecinales podamos ir escalando para contribuir a un cambio mucho más transformador y sustantivo, que corresponde precisamente a un cambio constitucional.Si bien este proyecto es un aporte, bajo ese margen de democracia restrictiva que contienen nuestros principios constitucionales, necesitamos avanzar hacia el establecimiento de mecanismos que garanticen la participación no solo a nivel comunal, sino también nivel nacional. Me refiero a mecanismos de democracia directa que están muy pendientes en Chile, como los referendos revocatorios para las autoridades que lo hacen mal e iniciativa popular de ley en materias que son de iniciativa exclusiva del Presidente de la República -nosotros presentamos una iniciativa de reforma de pensiones que fue construida con la comunidad- y plebiscitos sin vetos que no pretendan horadar, mediante una utilización política de la democracia, derechos fundamentales, como ocurrió con la última consulta ciudadanía que busca restringir derechos a la niñez.Entonces, a los diputados que están presentes y que no apoyaron este proyecto o lo transformaron para convertirlo en algo más bien simbólico, les pregunto: ¿A qué le tenemos miedo desde el mundo de la política? ¿A perder poder? ¿A perder privilegios? ¿A perder redes clientelares, cuando la política debe dedicarse a construir en beneficio de los intereses colectivos?La mejor receta para combatir la abstención y enfrentar la crisis en que está sumida nuestra democracia es apoyar instrumentos como estos, así que felicito al diputado Hirsch por esta iniciativa. O nos quedamos en esta barbarie que nos encierra en la abstención o radicalizamos nuestra democracia hasta hacerla lo más protagónica posible para la gente.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Mario Venegas.El señor VENEGAS.- Señora Presidenta, me inscribí para intervenir en este debate porque comparto profunda y decididamente la idea matriz del proyecto.Es cierto que ya tenemos la facultad legal de convocar a plebiscitos, pero tal como ha sucedido en varios casos, la ley que la consagra es letra muerta -en esa realidad se basa esta iniciativa-, porque los plebiscitos o consultas ciudadanas que se consideran no son vinculantes y porque las exigencias que se establecieron para poder realizarlos son tan elevadas, que los hacen inviables.Ejemplo de lo que digo es la exigencia que establece que la solicitud debe ser patrocinada con una cantidad de firmas equivalente, a lo menos, al 10 por ciento de los votantes de la última elección municipal, no obstante que la evidencia empírica nos demuestra que solo la mitad de los ciudadanos, y a veces menos, votan en la elección de las autoridades locales. Entonces, esa es una exigencia que no nos parece razonable, porque fija un estándar muy alto, incluso mayor que el que exigimos para elegir a quienes entregamos la responsabilidad de administrar nuestras comunas. En un mundo ideal, las autoridades comunales, los cuerpos colegiados y las personas naturales toman siempre buenas decisiones; sin embargo, aquello -tenemos evidencias diarias- es bastante discutible. Hay determinadas materias que, por su trascendencia, debieran ser objeto de consulta amplia y democrática. ¿Por qué no llevar la democracia participativa a nivel comunal? Creo que eso es posible, aunque no en todas las materias.En la Región Metropolitana se han hecho consultas y plebiscitos a la población sobre temas sensibles. Debemos consagrarlo en la ley y adecuar esta a la realidad. Tal como señalé, con los actuales requisitos, la ley es letra muerta. Por eso, el proyecto en estudio representa una propuesta más realista al rebajar requisitos, por ejemplo, de 10 a 5 por ciento el relacionado con los ciudadanos que sufragaron en la última elección para poder convocar a plebiscito, y de 50 a 35 por ciento el relativo a los ciudadanos habilitados para votar en la comuna, para que el resultado de la consulta sea vinculante. De este modo, se potencia la participación de los ciudadanos para resolver temas de gran transcendencia y que impactan en la vida de todos quienes viven en la respectiva comunidad.Felicito a las autoras y a los autores de este proyecto, que apunta a la dirección correcta, razón por la cual debemos apoyarlo. En mi modesta opinión, estoy completamente en desacuerdo con quienes señalan que los problemas que surgen en la política se resuelven dando la espalda a la política. Al contrario, se requiere más y mejor política, y para lograrlo es necesario profundizar la democracia, en particular la democracia participativa. Los ciudadanos pueden y deben opinar sobre aquellos aspectos que les importas de sus respectivas comunas. Por eso, me sumo a esta iniciativa e invito a todos a votarla a favor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fernández, Maya" DIPUTADOValue="981">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada Maya Fernández Allende.La señora FERNÁNDEZ (doña Maya).- Señora Presidenta, Chile recuperó su democracia con movilización social, pero también con un mecanismo de participación que, no obstante su aparente sencillez, fue una de las gestas más significativas de nuestra historia reciente. En efecto, en aquel octubre de 1988, miles de chilenos y de chilenas vencieron el miedo y le dijeron “no” a la dictadura de Pinochet, utilizando un lápiz y un papel. Ese mecanismo fue el plebiscito, una de las formas más directas de participación democrática.Desde entonces, el plebiscito ha sido un procedimiento que, tristemente, se ha perdido en los libros de historia; quedó relegado a un pasado doloroso y es visto con distancia por las nuevas generaciones. Por eso es tan importante que este proyecto se convierta en ley. Es hora de fortalecer la participación ciudadana y, con ello, nuestra democracia. En ese sentido, esta iniciativa fija en 35 por ciento el porcentaje de participación para que el plebiscito tenga carácter vinculante. Se trata de un umbral de participación que no puedo sino celebrar, pues la actual Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades establece un estándar de 50 por ciento para que los plebiscitos tengan efectos concretos, lo cual, en la práctica, desincentiva la participación de miles de ciudadanas y de ciudadanos que dedican su tiempo al colectivo para hacer un país que nos convoca a todas y a todos.Aprobar este proyecto es también proveer de vida a una democracia que languidece por una Constitución llena de trampas y cerrojos, por un sistema presidencialista de gobierno y por una cultura individualista que nos relega a producir y a consumir. Permítanme recordar un antecedente que tenemos en el olvido. En la última elección presidencial, la participación electoral fue de apenas 47 por ciento, es decir, más de la mitad de los chilenos y de las chilenas no tuvieron interés en el devenir de su propio país. Un hecho grave y triste.Este proyecto, por cierto, no resuelve la globalidad de este fenómeno, pero sí es meritorio el hecho de que parte por intentar resolver el problema en las casas, en las comunas, en los territorios, con los vecinos y las vecinas organizados e interesados por su entorno.Una democracia puertas adentro no es democracia, porque la democracia no se agota solo con emitir un sufragio cada cuatro años. A fin de cuentas, la apatía cívica es el caldo de cultivo para populistas e iluminados. Apoyo este proyecto, porque creo en una democracia vivida, con ciudadanos y ciudadanas empoderados que, día a día, construyen su propia historia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alarcón, Florcita" DIPUTADOValue="1008">La señora CARVAJAL, doña M.a Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Florcita Alarcón Rojas.El señor ALARCÓN.- Señora Presidenta, me gustaría dirigirme especialmente a la derecha: a Renovación Nacional, a la UDI y a Evópoli, en momentos en que en la Sala solo nos encontramos presentes 63 diputados.Mejor me dirijo a los músicos, a los poetas, a los enamorados de la cultura; a gente rara, como yo, y también a mi querida amiga Cecilia Pérez.Cuando leí el proyecto, creado por el diputado Tomás Hirsch, me dio mucha alegría, porque acercaba el poder a la gente. Me refiero al proyecto original, no al que discutimos hoy, pues ha sido modificado. Se repite una y otra vez que el pueblo tiene el poder, pero eso no lo vi durante la dictadura y tampoco lo veo ahora en democracia. Lo que veo es el poder de las empresas, de las mineras y del dinero, que actúan con fuerza y controlan todo. El verdadero poder está amparado y protegido por la actual Constitución, ilegítima por haber sido conseguida por el poder de las armas. Tengo la convicción de que no vivimos en una democracia, porque, para empezar, los poderes del Estado están desbalanceados. El Poder Ejecutivo es más poderoso que el Poder Legislativo. Un ejemplo es que los proyectos que presentamos que buscan beneficiar al pueblo, debemos enviarlos el Presidente de la República para su apoyo y no podemos presentarlos directamente en la Cámara de Diputados, porque no tenemos ese poder. Además, el Senado enlentece terriblemente la tramitación de las iniciativas de ley.Por si fuera poco, tenemos una tercera cámara legislativa, el Tribunal Constitucional, cuya actuación está incluso por encima del Poder Judicial, pues hoy ha congelado la investigación sobre el fraude al fisco contra el excomandante en jefe del Ejército Humberto Oviedo. Esta tercera cámara tiene diez integrantes -¡diez gatos!- y está hecha con la mentalidad del sistema binominal. Además, actúa como órgano guardián de la política de la dictadura y de la derecha conservadora, defendiendo a los poderosos, incluidos los altos mandos del Ejército.Quedan claras las razones de por qué debemos cambiar esta Constitución por otra, nacida de una asamblea constituyente, donde estén recogidas las miradas de la rica diversidad y representatividad actual.Mientras avanzamos hacia la asamblea constituyente, este proyecto de ley es una alegría, pero sin sacarle lo original, sin tener miedo a que el pueblo pueda gobernar o participar en el gobierno.Este proyecto, tal como está ahora, se encuentra totalmente asfixiado y no cumple la función, porque el pueblo no aumenta su poder. ¡Derecha, UDI, todos! ¡No le tengan miedo a la gente! Votemos y después saquemos las indicaciones que le quitan poder a este bello proyecto humanista, libertario y no violento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">La señora CARVAJAL, doña M.ª Loreto (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Schilling.El señor SCHILLING.- Señora Presidenta, se han cerrado el debate y las inscripciones. Según entiendo, el debate del proyecto continuará en una próxima sesión. El problema es que algunos diputados debimos asistir a la Comisión Especial Mixta de Presupuestos. Por ello, me gustaría que subsanara el problema que se ha presentado, por cuanto a algunos nos interesa intervenir sobre esta iniciativa.La señora CARVAJAL, doña M.ª Loreto (Vicepresidenta).- Señor diputado, revisaremos qué diputados han debido ausentarse para asistir a sesiones de comisiones. El debate continuará mañana, oportunidad en que se dará la palabra a los diputados inscritos, incluidos quienes se encontraban en comisiones al momento de ser llamados a intervenir.El señor SCHILLING.- Señora Presidenta, la sesión de la Comisión Especial Mixta de Presupuestos se fijó a la misma hora en que se inició la sesión de Sala, razón por la cual algunos no nos pudimos inscribir.La señora CARVAJAL, doña M.ª Loreto (Vicepresidenta).- Señor diputado, efectivamente hubo parlamentarios que por diversas circunstancias no se encontraban en la Sala durante el debate del proyecto. Verificaremos en qué circunstancias se encontraban para proceder a inscribirlos de manera que puedan intervenir, en particular a aquellos a los que usted hace referencia. Es necesario verificar la situación, porque me imagino que no todos los diputados ausentes se encontraban en la comisión que usted integró.Ha terminado el tiempo destinado al Orden del Día.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="11"><TITULO>REVISIÓN DE MEDIDA QUE IMPIDE DERECHO A SOLICITAR ASILO ACIUDADANOS VENEZOLANOS EN DISTINTAS ZONAS FRONTERIZAS DEL PAÍS (N° 11)</TITULO>-Intervino el diputado Pablo Vidal.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de acuerdo N° 11 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 73 votos; por la negativa, 42 votos. Hubo 26 abstenciones.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Flores García, Iván Matta Aragay, Manuel Saldívar Auger, Raúl Alinco Bustos, René Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mellado Pino, Cosme Santana Castillo, Juan Álvarez Vera, Jenny Garín González, Renato Meza Moncada, Fernando Santibáñez Novoa, Marisela Ascencio Mansilla, Gabriel Girardi Lavín, Cristina Mirosevic Verdugo, Vlado Schilling Rodríguez, Marcelo Auth Stewart, Pepe González Gatica, Félix Mix Jiménez, Claudia Sepúlveda Orbenes, Alejandra Barrera Moreno, Boris González Torres, Rodrigo Núñez Arancibia, Daniel Sepúlveda Soto, Alexis Bernales Maldonado, Alejandro Gutiérrez Gálvez, Hugo Orsini Pascal, Maite Silber Romo, Gabriel Bianchi Retamales, Karim Hernando Pérez, Marcela Ortiz Novoa, José Miguel Soto Ferrada, Leonardo Boric Font, Gabriel Hirsch Goldschmidt, Tomás Parra Sauterel, Andrea Soto Mardones, Raúl Brito Hasbún, Jorge Ibáñez Cotroneo, Diego Pérez Arriagada, José Teillier Del Valle, Guillermo Cariola Oliva, Karol Ilabaca Cerda, Marcos Pérez Olea, Joanna Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Jackson Drago, Giorgio Pérez Salinas, Catalina Velásquez Núñez, Esteban Castillo Muñoz, Natalia Jarpa Wevar, Carlos Abel Rocafull López, Luis Venegas Cárdenas, Mario Castro González, Juan Luis Jiménez Fuentes, Tucapel Rojas Valderrama, Camila Verdessi Belemmi, Daniel Celis Araya, Ricardo Labra Sepúlveda, Amaro Rosas Barrientos, Patricio Vidal Rojas, Pablo Cicardini Milla, Daniella Leiva Carvajal, Raúl Saavedra Chandía, Gastón Walker Prieto, Matías Crispi Serrano, Miguel Lorenzini Basso, Pablo Sabag Villalobos, Jorge Winter Etcheberry, Gonzalo Díaz Díaz, Marcelo Marzán Pinto, Carolina Saffirio Espinoza, René Yeomans Araya, Gael Fernández Allende, Maya </A_FAVOR>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<EN_CONTRA>Alessandri Vergara, Jorge Durán Salinas, Eduardo Melero Abaroa, Patricio Sanhueza Dueñas, Gustavo Baltolu Rasera, Nino Flores Oporto, Camila Mellado Suazo, Miguel Santana Tirachini, Alejandro Berger Fett, Bernardo Fuenzalida Cobo, Juan Morales Muñoz, Celso Sauerbaum Muñoz, Frank Bobadilla Muñoz, Sergio Hernández Hernández, Javier Noman Garrido, Nicolás Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Hoffmann Opazo, María José Norambuena Farías, Iván Trisotti Martínez, Renzo Castro Bascuñán, José Miguel Kort Garriga, Issa Núñez Urrutia, Paulina Troncoso Hellman, Virginia Celis Montt, Andrés Kuschel Silva, Carlos Ossandón Irarrázabal, Ximena Urrutia Bonilla, Ignacio Cid Versalovic, Sofía Lavín León, Joaquín Pardo Sáinz, Luis Urrutia Soto, Osvaldo Coloma Álamos, Juan Antonio Leuquén Uribe, Aracely Rathgeb Schifferli, Jorge Van Rysselberghe Herrera, Enrique Desbordes Jiménez, Mario Luck Urban, Karin Romero Sáez, Leonidas Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Durán Espinoza, Jorge Macaya Danús, Javier </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Álvarez Ramírez, Sebastián Eguiguren Correa, Francisco Molina Magofke, Andrés Ramírez Diez, Guillermo Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Gahona Salazar, Sergio Muñoz González, Francesca Rentería Moller, Rolando Amar Mancilla, Sandra García García, René Manuel Olivera De La Fuente, Erika Rey Martínez, Hugo Barros Montero, Ramón Jürgensen Rundshagen, Harry Paulsen Kehr, Diego Schalper Sepúlveda, Diego Bellolio Avaria, Jaime Kast Sommerhoff, Pablo Pérez Lahsen, Leopoldo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Cruz-Coke Carvallo, Luciano Keitel Bianchi, Sebastián Prieto Lorca, Pablo Velásquez Seguel, Pedro Del Real Mihovilovic, Catalina Longton Herrera, Andrés </ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="456"><TITULO>CREACIÓN DE COMISIÓN ASESORA PRESIDENCIAL PARA ANALIZAR LAVIABILIDAD DE ESTABLECER UN CONGRESO UNICAMERAL (N° 456)</TITULO>-Intervinieron los diputados Esteban Velásquez y Andrés Longton.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución N° 456 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 51 votos. Hubo 18 abstenciones.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Espinoza Sandoval, Fidel Mellado Pino, Cosme Sanhueza Dueñas, Gustavo Alinco Bustos, René Fernández Allende, Maya Meza Moncada, Fernando Santana Castillo, Juan Álvarez Vera, Jenny Flores García, Iván Mirosevic Verdugo, Vlado Santibáñez Novoa, Marisela Ascencio Mansilla, Gabriel Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mix Jiménez, Claudia Schilling Rodríguez, Marcelo Auth Stewart, Pepe Garín González, Renato Núñez Arancibia, Daniel Sepúlveda Orbenes, Alejandra Barrera Moreno, Boris Girardi Lavín, Cristina Núñez Urrutia, Paulina Sepúlveda Soto, Alexis Bellolio Avaria, Jaime González Gatica, Félix Orsini Pascal, Maite Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro González Torres, Rodrigo Ortiz Novoa, José Miguel Soto Mardones, Raúl Bianchi Retamales, Karim Gutiérrez Gálvez, Hugo Parra Sauterel, Andrea Teillier Del Valle, Guillermo Boric Font, Gabriel Hernando Pérez, Marcela Paulsen Kehr, Diego Tohá González, Jaime Brito Hasbún, Jorge Hirsch Goldschmidt, Tomás Pérez Arriagada, José Torres Jeldes, Víctor Cariola Oliva, Karol Ibáñez Cotroneo, Diego Pérez Salinas, Catalina Velásquez Núñez, Esteban Carvajal Ambiado, Loreto Ilabaca Cerda, Marcos Rocafull López, Luis Velásquez Seguel, Pedro Castillo Muñoz, Natalia Jackson Drago, Giorgio Rojas Valderrama, Camila Venegas Cárdenas, Mario Castro González, Juan Luis Jiménez Fuentes, Tucapel Rosas Barrientos, Patricio Verdessi Belemmi, Daniel Celis Araya, Ricardo Labra Sepúlveda, Amaro Saavedra Chandía, Gastón Vidal Rojas, Pablo Cicardini Milla, Daniella Leiva Carvajal, Raúl Saffirio Espinoza, René Winter Etcheberry, Gonzalo Crispi Serrano, Miguel Lorenzini Basso, Pablo Saldívar Auger, Raúl Yeomans Araya, Gael Díaz Díaz, Marcelo Marzán Pinto, Carolina </A_FAVOR>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<EN_CONTRA>Alessandri Vergara, Jorge Jürgensen Rundshagen, Harry Morales Muñoz, Celso Sauerbaum Muñoz, Frank Álvarez Ramírez, Sebastián Kast Sommerhoff, Pablo Muñoz González, Francesca Schalper Sepúlveda, Diego Bobadilla Muñoz, Sergio Kort Garriga, Issa Noman Garrido, Nicolás Soto Ferrada, Leonardo Castro Bascuñán, José Miguel Kuschel Silva, Carlos Norambuena Farías, Iván Torrealba Alvarado, Sebastián Coloma Álamos, Juan Antonio Lavín León, Joaquín Olivera De La Fuente, Erika Trisotti Martínez, Renzo Cruz-Coke Carvallo, Luciano Leuquén Uribe, Aracely Pardo Sáinz, Luis Troncoso Hellman, Virginia Eguiguren Correa, Francisco Longton Herrera, Andrés Pérez Lahsen, Leopoldo Urrutia Bonilla, Ignacio Fuenzalida Cobo, Juan Luck Urban, Karin Prieto Lorca, Pablo Urrutia Soto, Osvaldo Gahona Salazar, Sergio Macaya Danús, Javier Ramírez Diez, Guillermo Urruticoechea Ríos, Cristóbal García García, René Manuel Matta Aragay, Manuel Rathgeb Schifferli, Jorge Van Rysselberghe Herrera, Enrique Hernández Hernández, Javier Melero Abaroa, Patricio Rentería Moller, Rolando Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Hoffmann Opazo, María José Mellado Suazo, Miguel Romero Sáez, Leonidas Walker Prieto, Matías Jarpa Wevar, Carlos Abel Molina Magofke, Andrés Santana Tirachini, Alejandro </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Carter Fernández, Álvaro Durán Espinoza, Jorge Ossandón Irarrázabal, Ximena Amar Mancilla, Sandra Celis Montt, Andrés Durán Salinas, Eduardo Pérez Olea, Joanna Baltolu Rasera, Nino Cid Versalovic, Sofía Flores Oporto, Camila Rey Martínez, Hugo Barros Montero, Ramón Del Real Mihovilovic, Catalina Keitel Bianchi, Sebastián Sabag Villalobos, Jorge Berger Fett, Bernardo Desbordes Jiménez, Mario </ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="457"><TITULO>DECLARACIÓN DE CEMENTERIO GENERAL, DE SANTIAGO, COMOPATRIMONIO DE LA HUMANIDAD POR LA ORGANIZACIÓN DE LAS NACIONES UNIDAS PARA LA EDUCACIÓN, LA CIENCIA Y LA CULTURA (N° 457)</TITULO>-No hubo intervenciones.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución N° 457 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 137 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 7 abstenciones.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Durán Salinas, Eduardo Macaya Danús, Javier Saavedra Chandía, Gastón Alessandri Vergara, Jorge Eguiguren Correa, Francisco Marzán Pinto, Carolina Sabag Villalobos, Jorge Alinco Bustos, René Espinoza Sandoval, Fidel Melero Abaroa, Patricio Saffirio Espinoza, René Álvarez Ramírez, Sebastián Fernández Allende, Maya Mellado Pino, Cosme Saldívar Auger, Raúl Álvarez Vera, Jenny Flores García, Iván Mellado Suazo, Miguel Sanhueza Dueñas, Gustavo Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Fuenzalida Cobo, Juan Meza Moncada, Fernando Santana Castillo, Juan Amar Mancilla, Sandra Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mix Jiménez, Claudia Santana Tirachini, Alejandro Ascencio Mansilla, Gabriel Gahona Salazar, Sergio Molina Magofke, Andrés Santibáñez Novoa, Marisela Auth Stewart, Pepe García García, René Manuel Morales Muñoz, Celso Sauerbaum Muñoz, Frank Baltolu Rasera, Nino Garín González, Renato Mulet Martínez, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barrera Moreno, Boris Girardi Lavín, Cristina Muñoz González, Francesca Schilling Rodríguez, Marcelo Barros Montero, Ramón González Gatica, Félix Noman Garrido, Nicolás Sepúlveda Orbenes, Alejandra Bellolio Avaria, Jaime González Torres, Rodrigo Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Soto, Alexis Berger Fett, Bernardo Gutiérrez Gálvez, Hugo Núñez Arancibia, Daniel Silber Romo, Gabriel Bianchi Retamales, Karim Hernández Hernández, Javier Núñez Urrutia, Paulina Soto Ferrada, Leonardo Bobadilla Muñoz, Sergio Hernando Pérez, Marcela Nuyado Ancapichún, Emilia Soto Mardones, Raúl Boric Font, Gabriel Hirsch Goldschmidt, Tomás Olivera De La Fuente, Erika Teillier Del Valle, Guillermo Brito Hasbún, Jorge Hoffmann Opazo, María José Orsini Pascal, Maite Tohá González, Jaime Cariola Oliva, Karol Ibáñez Cotroneo, Diego Ortiz Novoa, José Miguel Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Ilabaca Cerda, Marcos Ossandón Irarrázabal, Ximena Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Jackson Drago, Giorgio Pardo Sáinz, Luis Trisotti Martínez, Renzo Castillo Muñoz, Natalia Jarpa Wevar, Carlos Abel Parra Sauterel, Andrea Troncoso Hellman, Virginia Castro Bascuñán, José Miguel Jiménez Fuentes, Tucapel Pérez Arriagada, José Urrutia Soto, Osvaldo Castro González, Juan Luis Jürgensen Rundshagen, Harry Pérez Lahsen, Leopoldo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Celis Araya, Ricardo Kast Sommerhoff, Pablo Pérez Olea, Joanna Van Rysselberghe Herrera, Enrique Celis Montt, Andrés Keitel Bianchi, Sebastián Pérez Salinas, Catalina Velásquez Núñez, Esteban Cicardini Milla, Daniella Kort Garriga, Issa Ramírez Diez, Guillermo Velásquez Seguel, Pedro Cid Versalovic, Sofía Labra Sepúlveda, Amaro Rathgeb Schifferli, Jorge Venegas Cárdenas, Mario Coloma Álamos, Juan Antonio Lavín León, Joaquín Rentería Moller, Rolando Verdessi Belemmi, Daniel Crispi Serrano, Miguel Leiva Carvajal, Raúl Rey Martínez, Hugo Vidal Rojas, Pablo Cruz-Coke Carvallo, Luciano Leuquén Uribe, Aracely Rocafull López, Luis Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Del Real Mihovilovic, Catalina Longton Herrera, Andrés Rojas Valderrama, Camila Walker Prieto, Matías Desbordes Jiménez, Mario Lorenzini Basso, Pablo Romero Sáez, Leonidas Winter Etcheberry, Gonzalo Díaz Díaz, Marcelo Luck Urban, Karin Rosas Barrientos, Patricio Yeomans Araya, Gael Durán Espinoza, Jorge </A_FAVOR>-Votó por la negativa la diputada señora:<EN_CONTRA>Flores Oporto, Camila </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Bernales Maldonado, Alejandro Matta Aragay, Manuel Paulsen Kehr, Diego Urrutia Bonilla, Ignacio Kuschel Silva, Carlos Mirosevic Verdugo, Vlado Prieto Lorca, Pablo </ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="458"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS POR EMPRESA METRO REGIONAL DE VALPARAÍSO S.A. PARA ACCESO DE PERSONAS CON DISCAPACIDAD EN TODAS SUSESTACIONES (N° 458)</TITULO>-No hubo intervenciones.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución N° 458 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 145 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Eguiguren Correa, Francisco Marzán Pinto, Carolina Rosas Barrientos, Patricio Alessandri Vergara, Jorge Espinoza Sandoval, Fidel Matta Aragay, Manuel Saavedra Chandía, Gastón Alinco Bustos, René Fernández Allende, Maya Melero Abaroa, Patricio Sabag Villalobos, Jorge Álvarez Ramírez, Sebastián Flores García, Iván Mellado Pino, Cosme Saffirio Espinoza, René Álvarez Vera, Jenny Flores Oporto, Camila Mellado Suazo, Miguel Saldívar Auger, Raúl Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Fuenzalida Cobo, Juan Meza Moncada, Fernando Sanhueza Dueñas, Gustavo Amar Mancilla, Sandra Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mirosevic Verdugo, Vlado Santana Castillo, Juan Ascencio Mansilla, Gabriel Gahona Salazar, Sergio Mix Jiménez, Claudia Santana Tirachini, Alejandro Auth Stewart, Pepe García García, René Manuel Molina Magofke, Andrés Santibáñez Novoa, Marisela Baltolu Rasera, Nino Garín González, Renato Morales Muñoz, Celso Sauerbaum Muñoz, Frank Barrera Moreno, Boris Girardi Lavín, Cristina Mulet Martínez, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barros Montero, Ramón González Gatica, Félix Muñoz González, Francesca Schilling Rodríguez, Marcelo Bellolio Avaria, Jaime González Torres, Rodrigo Noman Garrido, Nicolás Sepúlveda Orbenes, Alejandra Berger Fett, Bernardo Gutiérrez Gálvez, Hugo Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Soto, Alexis Bernales Maldonado, Alejandro Hernández Hernández, Javier Núñez Arancibia, Daniel Silber Romo, Gabriel Bianchi Retamales, Karim Hernando Pérez, Marcela Núñez Urrutia, Paulina Soto Ferrada, Leonardo Bobadilla Muñoz, Sergio Hirsch Goldschmidt, Tomás Nuyado Ancapichún, Emilia Soto Mardones, Raúl Boric Font, Gabriel Hoffmann Opazo, María José Olivera De La Fuente, Erika Teillier Del Valle, Guillermo Brito Hasbún, Jorge Ibáñez Cotroneo, Diego Orsini Pascal, Maite Tohá González, Jaime Cariola Oliva, Karol Ilabaca Cerda, Marcos Ortiz Novoa, José Miguel Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Jackson Drago, Giorgio Ossandón Irarrázabal, Ximena Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Jarpa Wevar, Carlos Abel Pardo Sáinz, Luis Trisotti Martínez, Renzo Castillo Muñoz, Natalia Jiménez Fuentes, Tucapel Parra Sauterel, Andrea Troncoso Hellman, Virginia Castro Bascuñán, José Miguel Jürgensen Rundshagen, Harry Paulsen Kehr, Diego Urrutia Bonilla, Ignacio Castro González, Juan Luis Kast Sommerhoff, Pablo Pérez Arriagada, José Urrutia Soto, Osvaldo Celis Araya, Ricardo Keitel Bianchi, Sebastián Pérez Lahsen, Leopoldo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Celis Montt, Andrés Kort Garriga, Issa Pérez Olea, Joanna Van Rysselberghe Herrera, Enrique Cicardini Milla, Daniella Kuschel Silva, Carlos Pérez Salinas, Catalina Velásquez Núñez, Esteban Cid Versalovic, Sofía Labra Sepúlveda, Amaro Prieto Lorca, Pablo Velásquez Seguel, Pedro Coloma Álamos, Juan Antonio Lavín León, Joaquín Ramírez Diez, Guillermo Venegas Cárdenas, Mario Crispi Serrano, Miguel Leiva Carvajal, Raúl Rathgeb Schifferli, Jorge Verdessi Belemmi, Daniel Cruz-Coke Carvallo, Luciano Leuquén Uribe, Aracely Rentería Moller, Rolando Vidal Rojas, Pablo Del Real Mihovilovic, Catalina Longton Herrera, Andrés Rey Martínez, Hugo Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Desbordes Jiménez, Mario Lorenzini Basso, Pablo Rocafull López, Luis Walker Prieto, Matías Díaz Díaz, Marcelo Luck Urban, Karin Rojas Valderrama, Camila Winter Etcheberry, Gonzalo Durán Espinoza, Jorge Macaya Danús, Javier Romero Sáez, Leonidas Yeomans Araya, Gael Durán Salinas, Eduardo </A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="459"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE SERVIDUMBRES DE PASO EN REGIÓN DE AYSÉN DEL GENERAL CARLOS IBÁÑEZ DEL CAMPO Y GENERACIÓN DE MEDIDAS DEAPOYO Y FINANCIAMIENTO PARA SU EFECTIVO ESTABLECIMIENTO (N° 459)</TITULO>-No hubo intervenciones.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución N° 459 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 144 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 1 abstención.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Durán Salinas, Eduardo Marzán Pinto, Carolina Rosas Barrientos, Patricio Alessandri Vergara, Jorge Eguiguren Correa, Francisco Matta Aragay, Manuel Saavedra Chandía, Gastón Alinco Bustos, René Espinoza Sandoval, Fidel Melero Abaroa, Patricio Sabag Villalobos, Jorge Álvarez Ramírez, Sebastián Fernández Allende, Maya Mellado Pino, Cosme Saffirio Espinoza, René Álvarez Vera, Jenny Flores García, Iván Mellado Suazo, Miguel Saldívar Auger, Raúl Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Flores Oporto, Camila Meza Moncada, Fernando Sanhueza Dueñas, Gustavo Amar Mancilla, Sandra Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Mirosevic Verdugo, Vlado Santana Castillo, Juan Ascencio Mansilla, Gabriel Gahona Salazar, Sergio Mix Jiménez, Claudia Santana Tirachini, Alejandro Auth Stewart, Pepe García García, René Manuel Molina Magofke, Andrés Santibáñez Novoa, Marisela Baltolu Rasera, Nino Garín González, Renato Morales Muñoz, Celso Sauerbaum Muñoz, Frank Barrera Moreno, Boris Girardi Lavín, Cristina Mulet Martínez, Jaime Schalper Sepúlveda, Diego Barros Montero, Ramón González Gatica, Félix Muñoz González, Francesca Schilling Rodríguez, Marcelo Bellolio Avaria, Jaime González Torres, Rodrigo Noman Garrido, Nicolás Sepúlveda Orbenes, Alejandra Berger Fett, Bernardo Gutiérrez Gálvez, Hugo Norambuena Farías, Iván Sepúlveda Soto, Alexis Bernales Maldonado, Alejandro Hernández Hernández, Javier Núñez Arancibia, Daniel Silber Romo, Gabriel Bianchi Retamales, Karim Hernando Pérez, Marcela Núñez Urrutia, Paulina Soto Ferrada, Leonardo Bobadilla Muñoz, Sergio Hirsch Goldschmidt, Tomás Nuyado Ancapichún, Emilia Soto Mardones, Raúl Boric Font, Gabriel Hoffmann Opazo, María José Olivera De La Fuente, Erika Teillier Del Valle, Guillermo Brito Hasbún, Jorge Ibáñez Cotroneo, Diego Orsini Pascal, Maite Tohá González, Jaime Cariola Oliva, Karol Ilabaca Cerda, Marcos Ortiz Novoa, José Miguel Torrealba Alvarado, Sebastián Carter Fernández, Álvaro Jackson Drago, Giorgio Ossandón Irarrázabal, Ximena Torres Jeldes, Víctor Carvajal Ambiado, Loreto Jarpa Wevar, Carlos Abel Pardo Sáinz, Luis Trisotti Martínez, Renzo Castillo Muñoz, Natalia Jiménez Fuentes, Tucapel Parra Sauterel, Andrea Troncoso Hellman, Virginia Castro Bascuñán, José Miguel Jürgensen Rundshagen, Harry Paulsen Kehr, Diego Urrutia Bonilla, Ignacio Castro González, Juan Luis Kast Sommerhoff, Pablo Pérez Arriagada, José Urrutia Soto, Osvaldo Celis Araya, Ricardo Keitel Bianchi, Sebastián Pérez Lahsen, Leopoldo Urruticoechea Ríos, Cristóbal Celis Montt, Andrés Kort Garriga, Issa Pérez Olea, Joanna Van Rysselberghe Herrera, Enrique Cicardini Milla, Daniella Kuschel Silva, Carlos Pérez Salinas, Catalina Velásquez Núñez, Esteban Cid Versalovic, Sofía Labra Sepúlveda, Amaro Prieto Lorca, Pablo Velásquez Seguel, Pedro Coloma Álamos, Juan Antonio Lavín León, Joaquín Ramírez Diez, Guillermo Venegas Cárdenas, Mario Crispi Serrano, Miguel Leiva Carvajal, Raúl Rathgeb Schifferli, Jorge Verdessi Belemmi, Daniel Cruz-Coke Carvallo, Luciano Leuquén Uribe, Aracely Rentería Moller, Rolando Vidal Rojas, Pablo Del Real Mihovilovic, Catalina Longton Herrera, Andrés Rey Martínez, Hugo Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Desbordes Jiménez, Mario Lorenzini Basso, Pablo Rocafull López, Luis Walker Prieto, Matías Díaz Díaz, Marcelo Luck Urban, Karin Rojas Valderrama, Camila Winter Etcheberry, Gonzalo Durán Espinoza, Jorge Macaya Danús, Javier Romero Sáez, Leonidas Yeomans Araya, Gael </A_FAVOR>-Se abstuvo el diputado señor:<ABSTENCION>Fuenzalida Cobo, Juan </ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="462"><TITULO>CALIFICACIÓN DE URGENCIA A PROYECTO DE LEY QUE ESTABLECE ELSISTEMA NACIONAL DE EMERGENCIA Y PROTECCIÓN CIVIL Y CREA LA AGENCIA NACIONAL DE PROTECCIÓN CIVIL, Y AL QUE CREA EL SERVICIONACIONAL FORESTAL Y MODIFICA LA LEY GENERAL DE URBANISMO Y CONSTRUCCIONES (N° 462)</TITULO>-Intervino el diputado Eduardo Durán.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">-La Sala se pronunció sobre el proyecto de resolución N° 462 en los siguientes términos:-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 137 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 7 abstenciones.Aprobado.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<A_FAVOR>Alarcón Rojas, Florcita Durán Espinoza, Jorge Luck Urban, Karin Saavedra Chandía, Gastón Alessandri Vergara, Jorge Durán Salinas, Eduardo Macaya Danús, Javier Sabag Villalobos, Jorge Alinco Bustos, René Eguiguren Correa, Francisco Marzán Pinto, Carolina Saffirio Espinoza, René Álvarez Ramírez, Sebastián Espinoza Sandoval, Fidel Melero Abaroa, Patricio Saldívar Auger, Raúl Álvarez Vera, Jenny Fernández Allende, Maya Mellado Pino, Cosme Sanhueza Dueñas, Gustavo Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo Flores García, Iván Mellado Suazo, Miguel Santana Castillo, Juan Amar Mancilla, Sandra Flores Oporto, Camila Meza Moncada, Fernando Santana Tirachini, Alejandro Ascencio Mansilla, Gabriel Fuenzalida Cobo, Juan Mirosevic Verdugo, Vlado Santibáñez Novoa, Marisela Auth Stewart, Pepe Fuenzalida Figueroa, Gonzalo Molina Magofke, Andrés Sauerbaum Muñoz, Frank Baltolu Rasera, Nino Gahona Salazar, Sergio Morales Muñoz, Celso Schalper Sepúlveda, Diego Barrera Moreno, Boris García García, René Manuel Mulet Martínez, Jaime Schilling Rodríguez, Marcelo Barros Montero, Ramón Garín González, Renato Muñoz González, Francesca Sepúlveda Orbenes, Alejandra Bellolio Avaria, Jaime González Torres, Rodrigo Noman Garrido, Nicolás Sepúlveda Soto, Alexis Berger Fett, Bernardo Gutiérrez Gálvez, Hugo Norambuena Farías, Iván Silber Romo, Gabriel Bernales Maldonado, Alejandro Hernández Hernández, Javier Núñez Arancibia, Daniel Soto Mardones, Raúl Bianchi Retamales, Karim Hernando Pérez, Marcela Núñez Urrutia, Paulina Teillier Del Valle, Guillermo Bobadilla Muñoz, Sergio Hirsch Goldschmidt, Tomás Nuyado Ancapichún, Emilia Tohá González, Jaime Boric Font, Gabriel Hoffmann Opazo, María José Olivera De La Fuente, Erika Torrealba Alvarado, Sebastián Brito Hasbún, Jorge Ibáñez Cotroneo, Diego Orsini Pascal, Maite Torres Jeldes, Víctor Cariola Oliva, Karol Ilabaca Cerda, Marcos Ortiz Novoa, José Miguel Trisotti Martínez, Renzo Carter Fernández, Álvaro Jackson Drago, Giorgio Ossandón Irarrázabal, Ximena Troncoso Hellman, Virginia Carvajal Ambiado, Loreto Jarpa Wevar, Carlos Abel Pardo Sáinz, Luis Urrutia Bonilla, Ignacio Castillo Muñoz, Natalia Jiménez Fuentes, Tucapel Paulsen Kehr, Diego Urrutia Soto, Osvaldo Castro Bascuñán, José Miguel Jürgensen Rundshagen, Harry Pérez Arriagada, José Urruticoechea Ríos, Cristóbal Castro González, Juan Luis Kast Sommerhoff, Pablo Pérez Lahsen, Leopoldo Van Rysselberghe Herrera, Enrique Celis Araya, Ricardo Keitel Bianchi, Sebastián Pérez Olea, Joanna Velásquez Núñez, Esteban Celis Montt, Andrés Kort Garriga, Issa Pérez Salinas, Catalina Velásquez Seguel, Pedro Cicardini Milla, Daniella Kuschel Silva, Carlos Prieto Lorca, Pablo Venegas Cárdenas, Mario Cid Versalovic, Sofía Labra Sepúlveda, Amaro Ramírez Diez, Guillermo Verdessi Belemmi, Daniel Coloma Álamos, Juan Antonio Lavín León, Joaquín Rathgeb Schifferli, Jorge Vidal Rojas, Pablo Crispi Serrano, Miguel Leiva Carvajal, Raúl Rentería Moller, Rolando Von Mühlenbrock Zamora, Gastón Cruz-Coke Carvallo, Luciano Leuquén Uribe, Aracely Rey Martínez, Hugo Walker Prieto, Matías Del Real Mihovilovic, Catalina Longton Herrera, Andrés Romero Sáez, Leonidas Winter Etcheberry, Gonzalo Desbordes Jiménez, Mario Lorenzini Basso, Pablo Rosas Barrientos, Patricio Yeomans Araya, Gael Díaz Díaz, Marcelo </A_FAVOR>-Votó por la negativa el diputado señor:<EN_CONTRA>Matta Aragay, Manuel </EN_CONTRA>-Se abstuvieron los diputados señores:<ABSTENCION>Girardi Lavín, Cristina Mix Jiménez, Claudia Rocafull López, Luis Soto Ferrada, Leonardo González Gatica, Félix Parra Sauterel, Andrea Rojas Valderrama, Camila </ABSTENCION></VOTACION>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTO_DE_ACUERDO>-o-El señor FLORES, don Iván (Presidente).- Informo a los jefes de los Comités Parlamentarios que al inicio de la sesión especial de hoy en la tarde nos reuniremos para resolver una solicitud de sesión especial presentada por más de 60 señoras diputadas y señores diputados. Por tanto, les ruego presentarse a la reunión en cuanto comience dicha sesión. </PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES-Resumen de las intervenciones de los siguientes diputados y diputadas:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saavedra, Gastón" DIPUTADOValue="1071">El señor GASTÓN SAAVEDRA (PS) pidió al Presidente de la República que tenga a bien proceder a la dictación de los decretos orientados a fortalecer las funciones de los futuros gobiernos regionales. En particular, solicitó la dictación de decretos referidos a la transferencia de competencias hacia dichos gobiernos y la Política Nacional de Ordenamiento Territorial, y la dictación del decreto que aprueba el reglamento que permitirá elaborar los planes regionales de ordenamiento territorial. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cicardini, Daniella" DIPUTADOValue="975">La señorita DANIELLA CICARDINI (PS) pidió al contralor regional de Atacama que le informe sobre los resultados del sumario administrativo realizado a la Universidad de Atacama ante determinadas irregularidades detectadas sobre uso de recursos en ese establecimiento. Al respecto, solicitó al superintendente de Educación Superior que revise la situación al interior de dicha universidad, habida consideración de que sus estudiantes se encuentran movilizados por las diversas irregularidades de que han tenido conocimiento. En la misma línea, pidió a la ministra de Educación que le informe sobre las gestiones realizadas por su cartera para contribuir a una pronta solución a las movilizaciones de los alumnos de la Universidad de Atacama. Por último, solicitó a la secretaria ejecutiva de la Comisión Nacional de Acreditación que le informe respecto del estado en que se encuentra el proceso de acreditación al que se sometió la Universidad de Atacama, en particular en lo referido a las carreras de Pedagogía en Inglés y de Pedagogía General Básica.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor FIDEL ESPINOZA (PS) pidió oficiar al ministro de Salud, al director del departamento de salud de la Municipalidad de Puyehue y al director del Servicio de Salud de Osorno en razón del fallecimiento del menor Lucas Felipe Quelin Levicán, ocurrido el 6 de junio del año en curso, en el cesfam de Entre Lagos, comuna de Puyehue, hecho que se ha denunciado como un caso de negligencia médica del doctor Héctor Andrade Miranda. En concreto, junto con denunciar lo ocurrido, solicitó a las autoridades mencionadas que ordenen la realización de todas las investigaciones que correspondan y que apliquen las sanciones que determina la ley.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Brito, Jorge" DIPUTADOValue="1015">El señor JORGE BRITO (RD) solicitó al ministro de Economía y al subsecretario de Pesca que informen a la Cámara de Diputados acerca del pago del subsidio de compensación por veda de la merluza, si es efectivo que dicho subsidio no se entregará este año y sobre las causas que justificarían tal decisión, como un supuesto aumento de la cuota global de captura de dicha especie. Finalmente, hizo presente que una medida de esa naturaleza afectaría a unas 80.000 familias vinculadas a la pesca artesanal.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor GUILLERMO TEILLIER (PC) pidió al ministro de Salud y a la directora del Servicio de Salud Metropolitano Sur que informen sobre la implementación de la campaña de invierno 2019 en los hospitales Barros Luco y Exequiel González Cortés y las medidas administrativas para descongestionar el servicio de urgencias del hospital Barros Luco, y la falta de camas para la atención de los pacientes de la zona sur de Santiago.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Álvarez, Sebastián" DIPUTADOValue="1010">El señor SEBASTIÁN ÁLVAREZ (EVOP) solicitó al ministro de Obras Públicas que envíe un listado y un mapa actualizado de la red de contratos de conservación global de caminos de la Región de La Araucanía, informe la cantidad de fiscalizadores presentes en la zona y el presupuesto destinado a su labor, las sanciones cursadas por incumplimiento de contratos desde el 2012 a la fecha, y el listado de zonas críticas que requieren ser reparadas y las medidas que se han tomado al respecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora ALEJANDRA SEPÚLVEDA (FRVS) ofició al fiscal nacional del Ministerio Público, para que se investiguen las irregularidades denunciadas en relación con la Corporación de Educación municipal de la comuna de San Fernando, Región del Libertador General Bernardo O'Higgin; a la presidenta del Consejo de Defensa del Estado, para que se sirva considerar los planteamientos que formula sobre las anteriores irregularidades denunciadas; al contralor general de la República, para que remita los seguimientos realizados a las investigaciones Nos 457, de 2016, y 487, de 2016, relacionadas con la Corporación de Educación Municipal de la comuna de San Fernando; al subsecretario de Educación, por la  rendición del Fondo de Fomento al Arte en la Educación (FAE), desde el 2013 en adelante, y al superintendente de Seguridad Social, para que informe sobre el número de créditos otorgados por las cajas de compensación a las personas afiliadas dependientes de la Corporación de Educación Municipal de San Fernando y que se encuentran efectivamente descontados sin haberse enterado en dichas instituciones.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.02 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <ANEXO_SESION>VIII. COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES-Se abrió la sesión a las 13.37 horas.-Resumen de las intervenciones de los siguientes diputados:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001">El señor RAÚL SALDÍVAR (PS) solicitó al secretario regional ministerial del Trabajo y Previsión Social y a la directora regional del Trabajo, ambos de la Región de Coquimbo, fiscalizar en terreno el funcionamiento del concesionado terminal de buses de la comuna de Vicuña, para que conozcan en detalle la situación laboral que acontece en ese lugar.Asimismo, solicitó al secretario regional ministerial de Transportes y Telecomunicaciones de la Región de Coquimbo y al alcalde de la comuna de Vicuña velar por que el contrato de concesión se cumpla a cabalidad y el terminal preste un servicio de calidad.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ilabaca, Marcos" DIPUTADOValue="1038">El señor MARCOS ILABACA (PS) solicitó al director ejecutivo de la Corporación Nacional Forestal que informe a la Cámara de Diputados sobre el horario laboral de entrada y de salida del director regional de la Conaf de la Región de Los Ríos, señor Óscar Droguett Iturra, desde enero de 2019 a la fecha, la ciudad en que desempeña sus funciones y las fechas de ausencias laborales por permiso administrativo, vacaciones, licencias médicas o comisiones de servicio. Del mismo modo, pidió a la vicepresidenta ejecutiva de la Junta Nacional de Jardines Infantiles que informe a la Cámara de Diputados sobre el estado actual de construcción del jardín infantil Junji de Lago Ranco y sobre el cronograma de recepción de las obras y de entrada en funcionamiento del establecimiento.Por último, solicitó al comandante en jefe del Ejército de Chile que informe a la Cámara de Diputados sobre la consulta indígena realizada en la comuna de Valdivia en la que participaron quince soldados conscriptos de la etnia mapuche, y pidió a la directora del Instituto Nacional de Derechos Humanos que informe si existió algún tipo de vulneración a los derechos humanos de dichos soldados conscriptos a raíz del referido proceso.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rosas, Patricio" DIPUTADOValue="1070">El señor PATRICIO ROSAS (IND) pidió al ministro de Obras Públicas que informe a la Cámara de Diputados sobre el estado de avance del proyecto de construcción de un puente en el río San Pedro para unir el sector Los Ciruelos con la comuna de Los Lagos. Asimismo, pidió a la ministra de Educación que informe a la Cámara de Diputados sobre el listado de proyectos de mejoramiento de recintos educacionales en la Región de Los Ríos, y que indique si el proyecto de ampliación del colegio Teniente Hernán Merino Correa de Valdivia está considerado dentro de dicho listado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Winter, Gonzalo" DIPUTADOValue="1086">El señor GONZALO WINTER (IND) pidió el reenvío del oficio de fiscalización que solicitó el pasado 28 de mayo al alcalde de Puente Alto, al ministro de Salud, al director regional del Servicio de Vivienda y Urbanización Metropolitano, a la ministra del Medio Ambiente y al ministro de Vivienda y Urbanismo para que retomen la mesa de trabajo con los pobladores de Villa Estaciones Ferroviarias, de sector Bajos de Mena, afectados con motivo de la construcción de sus viviendas bajo malos estándares de calidad, entre otros aspectos, y además, porque la villa se levantó sobre un antiguo basural. También solicitó que en esta materia se oficie especialmente a la señora Patricia Stern, quien fue nombrada por el actual gobierno para estar a cargo de la zona en cuestión.En otro orden de cosas, pidió al alcalde de Santiago y a la intendenta metropolitana que le informen si existe un plan de mejoramiento del deteriorado barrio San Eugenio, en el sector surponiente de la comuna de Santiago, y sobre el estado de los gastos en seguridad para quienes habitan dicho barrio. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">El señor MARCELO DÍAZ (PS) pidió al ministro de Agricultura, al director nacional y al director regional de la Conaf, y al intendente de Valparaíso que le informen acerca del manejo, el control de tala y el plan de reforestación relativos a los bosques ubicados frente a condominio Altos de Curauma. Además, solicitó al alcalde de Valparaíso que permita a los vecinos de ese sector participen en la elaboración del plan regulador comunal, en términos de preservar algo de la zona verde que queda en ese lugar.Por último, pidió al alcalde de Cartagena y al intendente de Valparaíso que entreguen una ayuda económica a una habitante de la referida comuna que padece raquitismo hipofosfatémico para que recupere su capacidad de desplazamiento y así poder continuar atendiendo sus necesidades más básicas. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velásquez, Pedro" DIPUTADOValue="961">El señor PEDRO VELÁSQUEZ (IND) pidió oficiar al ministro y al subsecretario de Vivienda y Urbanismo, al director regional del Serviu de Coquimbo, al seremi de Vivienda y Urbanismo de Coquimbo, al director regional del Senadis de dicha región, y al alcalde y al concejo municipal de Coquimbo. En lo fundamental, pidió al ministro de Vivienda y Urbanismo que instruya al seremi de Vivienda de Coquimbo para que priorice y otorgue una asignación directa de subsidio habitacional a una familia de matrimonio no vidente de Punta Mira, en Coquimbo. Asimismo, solicitó al alcalde de dicha comuna que disponga la entrega de un aporte social para mejorar la precaria situación en que se encuentra esa familia, que, además, duerme en una sola cama, en circunstancias de que hay dos hijos que también la componen.Finalmente, solicitó al ministro de Salud, a la subsecretaria de Salud, al seremi de Salud de Coquimbo, al director del Servicio de Salud Coquimbo, al alcalde de la Ilustre Municipalidad de Ovalle, al director subrogante del Hospital de Ovalle y al subdirector administrativo de dicho recinto de salud que busquen la forma de ayudar a la señora Carmen Luisa Carvajal Jiménez, vecina de la ciudad de Ovalle que padece cáncer uterino probablemente ramificado, quien, dada su precaria condición económica, no puede solventar los gastos que demanda su tratamiento, así como los controles que se hacía en el Hospital Dr. Carlos Van Buren, de Valparaíso.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor JORGE SABAG (DC) pidió al ministro de Obras Públicas que informe sobre las razones por las cuales se ha retrasado el ingreso al Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental del proyecto de construcción del embalse Zapallar, obra de riego complementaria del sistema Laja-Diguillín, con el cual se espera mejorar el suministro de agua en las comunas de San Ignacio, Bulnes y El Carmen, dado que, según se había anunciado, el proyecto debería iniciar su proceso de licitación el año en curso, lo que, evidentemente, no ocurrirá, puesto que aún no se inicia su proceso de evaluación de impacto ambiental. Además, solicitó que se enviara copia de su intervención al ministro del Medio Ambiente y al director nacional de Obras Hidráulicas.Asimismo, pidió al superintendente de Seguridad Social que informe sobre las causas por las cuales se ha rechazado una serie de licencias médicas otorgadas a la señora Fabiola Margarita Lagos Ferrada, manipuladora de alimentos, en razón de que ya han transcurrido varios meses y no está recibiendo remuneración alguna, lo que le impide atender adecuadamente sus dolencias, que corresponden a enfermedades propias de la labor que realiza. Además, solicitó que se envíe copia de su intervención al director nacional de la Junaeb y a la contraloría regional de Ñuble.Finalmente, informó que durante la discusión del proyecto de ley de presupuestos para 2019, junto con otros parlamentarios logró incorporar, mediante una indicación, una glosa destinada a que el actual gobierno evaluara, con la ayuda de un equipo técnico y una mesa de trabajo, la situación de la denominada “deuda histórica con los profesores”, a fin de encontrarle una solución, no obstante lo cual, en lo que va corrido del año, aún no se ha dado cumplimiento a lo que dispone la glosa. En razón de ello, solicitó al Presidente de la República que ordene dar cumplimiento a ese acuerdo y que, en consecuencia, se instale la mencionada mesa de trabajo.</INTERVENCION_DIPUTADO></ANEXO_SESION>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.12 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>