<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="15" FECHA_INICIO="17-04-2014 10:36:00" FECHA_TERMINO="17-04-2014 13:53:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 362ªSesión 15ª, en jueves 17 de abril de 2014(Ordinaria, de 10.36 a 13.53 horas)Presidencia de los señores Cornejo González, don Aldo;Carmona Soto, don Lautaro, y González Torres, don Rodrigo.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A ÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	7II. APERTURA DE LA SESIÓN	11III. ACTAS	11IV. CUENTA	11V. FÁCIL DESPACHO	13ESTABLECIMIENTO DEL 29 DE ABRIL COMO “DÍA DE LOS SEWELLINOS Y SEWELLINAS” (Segundo trámite constitucional. Boletín N° 8807-04)	13VI. ORDEN DEL DÍA	22INFORME DE LA COMISIÓN INVESTIGADORA DEL FUNCIONAMIENTO DEL SERVICIO NACIONAL DE MENORES (SENAME) [Continuación]	22VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	631. Informe de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica disposiciones que señala, referidas al delito de manejo en estado de ebriedad, causando lesiones gravísimas o con resultado de muerte.”. (boletín N° 9244-15)	632. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Pérez, don Leopoldo; Becker, García, Meza, Paulsen, Rathgeb y Verdugo, y de la diputada señora Sepúlveda, que modifica la Ley de Concesiones de Obras Públicas y la Ley de Tránsito, con el objeto de ampliar la definición de vehículos de emergencia y de eximirlos del pago de peaje. (boletín N° 9313-09)	693. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2631-14-INA.	70VIII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Comunicaciones:	-	Del diputado señor Gutiérrez, don Hugo, por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día jueves 17 de abril en curso, por actividades propias de su labor parlamentaria. 	-	Del diputado señor Ulloa por la cual justifica su inasistencia a la sesión de los 16 y 17 de abril de 2014. 	-	Del diputado señor Morales por la cual justifica su inasistencia a la sesión del día jueves 17 de abril de 2014, por actividades propias de la labor parlamentaria. 	-	De la diputada señora Sabat por la cual informa que, de conformidad en los inciso cuarto y quinto del artículo 41 bis del reglamento, se ausentará durante la tarde del día 16 y la mañana del día 17 de abril de 2014, por razones particulares. 	-	Del diputado señor Lavín, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 3 días, a contar del 15 de abril próximo pasado. 	2.	Oficios:	-	De la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales, por el cual solicita el acuerdo de la Sala, para que el proyecto, iniciado en mensaje sobre “Reforma tributaria que modifica el sistema de tributación de la renta, e introduce diversos ajustes, en el sistema tributario”, boletín N° 9290-05, le sea remitido a fin de analizar las normas contenidas en su artículo 5° que establece impuestos a las emisiones de fuentes fijas, antes de que sea analizado por la Sala de la Corporación. 	-	Del Grupo Interparlamentario Chileno-Emiratos Árabes Unidos, por el cual informa que procedió a constituirse y a elegir como su presidente al diputado señor Tarud. 	-	De la Presidencia de la Cámara de Diputados por el cual comunica que el diputado señor Espinoza, don Fidel, reemplazará al diputado señor Monsalve en el XLIV Período Ordinario de sesiones del Parlamento Andino, que se realizará en Bogotá, Colombia, desde los días 22 a 26 de abril de 2014 (51). 	-	De la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento por el que comunica que calificó como “misión oficial”, la participación de la diputada señora Rubilar en las reuniones de trabajo con la representante nacional de la Fundación Wilson Ferreira Aldunate, que se realizarán en Montevideo, Uruguay, entre los días 15 a 19 de abril de 2014 (50).		Respuestas a oficios		Ministerio de Interior	-	Diputado De Urresti, Estado del proyecto de reposición del cuartel de la Policía de Investigaciones Chile en ciudad de Valdivia, remitiendo el cronograma de ejecución respectivo. (254 al 14248).		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Antecedentes del llamado a postulación para la conformación de los Comités de Manejo para las pesquerías Merluza del Sur, Congrio Dorado, Raya, en las regiones de Los Lagos, Aysén y Magallanes y la demás información relacionada que solicita. (693 al 148).		Ministerio de Obras Públicas	-	Diputado Sandoval, Informe a esta Cámara sobre la posibilidad de mejorar las condiciones de accesibilidad que poseen los vecinos de la comunidad de Cerro Huemules, sector El Claro de la comuna de Coyhaique. Asimismo, solicita la realización de dos obras en el lugar, la construcción de un puente menor en el kilómetro dieciséis y la instalación de alcantarillas en el kilometro diecisiete. (1038 al 13901).	-	Diputada Molina doña Andrea, Evaluación de dictación de nuevo decreto de escasez hídrica para provincia de Petorca. (1039 al 14235).	-	Diputada Molina doña Andrea, Recurso de reconsideración, interpuesto por la Asociación de Canalistas Canal Ingenio a la Resolución DGA 2607 que actualmente se encuentra suspendida en sus efectos. (1040 al 14225).	-	Diputado Pérez don José, Reiterar oficio N° 11.434 del pasado 27 de mayo de 2013, referido a la solicitud de información y estado de avance del proyecto de agua potable rural de la localidad de “Diuto”, en la comuna de Los Ángeles, provincia del Biobío, el cual hasta la fecha se encontraría paralizado. (1041 al 14129).	-	Diputado Baltolú, Informe sobre la situación de la empresa Comsa Chile, que estaba llevando a efecto las reparaciones en el ferrocarril Arica-La Paz, y que habría sido declarada en quiebra, lo que acarrearía graves perjuicios a numerosos pequeños empresarios, según se detalla en la intervención adjunta. (1042 al 10743).	-	Diputado Baltolú, Solicita informe sobre cada una de las materias señaladas en la solicitud adjunta, referidas a la situación que afecta a los empresarios de la comuna de Putre, Región de Arica y Parinacota, que tienen la calidad de proveedores de la empresa Comsa S.A., declarada recientemente en quiebra. (1042 al 10844).		Ministerio de Agricultura	-	Diputado Sabag, Situación de endeudamiento que afecta a los usuarios del Instituto de Desarrollo Agropecuario, a nivel nacional y especialmente a los productores de uva para vino de la provincia de Ñuble. (373 al 38).		Ministerio de Salud	-	Diputada Molina doña Andrea, Antecedentes respecto del número de personas que padecen de leucemia en el país y requieren su tratamiento a través del trasplante de médula ósea. (924 al 14219).	-	Diputado Jaramillo, Posibilidad de considerar a la comuna de Panguipulli en la construcción de un futuro hospital público. (925 al 14263).	-	Diputado Espejo, Medidas que se adoptarán para garantizar la atención de salud en el Hospital de Santa Cruz, en atención a las dificultades y deficiencias que presenta en materia de infraestructura y dotación de especialistas (926 al 76).	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Posibilidad de otorgar una ayuda extraordinaria a la señora Fabiola Bernardita Martínez Serrano, de la comuna de San Vicente de Tagua Tagua, quien fue diagnosticada con un cáncer cerebral y debe someterse a los tratamientos e incurrir en los gastos de los fármacos correspondientes a su patología. (928 al 121).	-	Diputado Ward, Anomalías que afectan al Hospital de Calama y remita antecedentes respecto del número de profesionales destinados a la atención de los pacientes que día a día ingresan al recinto. (957 al 20).	-	Diputado Sandoval, Informe a esta Cámara sobre la factibilidad de incorporar el proyecto “Centro de Entrenamiento Cerebral Multidisciplinario para el Adulto Mayor” dentro de las Políticas Públicas de Salud. (964 al 14167).	-	Diputado Chahin, Situación que afecta a la señora Beatriz Amaza Seguel de la comuna de Victoria, quien requiere una intervención quirúrgica urgente para extirparle la vesícula biliar, en consideración a que es madre de un menor con severo daño neurológico, arbitrando las medidas que permitan su pronta atención. Esta petición fue formulada al señor Ministro anterior mediante oficio N° 13.544, de 20 de noviembre de 2013, no siendo respondido en los términos impetrados. (966 al 34).		Ministerio de Vivienda y Urbanismo	-	Diputado Montes, Solicita remitir el análisis por región del programa contenido en el decreto supremo N° 49, del Ministerio de la Vivienda y Urbanismo, y el estudio de la reconstrucción realizado por un organismo internacional o universidad de prestigio; ambos documentos comprometidos en la glosa 15, Capítulo 01 Subsecretaría de Vivienda y Urbanismo, Programa 01, de la Partida 18 correspondiente al referido ministerio. (135 al 14264).		Intendencias	-	Diputado Monsalve, Fiscalización sobre el funcionamiento del vertedero ubicado en el camino a la localidad de Cayucupil de la comuna de Cañete, disponiendo su cierre en el evento de no cumplirse con la normativa vigente, e informar sus resultados a esta Cámara. (1161 al 13660).		Servicios	-	Diputado Godoy, Número de militantes de Renovación Nacional y de Unión Demócrata Independiente que han renunciado a dichas militancias desde enero del año 2013 al 1 de marzo del presente año; desagregando la información por regiones y meses. (1472 al 140).	-	Diputado Sabag, Situación de endeudamiento que afecta a los usuarios del Instituto de Desarrollo Agropecuario, a nivel nacional y especialmente a los productores de uva para vino de la provincia de Ñuble. (19360 al 39).	-	Diputada Hoffmann doña María José, Apelación presentada por el señor Manuel segundo Álvarez Lizana de la comuna de san Antonio por pérdida de sus beneficio del Sistema Solidario, reconsiderando sus antecedentes pues no reflejan un mejoramiento económico efectivo. (21309 al 14260).	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Motivos que se consideraron para suspender la entrega de la Pensión Básica Solidaria a la señora Lucía de las Mercedes Orellana Sánchez, domiciliada en la comuna de Pichidegua. (21412 al 120).		Varios	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Motivos que se consideraron para rebajar el monto de pensión de viudez de la señora Julia del Carmen Núñez Zúñiga, domiciliada en la comuna de Pichidegua. (21404 al 69).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (111)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Flores García, Iván	DC	XIV	53Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Insunza Gregorio de las Heras, Jorge	PPD	IV	9Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier  del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Vallespín López, Patricio	DC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrieron, además, el ministro de Justicia, señor José Antonio Gómez Urrutia, y el subsecretario del Ministerio de Justicia, señor Marcelo Albornoz Serrano.	-Se contó con la asistencia, también, de la directora del Sename, señora Marcela Labraña Santana.	-No estuvieron presentes por encontrarse:	-En misión oficial: El diputado señor Roberto León Ramírez.	-Con permiso constitucional: La diputada señora Karla Rubilar Barahona.	-Con impedimento grave: La diputada señora Clemira Pacheco Rivas y el diputado señor Jorge Ulloa Aguillón.-</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.36 horas.El señor CORNEJO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor CORNEJO (Presidente).- El acta de la sesión 7ª se declara aprobada.El acta de la sesión 8ª queda a disposición de las señoras diputadas y los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor CORNEJO (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor CORNEJO (Presidente).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en el N° 2 de la Cuenta figura una oficio de la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales, por el cual solicita el acuerdo de la Sala para que el proyecto de reforma tributaria, iniciado en mensaje, que modifica el sistema de tributación de la renta e introduce diversos ajustes en el sistema tributario (boletín N° 9290-05), le sea remitido antes de que sea analizado por la Sala de la Corporación, a fin de analizar las normas contenidas en su artículo 5°, que establece impuestos a las emisiones de fuentes fijas. Señor Presidente, me opongo absolutamente a esa petición, porque todas las iniciativas sobre materias tributarias son enviadas exclusivamente a la Comisión de Hacienda. Pareciera que distinguidos colegas solo quieren demorar la tramitación del proyecto de reforma tributaria. Repito, me opongo a la petición de la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales, teniendo presente lo que norma el artículo 220 del Reglamento de la Corporación respecto de la Comisión de Hacienda. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor David Sandoval.El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, quiero hacer un alcance a la aseveración del diputado señor Ortiz, de que distinguidos diputados quieren demorar la tramitación del proyecto de ley que alza los impuestos. Él está equivocado, puesto que no fue un diputado de la Alianza quien hizo esa petición, sino que su compañero de bancada el diputado señor Marcelo Chávez. No obstante, nos pareció interesante la solicitud, porque el mencionado artículo 5° se refiere a los “impuestos verdes”, que se aplican a las bencinas.Repito, señor Presidente, hizo la petición un diputado de la Concertación o Nueva Mayoría.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para enviar el proyecto de reforma tributaria a la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales.¿Habría acuerdo?No hay acuerdo. </INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, ayer se me informó a través de un correo electrónico que la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento había cambiado el horario de funcionamiento de la Comisión de Familia y Adulto Mayor para el miércoles, a las 9 de la mañana. No es problema para nosotros fijar el horario de funcionamiento a las 9 de la mañana, tal como sucede con la Comisión de Cultura, Artes y Comunicaciones, ya que funcionamos con toda normalidad a esa hora. La dificultad es para nuestros invitados que vienen de Santiago o de regiones, ya que ese horario de las 9 de la mañana los complica, porque, por lo menos a los de Santiago, los obliga a salir a las 7 de la mañana.Entonces, no entiendo por qué la Comisión de Régimen Interno no ha querido que estas dos comisiones, que tienen problemas de funcionamiento, sesionen los martes, de 19.30 a 21.30 horas, en el mismo horario que estableció para los días miércoles. ¿Por qué no hacemos este cambio? No entiendo por qué nos siguen poniendo trabas para funcionar.Los miembros de estas comisiones parecemos autistas, porque solamente nos vemos entre nosotros, ya que no podemos invitar a nadie, porque para los invitados es terrible tener que llegar a esa hora de la mañana desde Santiago o regiones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, estoy absolutamente de acuerdo con lo señalado por el diputado señor Farías, porque lo mismo sucede respecto de la Comisión de Derechos Humanos, que tiene fijado su horario de funcionamiento los miércoles, desde las 9 de la mañana.Señor Presidente, esta es una comisión testimonial, a la que concurre gente de todas partes del país a formular denuncias o a plantear algún problema en materia de derechos humanos, por lo que es absolutamente inadecuado fijar su horario de funcionamiento a las 9 de la mañana. De persistir con este horario, no vamos a poder funcionar. Por tal razón, pido a la Mesa consensuar otro horario de funcionamiento, porque el actual no es pertinente. Las 9 de la mañana es una hora muy inoportuna para que funcione nuestra comisión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Tucapel" DIPUTADOValue="856">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Tucapel Jiménez.El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, la semana pasada le planteé una situación muy similar. Siempre entendí que si los horarios de dos comisiones se topan, el diputado afectado debe optar por participar en una de ellas, en lugar de que las comisiones se adapten a los horarios de los diputados, como se ha venido haciendo.Como me parece que esto no es correcto, le pedí que revisara la situación. Su señoría se comprometió en la Sala a que la Comisión de Régimen Interno revisaría la materia. No puede ser que las comisiones se adapten a los horarios de algunos los diputados, ya que tiene que ser justamente al contario: los diputados tienen que optar por una u otra comisión si los horarios de funcionamiento se topan, de acuerdo con lo que señala el Reglamento. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Señores diputados, plantear estos temas en la Sala y resolverlos de inmediato es muy complejo.Por lo tanto, con el fin de buscar una solución, tarea que no será fácil, les pido a los presidentes de las comisiones afectadas que se acerquen a la Secretaría. El próximo martes intentaremos resolver esta materia en la reunión de los Comités, para que las comisiones puedan funcionar con toda tranquilidad, prontitud y eficiencia. </INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    
    
    <FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO<PROYECTO_LEY BOLETIN="8807-04">ESTABLECIMIENTO DEL 29 DE ABRIL COMO “DÍA DE LOS SEWELLINOS YSEWELLINAS” (Segundo trámite constitucional. Boletín N° 8807-04)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, originado en moción, que instituye el 29 de abril de cada año como el “Día de los sewellinos y de las sewellinas”.Diputado informante de la Comisión de Cultura, Artes y Comunicaciones es el señor Issa Kort.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Proyecto del Senado, sesión 78ª de la legislatura 361ª, en 3 de octubre de 2013. Documentos de la Cuenta N° 3.-Informe de la Comisión de Cultura, Artes y Comunicaciones, sesión 12ª de la actual legislatura, en 15 de abril de 2014. Documentos de la Cuenta N° 5.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor KORT (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Cultura, Artes y Comunicaciones, paso a informar sobre el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en moción de los senadores señores Alejandro García Huidobro, Jaime Quintana, Juan Pablo Letelier e Ignacio Walker, que instituye el 29 de abril de cada año como el “Día de los sewellinos y de las sewellinas”. Durante el análisis de la iniciativa, la comisión recibió a los representantes del Círculo Social Sewell, encabezado por su presidente don Eugenio López, quien nos acompaña hoy en las tribunas.(Aplausos)El proyecto tiene como idea fundamental rendir homenaje a los chilenos y norteamericanos que, con audacia, valentía, coraje y esfuerzo, se instalaron en 1904 a más de 2.100 metros de altura, en la ladera del Cerro Negro, en la Cordillera de los Andes, frente a la ciudad de Rancagua, y forjaron, a partir de su reconocimiento por parte del Ministerio de Hacienda, el 29 de abril del año siguiente, el pueblo minero que denominaron posteriormente Sewell, así como relevar el aporte histórico, cultural y social de quienes hicieron del trabajo minero su vida y del campamento su ciudad, plasmado en una de las minas subterráneas más grandes del mundo. En 2006, la Unesco declaró Patrimonio de la Humanidad a ese campamento minero.Los diputados presentes en el debate coincidieron con sus fundamentos y con la legítima aspiración de sus impulsores, el Club Social de Sewell, de contar prontamente con la ley que les permitirá rendir homenaje a las generaciones pasadas y presentes, unidas por el sentido de pertenencia con el Campamento Minero Sewell, donde compartieron una particular forma de vida, que persiste en la actualidad en un sitial dentro de la memoria colectiva de los que habitaron en él, y que es parte esencial de su valor y proyección patrimonial. Destacaron como valor social el sentido de épica y orgullo que une a sewellinos y sewellinas, debido a la magnitud de la gesta de El Teniente y de las numerosas víctimas que ella cobró en tantas tragedias provocadas por el humo, avalanchas, accidentes en la mina; valores que se mantienen, particularmente a través de las comunidades comprometidas, que han impulsado instaurar el Día del sewellino y de la sewellina, cuyo sentido es que la población chilena tenga un compromiso de reconocimiento con ese pasado histórico.A la comisión le hizo mucha fuerza dejar plasmado en una ley la importancia de visibilizar y reconocer las riquezas minerales y naturales que pertenecen y que deben seguir perteneciendo de todos los chilenos, así como relevar el rol que ha cumplido la industria del cobre en los logros obtenidos como país gracias al trabajo de tantos valientes y esforzados mineros. Por todo lo anterior, y atendidas las características de la iniciativa legal, por la unanimidad de los integrantes presentes, la comisión decidió efectuar la discusión y votación, tanto en general como en particular, en un solo acto.La comisión, tras compartir los objetivos y fundamentos tenidos en consideración por la moción, procedió a darle su aprobación en los mismos términos propuestos por el Senado, por la unanimidad de los siete integrantes presentes, señores Marcos Espinosa, Farías, Kort, Poblete, Rathgeb, Teillier (Presidente) y Torres.Es todo cuanto puedo informar sobre la materia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor CORNEJO (Presidente).- En discusión el proyecto.Tiene la palabra el diputado señor Ricardo Rincón.El señor RINCÓN.- Señor Presidente, por su intermedio, quiero brindar, en nombre de todos los parlamentarios, en especial de los autores de esta moción, un fuerte aplauso a Eugenio López y a todos los sewellinos y sewellinas que lo acompañan en las tribunas, homenaje al que agregaremos la aprobación del proyecto que establece el 29 de abril como Día de los sewellinos y sewellinas.(Aplausos)En ellos vemos reflejados a los hombres y mujeres de esfuerzo que han hecho de Sewell, según dicen algunos, un bello lugar. Antaño era un territorio de mucho esfuerzo, debido a la inexperiencia de los norteamericanos respecto de la minería chilena.En el siglo pasado, los campesinos empezaron a hacer minería en la alta montaña de la cordillera a la altura de Rancagua, específicamente en Machalí, que es donde está el mineral. Eso ha significado el desarrollo de un estilo de vida en la montaña, en la mina, así como la formación de la cultura e historia minera de nuestro país.Por eso es importante aprobar esta moción que viene del Senado, donde fue aprobada transversalmente.Esta Corporación, el Ejecutivo, todos los parlamentarios y los jefes de Comités, transversalmente -hago un reconocimiento al diputado Issa Kort y a todos los que están en el hemiciclo-, han dado la venia y su apoyo para tener este proyecto en la Tabla de Fácil Despacho, lo que en pocos días más nos permitirá celebrar este día, porque su tramitación estará terminada.Esta Cámara está acostumbrándose a dar rapidez a la tramitación de proyectos importantes. Eso también debe ser conocido.Es legítimo argumentar -lo digo muy sinceramente- que algunos chilenos residentes en el extranjero no tienen suficiente vínculo con Chile o no lo conocen bien, pero no comparto esa posición. Uno ama a Chile y quiere vincularse con el país porque es chileno.Al respecto, debo aclarar que se le puso el nombre de Sewell en recuerdo de Barton Sewell, que era un alto ejecutivo de la Braden Copper, compañía que inició el proceso de explotación del mineral El Teniente. Él falleció en Nueva York. Aunque nunca conoció Chile, siempre respaldó la idea de invertir en dicho mineral y de apoyar el desarrollo minero. Siempre reafirmó la idea de William Braden, que conocía nuestro país y que fue uno de los impulsores de esa iniciativa minera a principios del siglo pasado. En consecuencia, no hay que estar en Chile para conocerlo.Si ese extranjero, como muchos otros, apoyó a nuestro país sin conocerlo, y en su honor adoptamos el nombre del campamento Sewell, podemos entender el interés de los chilenos que viven en el extranjero por seguir vinculados con Chile, no solo mediante la televisión, los diarios y la prensa en general, sino a través de ejercer el derecho de votar en nuestras elecciones.Podemos encontrar la historia de Sewell en los más de cincuenta edificios que se están restaurando y que todos los chilenos podemos visitar. En ellos se construyó una vida de esfuerzo de muchos mineros y de sus mujeres, quienes los apoyaron.Este patrimonio de la humanidad, que está en la alta montaña, espera el reconocimiento de la Sala, porque ahí comenzó parte de la historia minera de Chile. Por eso se ubica en ese lugar el Museo de la Gran Minería del Cobre, después de que un grupo de diputados firmamos hace más de una década un proyecto de acuerdo para pedir su construcción.Esa ciudad es patrimonio de la humanidad, pero el reconocimiento es a los sewellinos y sewellinas.Por eso es importante aprobar el proyecto de ley en discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Castro, Juan Luis" DIPUTADOValue="931">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Luis Castro.El señor CASTRO.- Señor Presidente, quiero saludar a los distinguidos líderes del Círculo Social Sewell, de Rancagua, presentes en las tribunas, quienes han sido los principales defensores de la historia que les tocó vivir.En 1971, cuando se nacionalizó el cobre, ese campamento se trasladó a la ciudad de Rancagua. El próximo 29 de abril va a conmemorar esa fecha histórica, lo que significa que el país hará un reconocimiento a esos trabajadores, que han estado allí desde antes de la nacionalización, viviendo en carne propia la historia del cobre chileno.Ayer, el presidente ejecutivo de Codelco, al hacer un relato en la Comisión de Minería, reconoció, con datos concretos, que la División El Teniente es la más productiva de Chile en la actualidad; su balance de 2013 refleja que es la que entrega más ingresos al país.Qué bueno sería no solo dar este paso, sino establecer a futuro el porcentaje de utilidades que la División El Teniente va a dejar en la Región de O’Higgins y en la ciudad de Rancagua a quienes han sido parte de este patrimonio histórico.Por eso, en honor a esas familias, a la nacionalización del cobre y a quienes han tenido la voluntad de impulsar la idea de conmemorar por ley el día del trabajador sewellino, solicito que la Sala apruebe, ojalá por unanimidad, esta iniciativa, a tan pocos días de esa fecha histórica, no solo para ellos, sino para Rancagua y para el país en su conjunto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, valoro el esfuerzo de los senadores señores Jaime Quintana, Juan Pablo Letelier, Alejandro García-Huidobro e Ignacio Walker.Una publicación de Codelco El Teniente mostraba una gráfica en que aparecían ocho o diez yuntas de bueyes llevando la maquinaria a lo que iba a ser el gran mineral El Teniente.Los sewellinos y las sewellinas provenían de todo Chile, ya que la mano de obra se obte-nía desde Arica hasta Punta Arenas, especialmente de los sectores campesinos, para sacar ese mineral, que, como dijo Salvador Allende, es el sueldo de Chile.Como diputado representante de las localidades de Coya y Colón, de la comuna de Machalí, debo lamentar que, tal como se lo manifesté a mis amigos presentes en las tribunas, en numerosos lugares desde donde se sacaron muchos millones de dólares, hoy vemos miseria. Cuando se nacionalizó el cobre, todos estuvimos muy contentos porque ese recurso quedaría en manos de los chilenos y de las chilenas. El Presidente Allende, quien tuvo tanto cariño y aprecio por los mineros, especialmente por la gente de Sewell y de El Teniente, hizo un gran esfuerzo y pagó con su vida el sueño de que el cobre fuera de todas las chilenas y de todos los chilenos. Sin embargo, hoy el cobre volvió a manos de extranjeros y privados. Quiero rendir un homenaje a todas las chilenas y a todos los chilenos que dejaron su juventud y su vida en Sewell, en El Teniente, quienes no han recibido los tributos que merecen. Como diputado del distrito 33, me sumo a esta moción de los exdiputados y actuales senadores mencionados, así como a las palabras pronunciadas por los diputados de la Sexta Región señor Issa Kort, mi colega de distrito señor Ricardo Rincón y el señor Juan Luis Castro. Como es lógico, nos sentimos orgullosos y honrados de este proyecto y de los vecinos y compañeros que representan este noble gesto respecto de Sewell y de El Teniente. ¡Que Dios los bendiga a ustedes y a sus familias! ¡Nos sentimos honrados por su esfuerzo!He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, antes de iniciar mi discurso y como lo hicieron quienes me antecedieron en el uso de la palabra, quiero saludar especialmente a los señores Eugenio López López, presidente del Círculo Social Sewell; Luis Fuenzalida Carvajal, Fernando Pérez Díaz, Eduardo Salazar Pesoa, Julio Carreño Pino, Oscar Pozo Núñez, Juan Díaz Monsalve y Alejandro Salazar Barra. En especial, deseo enviar un abrazo afectuoso y acompañar a los familiares y amigos de la señora Maribel Cifuentes Zelaya, una sewellina muy querida y distinguida socia del Círculo Social Sewell, quien falleció el pasado martes 15 de abril. Por esta triste razón, muchos de los mencionados socios no pudieron presenciar esta sesión desde las tribunas. Hoy nos convoca un proyecto de futuro, hoy resolveremos una deuda que tiene el Estado de Chile con los sewellinos y las sewellinas.En 2006, la Unesco, máxima institución cultural de la humanidad, declaró a Sewell patrimonio de la humanidad. Y como Estado, como Congreso Nacional aún estamos en deuda respecto del reconocimiento a esos esforzados mineros que allí vivieron y que hoy forman parte del patrimonio de la ciudad de Rancagua.Por eso, estoy muy contento y agradecido de que la Comisión de Cultura, Artes y Comunicaciones haya puesto en Tabla este proyecto de ley para poder votarlo, porque nuestro objetivo es que se declare por ley el Día de los sewellinos y sewellinas a partir del próximo 29 de abril.Como recordó el diputado Rincón, el nombre de la ciudad minera proviene de Barton Sewell, un alto ejecutivo de la Braden Copper Company, quien nunca estuvo en Chile, pero hizo esfuerzos para la creación, construcción y poblamiento de la “Ciudad de las Escaleras”, que llegó a albergar a más de 15.000 habitantes, donde se produjo un sincretismo entre la cultura norteamericana y la cultura tradicional chilena, lo que se puede apreciar en la sala de bowling, la piscina temperada y la iglesia de la ciudad, que hasta hoy pueden ser visitadas por la gente.La humanidad reconoce al campamento Sewell por cinco aspectos: su originalidad, es decir, su condición de obra inédita de alta creatividad y nunca copiada en el mundo; su singularidad, ya que es posible afirmar que no existe otro lugar semejante colocado prácticamente a horcajadas en la montaña, razón por la cual se le llama “Ciudad de las Escaleras”; su representatividad, pues Sewell constituye una epopeya que aunó audacia, esfuerzo y tragedia en una escala nunca antes vista en este tipo de empresas; su materialidad, dada la condición física en que se encarna la obra, y, por último, su vitalidad, es decir, su calidad de mantener vivos valores trascendentes a su alrededor. La propia Unesco afirmó en su declaratoria: “en su medio hostil es un ejemplo excepcional del fenómeno global de las company towns establecidas en lugares remotos del mundo, a través de una fusión de trabajadores locales con recursos de naciones ya industrializadas”.La ciudad está reconocida y su arquitectura es destacada; pero hoy nos corresponde resaltar y defender la vida de sus habitantes, las personas que le dieron vida a Sewell, quienes la convirtieron y la constituyeron en patrimonio de la humanidad y de Chile. Por eso, hoy, con este proyecto, estamos saldando una deuda. En consecuencia, hago un llamado al Gobierno y a la Presidenta de la República para que, una vez que esta Sala apruebe la iniciativa, se promulgue con celeridad, con el objeto de que el próximo 29 de abril se declare por ley el Día del sewellino y de la sewellina. No puedo terminar mis palabras sin reconocer a los autores del proyecto de ley, especialmente a los senadores Alejandro García-Huidobro y Juan Pablo Letelier, quienes transversalmente se unieron a los senadores Jaime Quintana e Ignacio Walker, lo que demuestra la unidad que una ciudad tan importante como Sewell nos genera a todos los parlamentarios de la Región de O´Higgins.Finalmente, hago un llamado a la Sala a aprobar por unanimidad la iniciativa.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Guillermo Teillier.El señor TEILLIER.- Señor Presidente, también quiero iniciar mi discurso haciendo un reconocimiento a todos los colegas que impulsaron el proyecto en debate, porque me parece que hace justicia a una realidad: la ciudadela Sewell, reconocida a nivel mundial y declarada por la Unesco patrimonio de la humanidad. Ese es el patrimonio material; pero el proyecto, mediante el establecimiento del Día de los sewellinos y sewellinas, une ese patrimonio material con el patrimonio inmaterial, lo que es muy importante, porque ese día debe responder a una historia de seres humanos, de chilenas y chilenos que hicieron mucho por el país. Ese día deberá resaltar al minero, a su familia y lo que entregaron a Chile. Asimismo, tiene que ser un testimonio de lo que vivieron e hicieron esas personas, de su sacrificio y entrega. Tiene que dar cuenta también de la explotación extrema que sufrieron durante tanto tiempo los mineros en manos de empresas extranjeras. Por eso, hay que resaltar, además, lo que han significado la cultura del sindicalismo y las luchas sindicales que se han dado desde Sewell y desde otros centros mineros, lo que ha contribuido en gran parte a establecer la actual dignidad del minero. Cuando uno plantea las condiciones en que han vivido los mineros, no puede dejar de pensar, por ejemplo, en obras literarias, como “Llampo de Sangre”, de Oscar Castro, cuya trama no se da precisamente en Sewell, sino en una mina llamada El Encanto, que seguramente los rancagüinos la conocerán mejor que yo. También está “Sewell”, la obra de Baltazar Castro, que también resalta los valores de los mineros de esa ciudad. Considero que el Día de los sewellinos y sewellinas también deberá mantener siempre en alto la importancia de nuestras riquezas naturales. Conocerlas y defenderlas debiera ser parte de la cultura nacional. Eso nos lleva al hito más importante de la defensa de nuestras riquezas, la nacionalización del cobre que encabezó Salvador Allende. Asimismo, es bueno reflexionar sobre la necesidad de defender Codelco, de permitir su desarrollo permanente y su calidad de empresa estatal, porque Codelco es casi el último reducto de la participación del Estado en el desarrollo del país, situación que hoy echamos de menos, porque el Estado solo cumple un rol subsidiario, pero no puede iniciar emprendimientos de la envergadura de Codelco en materias tan importantes como la ampliación de nuestra matriz energética o en otras áreas en las que se requiere la creación de empresas que sirvan al desarrollo del país.Por último, agradezco que la primera comisión de la Cámara de Diputados que tengo el honor de presidir, la de Cultura, Artes y Comunicaciones, haya aprobado el proyecto que se somete a consideración de la Sala, porque lo que propone nos enaltece y nos enorgullece a todos como chilenos.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero saludar, a través de su presidente señor Eugenio López, a los amigos del Círculo Social Sewell que se encuentran presentes en las tribunas, a quienes felicito por asistir a la discusión y votación del proyecto de ley, cuyo articulado es muy simple, pues propone instituir el 29 de abril de cada año como el Día de los sewellinos y las sewellinas.Lo que propone la iniciativa puede parecer intrascendente para algunos, pero tiene un profundo significado para quienes nacimos o vivimos en campamentos mineros. Quien habla nació en Chuquicamata, ciudad que, al igual que el pueblo minero de Sewell, comparte un lugar en la historia del desarrollo de la principal actividad económica del país, que es la minería. Además, tanto Sewell como Chuquicamata se despoblaron en forma paulatina, a partir de una decisión.El año 2006, Sewell fue declarado patrimonio de la humanidad, lo que releva la importancia que debe tener para nuestro país la protección y preservación del patrimonio industrial, materia que, afortunadamente, forma parte de una de las líneas de fortalecimiento del programa de gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet, a través del envío a tramitación legislativa del proyecto que propone la creación del Ministerio de Cultura y Patrimonio.¿Cómo no sentir admiración por el inquebrantable compromiso de los sewellinos y las sewellinas para avanzar en la preservación de su campamento minero y de su historia? En este caso, no solamente estamos hablando de infraestructuras, de hierros y de cemento, sino de las historias familiares y humanas de varias generaciones, de sus penas, alegrías, zozobras e incertidumbres.Por lo tanto, en nombre de la bancada del Partido Radical, anuncio nuestro apoyo entusiasta al proyecto, porque creemos que una de las misiones fundamentales del Estado es la de preservar y valorar su patrimonio industrial, histórico y cultural.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Cerrado el debate.</INTERVENCION_2VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de ley que instituye el 29 de abril de cada año como el “Día de los sewellinos y sewellinas”.Hago presente a la Sala que su artículo único trata materias de ley simple o común.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<INFORME_COMISION><TITULO>INFORME DE LA COMISIÓN INVESTIGADORA DEL FUNCIONAMIENTO DEL SERVICIO NACIONAL DE MENORES (SENAME) [Continuación]</TITULO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Corresponde continuar el debate recaído en el informe de la Comisión Investigadora del funcionamiento del Servicio Nacional de Menores.</INTERVENCION_2VICE><ANTECEDENTES>Antecedentes:-El informe de la Comisión Investigadora se rindió en la sesión 11ª de la actual legislatura, en 10 de abril de 2014.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">El señor GONZÁLEZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, desde el retorno de la democracia, Chile ha entendido que para ser fiel al compromiso de brindar mejores oportunidades para todos, debe llevar adelante políticas educacionales y de inclusión de largo alcance y de múltiples dimensiones.Sin embargo, los resultados de la Comisión investigadora sobre el funcionamiento del Servicio Nacional de Menores ha desnudado un secreto a voces, ha dejado al descubierto una realidad que da cuenta de que diferentes instituciones estatales dejaron de cumplir la tarea encomendada por el Estado.Quiero hacer un reconocimiento especial a los diputados integrantes de esa instancia, por el gran trabajo que realizaron para visibilizar el problema que en esta materia enfrentamos como sociedad.En primer lugar, desde el punto de vista de las instituciones que dejaron de cumplir la tarea encomendada por el Estado, me quiero referir al Sename, razón por la que agradezco la presencia en la Sala del ministro de Justicia y el gran esfuerzo y preocupación con que ha asumido su tarea.Al Sename se le ha encargado la tarea de contribuir a la promoción, protección y restitución de los derechos de los niños y las niñas en condición de vulnerabilidad. Asimismo, tiene la responsabilidad de la reinserción social de los adolescentes infractores de ley, a través de programas ejecutados en forma directa o indirecta.Lo anterior debería funcionar como máxima para el Sename y para todo el resto de las instituciones colaboradoras, así como para los tribunales de Familia. En tal sentido, el presente informe es categórico en señalar que esos principios y esas misiones no se han cumplido y que siguen sin cumplirse, lo que es de suma gravedad, puesto que se están dañando pilares fundamentales de la sociedad, como son nuestros niños, nuestras niñas y nuestros adolescentes, situación que se agrava por su situación de vulnerabilidad.Respecto del informe de la comisión, primero debemos analizar los hechos que dan lugar a la investigación. En ese sentido, me llama mucho la atención -situación que he conversado con los diputados señores Ricardo Rincón y René Saffirio, quienes encabezaron ese proceso- la reiteración de argumentos de quienes concurrieron a la comisión como miembros de diferentes instituciones del Estado, ya que señalaron que el objeto de sus declaraciones no era denunciar.Sin embargo, algunos funcionarios públicos conocían los malos tratos físicos y psicológicos que daban en las residencias adultos responsables de los internos y pares de esos niños, así como los abusos sexuales en contra de menores que estaban internados y al cuidado del sistema residencial, cometidos por el personal de los propios centros, por familiares cuando los internos visitaban sus hogares o por otros niños, niñas o adolescentes. ¿Por qué esos funcionarios públicos deberían estar al margen de la ley que los obliga a denunciar hechos como los descritos? Además, tenían la obligación de intervenir, pero no hicieron nada.Lo anterior deja en evidencia la primera irregularidad grave, cual es que niños que de-bieran ser protegidos por nuestro sistema, no solamente se encuentran en un aparente abandono, sino que, además, se ven vulnerados en sus derechos más esenciales, como son su integridad física y psíquica, por quienes tenían la responsabilidad de su cuidado, como en muchos casos se describe en el informe.Esa vulneración se expresó, entre otros aspectos, por la falta de atención en materia de educación, así como respecto de la salud física y mental, situación que sufrieron los niños, las niñas y los adolescentes más vulnerables de nuestro país.Como mencioné, entre las graves deficiencias señaladas en el informe de la comisión investigadora, se encuentran, desde mi perspectiva, los casos más graves relativos a los abusos sexuales cometidos en contra de niños, niñas y adolescentes en distintos centros del país. Esta Corporación no puede guardar un silencio cómplice respecto de los hechos allí descritos.En el informe se consigna que uno de los invitados a la comisión, el señor James Hamilton, manifestó, al referirse a las subvenciones entregadas por niño, que el Servicio Nacional de Menores tiene muchos centros “subcontratados” que no cuentan con ningún tipo de acreditación.Esta situación me parece de una gravedad mucho mayor aún, dado que aparentemente se vulnera la seguridad, la integridad y todo aspecto propio de la niñez en instituciones y por colaboradores que deberían hacer todo lo contrario con los menores: protegerlos.Por lo anterior, solicito, por intermedio del señor Presidente, al ministro de Justicia, aquí presente, que disponga que el Sename entregue a esta Corporación el listado de todas las instituciones que reciben subvención y los montos otorgados a cada una de ellas.Comulgo absolutamente con el informe en el sentido de que debe recuperarse el objetivo general y original del proyecto, cual era unificar la información existente respecto de todos los niños, niñas y adolescentes que se encuentran en el sistema residencial en nuestro país, con el objeto de que los tribunales de Familia y el Sename tomen correctas decisiones respecto de ellos.Ahora bien, el informe detecta problemas a nivel de los tribunales de Familia, todos muy importantes. No obstante, existe un punto fundamental a resolver, cual es lo relativo a la dictación de sentencias, que, en vez de resolver la situación de vulneración de los niños, niñas y adolescentes y sus familias, ordenan que se abra otra causa para poder investigar más o para realizar la evaluación de la red familiar. Lo anterior es totalmente opuesto al principio del interés superior del niño, en consideración al tiempo que los tribunales toman en realizar esas acciones. La postergación de los niños, niñas y adolescentes de este país ha sido enorme, por lo cual las medidas a adoptar deben ser inmediatas.La falta de información es grave, dado que sin ella no se puede realizar ningún tipo de intervención, ni rápida ni a mediano o largo plazo, por lo que este punto debe ser solucionado a la brevedad.Llamo a la Sala a votar a favor el informe, por la extensión en su tratativa, por su dedicación y por su precisión en cuanto a la detección de los focos que generan la deficiencia del Sename y la prolongación de los problemas que han llevado a que ese servicio se encuentre en el estado en que está en la actualidad.Además, es menester solicitar a la Cámara que actúe en atención a las propuestas que indica el informe y, sobre todo, que solicite al Ejecutivo que dé máxima prioridad al rediseño general de esta institución encargada de la protección y promoción de los derechos de los niños, niñas y adolescentes.Lo anterior no es solo un tema de recursos. No nos digan que se necesitan solo más fiscalizadores, porque lo que no está claro es el modelo de supervisión. Por ejemplo, no está claro qué se entiende a lo largo del país por “negligencia parental”.Quiero detenerme en este punto. De acuerdo con el informe, el 80 por ciento de los niños y niñas que están en los centros del Sename en Atacama es porque se invocó la causal de negligencia parental. Solo hay cinco casos de ingresos por factores únicamente económicos. Como señaló el diputado Saffirio, el hecho de nacer pobre no puede ser un motivo para que en nuestra región se arrebate a los niños y niñas de sus familias.Por otro lado, el informe da cuenta de una situación que para quien profesa la confesión católica activamente, como es mi caso, desde una espiritualidad de servicio público, no deja de ser dolorosa y preocupante. El informe señala que de los once centros, cinco están relacionados o a cargo de instituciones de la Iglesia católica. Agrega que la Iglesia católica es prestadora global en entre 20 y 30 por ciento de los centros asociados al Sename. Añade que de los abusos identificados, la mitad ocurre en instituciones de la Iglesia.Insisto, esto es doloroso y preocupante para quienes nos reconocemos como parte de la voluntad y la misión de la Iglesia católica por servir sobre todo a quienes más lo necesitan. Sin embargo, al ser este un tema de política pública, que debe ser tratado como tal en vista de potenciar y mejorar el servicio, no está, por lo mismo, en contradicción con la voluntad profunda expresada por la Iglesia católica. Ahora bien, con un ánimo de respeto y admiración, quiero recordar que el Papa Francisco ha mostrado con su ejemplo no solo una Iglesia más austera y al servicio de los más pobres, sino también una Iglesia capaz de pedir perdón por los errores cometidos en cuanto a abuso de menores. Con ello busca reparar y dar una mirada en una perspectiva propositiva y constructiva para que toda práctica abusiva sea desterrada definitivamente. El acto de pedir perdón con la sincera voluntad de remediar lo incorrectamente hecho, no solo engrandece a la Iglesia, sino que además la reorienta con su horizonte histórico y fundacional de servicio a los que siempre fueron los más privilegiados de su misión: los niños y niñas.Los resultados de este informe hacen plausible la necesidad de que todos aquellos que nos sentimos cercanos a la Iglesia la animemos en el espíritu y en el ejemplo del Papa Francisco, en vistas a una perspectiva constructiva. El perdón engrandece y libera para la continuación de un trabajo tan importante como el servicio a los que más necesitan.Cada relato que hace la Comisión Investigadora en el informe demuestra que lo ocurrido constituye un gran fracaso que hemos tenido como sociedad y refleja la gran deficiencia del Sename a lo largo de distintas administraciones.Queremos corregir las desigualdades de origen y entregar reales oportunidades a todos y todas. Ello requiere repensar y rediseñar la institucionalidad, con la energía y el apoyo de todos los sectores, para que un servicio encargado de la promoción de derechos nunca más tenga que exhibir cifras dolorosas y relatos “traumantes”, como aquellos que dieron origen a la Comisión Investigadora.Por lo expuesto, anuncio mi voto favorable al informe de la Comisión Investigadora.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, me sumo a las palabras que algunos colegas han vertido sobre la materia que nos ocupa, en particular, y muy sinceramente a algunas bastante conmovedoras, como las que manifestó el diputado Saffirio en la sesión anterior en la que iniciamos la discusión del informe de la Comisión Investigadora del funcionamiento del Servicio Nacional de Menores (Sename). Lo planteo porque provengo de una región que sufrió en carne propia una tragedia que conmocionó sin lugar a dudas a todo el país. Me refiero al caso de ocho menores recluidos en un centro penitenciario de menores de Puerto Montt, administrado por el Sename, que perdieron la vida calcinados de una manera bastante brutal. Esa tragedia marcó la vida no solo de las familias de los menores, sino también de las personas que visualizaron en ese hecho tan doloroso las precarias condiciones a que se ven sometidos nuestros niños y jóvenes infractores de la ley, debido a las malas condiciones en que funcionan muchos centros de reclusión de menores y que muchas veces rayan en situaciones indignas e, incluso, atentatorias contra sus derechos más elementales.He querido hacer uso de la palabra porque pensaba que el fatal incendio ocurrido en Puerto Montt conduciría a la implementación de cambios importantes, pero hemos visto que ello no ha ocurrido. En el país todavía no estamos conscientes de que en dichos recintos hay un segmento de ciudadanos jóvenes que si bien han cometido delitos, es decir, han infringido la ley, son personas que podemos recuperar para nuestra sociedad. Es algo que muy pocas veces se dice. Por eso hoy, junto con aprovechar esta posibilidad que se me ha concedido para intervenir en la discusión del informe de la Comisión Investigadora del funcionamiento del Sename, que debemos apoyar porque, tal como lo ha expresado su Presidente, es elocuente y categórico, quiero rendir un homenaje a cada uno de los jóvenes fallecidos en el incendio de Puerto Montt: los hermanos Ángel y Francisco Ríos Argel, de 17 y 14 años, respectivamente; Ángel Carrasco Beroíza, de 17 años; Pablo Carrillo Nahuelpán, Jorge Mancilla Reyes, Jorge López Toledo, Jaime Vivanco Ramírez y Angelo Mancilla Almonacid. Es bueno que el ministro de Justicia, presente en la Sala, pueda escuchar lo que voy a decir. En aquella ocasión, en vez de buscar responsabilidades en los entes superiores que administran a nivel nacional los centros de detención de menores, estas se empezaron a buscar entre las personas que cuidan a los jóvenes y que muchas veces también deben hacerlo en precarias condiciones. Los sumarios y las investigaciones sumarias apuntaron a los trabajadores de los centros de detención de menores del Sename, pero no se tocó al Estado, que es el que debe posibilitar que los centros puedan dar protección a los jóvenes porque, por más que hayan cometido delitos, son seres humanos que merecen respeto.De manera que a quienes hacen gárgaras con los derechos humanos y van a otros países a pedir que estos sean respetados -por cierto, deben ser respetados en todos los países-, les digo que en nuestras propias narices se producen violaciones flagrantes a los derechos humanos de los jóvenes que han infringido la ley. No seamos cínicos; no hemos sido capaces -ojalá en este Gobierno lo logremos- de invertir menos en armamento, en las Fuerzas Armadas, y más en educación y en la protección de los jóvenes infractores de la ley, que no pueden seguir en las actuales condiciones.Creo que el informe de la Comisión Investigadora es un avance porque reconoce explícitamente que se vulneraron los derechos de los menores recluidos en hogares fiscalizados por el Sename, contraviniendo con ello -por qué no decirlo- garantías constitucionales y aquellas establecidas en la Convención Internacional de los Derechos del Niño, como la negociación de alimentos, asistencia médica, vestuario, etcétera. El actual ministro de Justicia y gran exsenador, José Antonio Gómez, puede contribuir muy fuertemente para que se tome conciencia de que hay algo que mejorar. Debemos reconocer que las cárceles han mejorado, aunque no en forma ideal ni óptima; pero nadie podría desconocer que las cárceles de adultos -no todas, porque en algunas toda-vía hay hacinamiento- han mejorado, toda vez que ya no se producen las situaciones tan escandalosas que terminaron en el grave incendio ocurrido en la cárcel de San Miguel, que costó la vida de decenas de personas, algunas de las cuales estaban en reclusión nocturna por delitos muy menores. Todos conocemos la historia del joven que estaba en reclusión nocturna por vender CD piratas. Este informe es muy importante y, por lo tanto, no debe terminar como muchos informes de las comisiones investigadoras; debe ser un llamado de atención para que todos colaboremos a construir mecanismos que nos permitan tener mejores centros de reclusión para menores, ofrecer más posibilidades a los jóvenes y contar con más recursos para crear espacios y oportunidades en sus barrios y en sus poblaciones; para que logremos atacar con fuerza uno de los principales flagelos que afectan a nuestra sociedad. Quiero decirle al ministro que me causa mucha tristeza que en las poblaciones de comunas pequeñas como Fresia, Puerto Varas, Llanquihue, Purranque o Río Negro, que representamos con el diputado De Mussy, se haya instalado la droga en forma tan brutal. Pero todo eso sucede porque el Estado no invierte lo suficiente en prevención. Insisto: en algún momento será necesario revisar el gasto militar en que incurre nuestro país. Tenemos mayoría suficiente para hacer modificaciones en esta materia, pero nadie quiere tocar el asunto, nadie quiere aceptar que se gastan millones y millones de dólares, en circunstancias de que podríamos destinarlos a mejorar los centros de reclusión de menores o a crear espacios para que tengan más oportunidades en sus barrios y poblaciones y, de esta manera, no cometan delitos. Como lo dije al iniciar mis palabras, rindo un homenaje no solo a esos ocho jóvenes que murieron calcinados en Puerto Montt, sino también a todos los jóvenes que están en los centros de menores del Sename. ¿Por qué ni en las estadísticas ni aquí se dice qué porcentajes de jóvenes podemos recuperar de los centros de detención? Pienso que hay un gran número de ellos que es posible rehabilitar. Es cierto que algunos jóvenes saldrán de los centros a delinquir nuevamente porque es parte de la naturaleza humana y no es mucho lo que se puede hacer; pero hay un alto porcentaje de ellos que se podría rehabilitar si dispusieran de espacios adecuados; si los centros de detención de menores no fueran verdaderas pocilgas, como ocurre con muchos de ellos, con colchones de mala muerte y baños insalubres; si existieran espacios suficientes para la práctica del deporte y la recreación y para desarrollar manualidades y capacitación técnica. Además, de esta forma volveríamos a dar relevancia a los organismos que prestaban servicios al interior de las cárceles. Tengo el orgullo de decir que fui funcionario del Fosis en la época en que trabajaba en las cárceles capacitando a los reclusos; pero todo eso terminó. Pues bien, ¿por qué el ministro de Justicia, los distintos organismos y el Ministerio de Desarrollo Social no pueden contribuir a reinstalar esa política? Estoy seguro de que muchos de los reos que se capacitaban no salían a delinquir nuevamente porque tuvieron una oportunidad que les permitió aprender un oficio. Es muy diferente estar privado de libertad sin hacer nada y pensando todo el día en la forma de volver a cometer un delito, que disponer de un espacio para desarrollar las aptitudes que tiene todo ser humano, porque no todos son delincuentes. Es cierto que se trata de jóvenes que cometieron un delito, en algunos casos graves; pero independientemente de su cuantía, son personas, seres humanos que merecen un trato digno.Por eso, aplaudo no solo la intervención que realizó el diputado Saffirio la semana pasada, sino también este informe, porque nos muestra una realidad que estamos viviendo. Espero -repito- que no quede solo aquí o en un escritorio ministerial, sino que se traduzca en recursos para mejorar la situación indigna que existe en las centros de reclusión de menores fiscalizados por el Sename.He dicho. -Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristina Girardi.La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, a todos nos ha conmovido profundamente el informe sobre el funcionamiento del Sename y el maltrato que sufren nuestros niños.Hay un psiquiatra francés, Boris Cyrulnik, que ha trabajado mucho con niños maltratados. En su libro “Los patitos feos”, cuenta la siguiente historia: “Genet tiene siete años. La seguridad social lo ha entregado en custodia a los campesinos de la región de Morvan.”.Luego, el niño señala: “Yo morí siendo un niño. Llevo en mí el vértigo de lo irremediable...el vértigo del antes y del después, de la alegría y la recaída, de una vida que apuesta a una sola carta.”.Boris Cyrulnik dice que basta un solo golpe para que estos niños sientan que conviven con la muerte. En nuestro caso, debemos hacernos cargo de que los niños que llegan a los hogares del Sename vienen ya de una muerte, vienen del golpe, del abandono y del maltrato, y en lugar de encontrarse con la posibilidad de la resiliencia, se encuentran con una situación peor que la anterior.Según Cyrulnik, es posible que esos niños, que han sido maltratados, que han sido despreciados por la sociedad y por los adultos, puedan volver a la vida, pero para eso necesitan que alguien les tienda una mano. En cambio, cuando llegan a un hogar del Sename, vuelven a recibir un segundo o tercer golpe, que en este caso es fatal.El informe de la Comisión Investigadora da cuenta de esa realidad, de cómo el Estado, que debiera ser el que protege, el que acoge, el que repara el abandono que sufren esos niños, se convierte en el segundo o tercer maltratador. Se trata de niños que están recién saliendo a la vida, que no han alcanzado a vivir y ya murieron. Esa es la profundidad que tiene este informe.Debemos hacernos cargo de esa realidad. El informe señala que esos hechos ya se sabían en 2006 y en 2008, pero hemos mirado hacia el lado durante todos estos años y hoy seguimos dando bofetadas y maltratando a nuestros niños.Me da una profunda vergüenza ver el país en el que estamos viviendo. Lo que sucede con los niños es tarea de todos nosotros y no solo de un juez que escondió un informe. Durante años hemos escondido esa realidad y no nos hemos hecho cargo de lo que ocurre.Cuando leí el informe, recordé una noticia internacional, cuyo titular decía: “Polémica en Irak por proyecto que podría legalizar matrimonio de niñas de nueve años.”. La aprobación de ese proyecto, de alguna manera, implica legalizar la violación conyugal, la pedofilia en contra de niñas de nueve años. Lo único que nos falta en Chile es legalizar eso, porque ello ya ha ocurrido en los hogares de menores. Hemos asumido esa situación como una realidad. Por eso, lo único que nos falta es aprobar un proyecto de ley que legalice la pedofilia. ¡En eso nos estamos convirtiendo!Si no actuamos con profundidad ante lo que nos señala este informe, no tiene sentido que sigamos haciendo más investigaciones; no tiene sentido que sigamos conociendo una realidad sobre la cual no queremos hacer nada.Quiero hacer un llamado a la Cámara de Diputados, al ministro de Justicia y a nuestro país para que terminemos con los hogares del Sename. No pueden seguir funcionando hogares donde estamos legalizando o avalando que violen o maltraten a nuestros niños.Sé que se trata de medidas que no se pueden implementar de un día para otro o en una semana. Se requiere mucho tiempo para reparar el daño que hemos causado en nuestros niños, pero ahora es el minuto de empezar.Señor Presidente, por su intermedio le pido al ministro de Justicia que ponga término al maltrato, a la violación y al abandono de niños por parte de nuestro país.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, debo reconocer que en todo el tiempo que llevo como parlamentaria, este ha sido el informe más difícil, el más brutal y el más doloroso que nos ha tocado analizar en esta Corporación.Si algún diputado lo leyó en su totalidad, se habrá podido dar cuenta de que no se trata de un informe cualquiera, sino que es el más terrible de los informes que nos ha tocado discutir en la Cámara de Diputados.Por eso, quiero agradecer al diputado Saffirio y a todos quienes hicieron posible que este informe saliera a la luz pública. En forma especial, vaya mi reconocimiento al diputado Saffirio por su coraje. Él sufrió, sufre y de seguro va a seguir sufriendo -esperamos acompañarlo- una serie de presiones desde instituciones poderosas del país.Quiero decir también al ministro de Justicia -aquí presente y a quien estimo mucho-, que él también va a sufrir presiones, pero como tiene los pantalones bien puestos, va a entender que aquí hay un bien superior que proteger. Por eso, va a tener que resistir esas presiones.(Aplausos)Quiero agradecer públicamente al diputado Saffirio, porque lo han llamado por teléfono en forma sistemática. Eso no puede ocurrir y lo deben saber quienes ocupan la testera. No puede ocurrir que desde algunas instituciones estén llamando a diputados para que este informe no se vote o para que no se apruebe en su totalidad, con la amenaza de que, de ser así, tendrán que sufrir las consecuencias.Muchas gracias, René -no quiero decir diputado Saffirio-, porque todos los ciudadanos de este país tienen que saber lo que está pasando en el Sename. Espero que esa institución no sea para pagar cuoteos políticos. Se lo digo de frente al ministro de Justicia.Tengo un informe de la Unicef que señala que la violencia en las instituciones es seis veces más frecuente que en los hogares de acogida. ¡Seis veces, ministro!Entonces, ¡cerremos el Sename porque es lo peor que tenemos hoy! La Unicef dice que la mayoría de los funcionarios y de los compañeros de esos niños son quienes ejercen sobre ellos violencia sexual, física y psicológica.Señor Presidente, por su intermedio debo decirle al ministro que él es quien tiene la responsabilidad de hacer las cosas distintas de como se han hecho hasta ahora. Incluso, esto debe ir más allá del cambio institucional que se quiere hacer.Señor Presidente, por su intermedio quiero preguntar a los colegas que me están escuchando, porque les interesa y les conmovió el alma -mientras tomamos cafecito y estamos calentitos aquí, algunos con restricción vehicular, que fue lo único más complejo que nos ocurrió en la mañana-, qué está pasando en los centros del Sename y qué estamos haciendo al respecto. Esta es una cuestión ética, moral.Lo único que le puedo adelantar al ministro es que lo vamos a estar mirando.Por la gravedad que reviste el asunto, quiero proponer a la Cámara la formación de la bancada de la Niñez y Adolescencia, con la diferencia de que el ministro la va a mirar desde la perspectiva del Ejecutivo, y nosotros, como fiscalizadores. Esta debiera ser permanente, constante y continua. Debemos hacerlo, porque hay que impedir esos hechos se sigan repitiendo, sobre todo porque eso depende de las personas a quienes se contrata para cuidar a esos adolescentes y niños.Lo peor es que todos quienes están al interior de esas instituciones piensan que el abuso y el maltrato es algo normal, porque está metido en el ADN de una institución que debe cuidar a los niños.Por eso, quiero decir al ministro que esta es la oportunidad más maravillosa que puede tener una autoridad, como es cuidar a esos niños y niñas. Esta es la ocasión más hermosa que puede tener un ministro, porque hoy esos niños están siendo violados. Usted, ministro, va a tener la oportunidad de hacer las cosas en forma distinta. Sin embargo, a pesar del cariño que le tengo -él lo sabe-, lo prevengo de que no le vamos a dejar pasar ni una en este tema, porque en ello está su responsabilidad política e institucional.Quiero expresar a la Cámara y a quienes nos están escuchando, que de la misma forma como hemos hecho grandes cosas -también, grandes embarradas-, hoy tenemos la gran oportunidad de armar esta bancada y de fiscalizar constantemente y en reserva los centros del Sename, sin avisar nuestra visita. Ello, porque cuando se supo que la Comisión Investigadora iba a fiscalizar, encerraron a los niños, les tiraron gas pimienta y los doparon. Eso es lo que ocurre. Por eso, la fiscalización debe ser sin aviso previo.Con la diputada Cristina Girardi estamos armando un grupo de parlamentarios que quiera ir a visitar esos centros, estudiar su situación, recorrer el país y estar siempre alerta. Sin duda, por su tremenda experiencia y coraje, quien debiera liderar esto es el diputado René Saffirio.Ministro, lo vamos a estar mirando, no desde ese asiento que ocupa ahora, ni desde el que estoy sentada, sino del de los centros del Sename para ver si está realizando una efectiva fiscalización.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero saludar al ministro de Justicia, don José Antonio Gómez, quien asumió su cargo hace poco más de un mes y tendrá que enfrentar la situación de que ha dado cuenta la Comisión Investigadora, relacionada con lo que acontece en el Servicio Nacional de Menores.Felicito a los integrantes de la Comisión y, en forma muy especial, a su Presidente, por entregar un informe detallado y pormenorizado de la situación escandalosa que se vive en el Sename.Creo que el señor ministro debe estar próximo a solicitar una investigación sumaria para determinar la responsabilidad de algunos funcionarios y sancionarlos en forma drástica por permitir estos tremendos abusos en contra de menores en una institución del Estado.Este asunto no puede quedar en statu quo ni pueden seguir en el Sename aquellos delincuentes que permitieron que se abusara de manera tan brutal de tanto joven, como lo mencionó el colega Saffirio, dañando su aspecto físico, psicológico y su futuro.Estamos hablando de diez mil, doce mil o quince mil niños, una parte importante del futuro de Chile que ha sido lacerada y quedará marcada para siempre por el uso abusivo y el maltrato de que fue objeto en esa entidad, financiada con recursos de todos los chilenos, para que esos muchachos puedan ser bien atendidos y corregir sus falencias, a fin de integrarlos el día de mañana a la sociedad, como corresponde. Pero por la forma en que se ha actuado, no cabe duda de que no llegaremos a parte alguna.Por eso, se debe corregir no solo lo que pasa en el Sename. Tenemos una falencia importante en lo que dice relación con la ley de protección a los niños. En 1994, se modificaron algunos aspectos del texto legal, que solo se circunscribe al maltrato infantil relacionado con el entorno familiar. Sin embargo, sabemos que el maltrato infantil también se produce en el Sename, en internados, en colegios, hasta en salas cuna, lo que hemos visto a través de los canales de televisión, y no hay una sanción drástica para las personas que abusan contra menores.Por eso, en marzo recién pasado presentamos una moción para que se incluya esta sanción contra todas aquellas personas que de una u otra manera maltratan a los menores, no solo contra aquellos maltratadores que actúan en el entorno familiar.Espero que ese proyecto de ley, presentado hace solo algunas semanas por los diputados Meza, Ortiz, Alejandra Sepúlveda y quien habla, tenga eco en el Ejecutivo y se transforme en ley que sancione las conductas que lesionan a los niños en cualquiera de sus estados.Hay niños de meses que son tremendamente maltratados en las salas cuna. ¿Cómo es posible que tengamos personal de esa naturaleza a cargo de esos niños tan pequeños? Debemos terminar con el escándalo detectado en el Sename.Por eso, le pido al ministro tener mano firme con esos delincuentes, que no han sabido tratar con la delicadeza, cariño y cordialidad que se merecen los niños de Chile, el futuro del país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ricardo Rincón.El señor RINCÓN.- Señor Presidente, quiero comenzar mi intervención agradeciendo el nuevo espíritu que se ve en esta Corporación. Lo digo especialmente por los nuevos colegas que se han incorporado a este nuevo período parlamentario y se han dado el trabajo de leer este extenso informe que hicimos en la Comisión Investigadora.Se lo menciono sinceramente y con dolor, a los colegas que se han incorporado, a quienes escuché hablar la semana pasada, porque además han comprendido que muchos diputados a veces hemos sentido que no hemos podido socializar o difundir en forma adecuada algunas intervenciones. En definitiva, han logrado entender a cabalidad no solo las conclusiones de esta Comisión Investigadora -lo conversamos con el diputado René Saffirio-, sino la problemática de este asunto.Por eso, sin nombrar a nadie, hago un profundo reconocimiento a sus intervenciones.Por otro lado, me gustaría agradecer a los parlamentarios que estuvieron contestes en crear esta Comisión Investigadora. Asimismo, a mi gran amigo Tucapel Jiménez. Recordará René Saffirio que cuando fuimos a hablar con él, respondió que estaba dispuesto a dar esa pelea. Porque se trató de evitar la formación de esta Comisión Investigadora, se votó en contra de ella, se armó otra Comisión Investigadora para tratar de sacarnos del tema e impedir que se ejerciera la facultad constitucional de que a las comisiones investigadoras sancionadas en forma especial por la Cámara les corresponde investigar, y no a las comisiones permanentes.El diputado Tucapel Jiménez estuvo dispuesto, y el entonces diputado Alfonso de Urresti, hoy senador, también estuvo dispuesto, quien nos acompañó en las largas horas de trabajo. Para qué hablar de nuestro Presidente, quien a lo mejor se ha llevado más de algún problema. Pero las llamadas telefónicas no representan problema alguno; él está consciente de eso. René lo sabe, como yo, como Tucapel Jiménez, como De Urresti, como Hugo Gutiérrez, quien también estuvo dispuesto a estar permanentemente trabajando en esto. Deseo recordar en forma especial a María Antonieta Saa, a quien la vi recolectar plata para pagar un abogado que ayudara a la mujer que está en las tribunas, Flor Bastidas, quien está amenazada por denunciar la existencia de una red de pedofilia. ¡Esos son problemas!(Aplausos)Un grupo de parlamentarios lleva más de tres años en esto. El diputado Gabriel Silber, por ejemplo, quien estuvo dispuesto a acompañarnos en la primera denuncia que hicimos en la Fiscalía cuando el Sename y el Poder Judicial no querían denunciar nada de las encuestas. A lo mejor, decir Poder Judicial, en su conjunto, no corresponde, sino algunos personeros del Poder Judicial; algunos altos magistrados, porque aquí también hay jueces comprometidos que han dado una tremenda pelea. Incluso más, en el informe cometimos errores -hoy lo conversaba con René Saffirio-, pues no consideramos a una magistrada de Concepción que fue fundamental para el tema del Centro Arrullo. ¡Por Dios! Pido disculpas a la magistrada Antonella Farfarello. Ojalá existieran más magistradas como ella. También, Mónica Jeldres. Esas magistradas deberían tener un tremendo reconocimiento. Por eso, no podemos hablar del Poder Judicial, porque eso es mezquino. Todo esto empieza porque el propio Poder Judicial, la propia Corte Suprema -tiene que haber habido más de algún ministro interesado- decidió acoger la propuesta de la ministra Jeldres, en términos de tener una ficha única de casos. Porque aquí el Sename no sabe qué niños tiene, cuántos tiene y en qué condiciones. Esto es aberrante. Y se suman, como consecuencia de recomendaciones de la Unicef, y con un ímpetu adicional, la ficha única de residencia y la encuesta. Cuando se habla de los problemas metodológicos, es falso. Las encuestas son aleatorias, y las que se efectúan para niños tienen que ser secretas y reservadas para darles el espacio de confianza a esos niños. Pero hay algunos majaderos que, con tal de desvirtuar todo el trabajo, han señalado que aquí el problema es de metodología. Eso es falso de falsedad absoluta. El director del Sename, señor Melo, mintió permanentemente en la Comisión Investigadora. Mintió hasta que le dio ganas. Pero este no es un problema del señor Melo o del gobierno de Sebastián Piñera. Una de las principales colaboradoras fue una militante de Renovación Nacional. Me refiero a quien fue directora regional del Sename en Concepción, autoridad que, cuando se cansó de denunciar ante el ministro Bulnes y ante cada una de las autoridades lo que ocurría, renunció al Sename. Ojalá los nuestros hagan lo mismo en el Gobierno; lo digo con mucha responsabilidad. Reitero, Jessica Flores se aburrió de denunciar los abusos y atropellos que ocurrían en el Hogar Arrullo, se aburrió de que no sancionaran a los funcionarios responsables y se aburrió de que echaran a perder las cámaras que permitían filmar esos hechos. Esa es la verdad. ¡Por Dios! Por lo tanto, este no es un problema de la derecha, de la izquierda o del centro político. No, hemos fallado como Estado y como país. Somos posibles sujetos de demandas internacionales porque vulneramos los derechos de los niños en un Estado que se dice democrático y moderno, peor aún que cuando se vulneraban en dictadura. Los niños no se pueden defender de ninguna forma. Los bebés que entran a las instituciones a los pocos meses o años de vida, no pueden defenderse. No pueden hacerlo. Me cansé de decirle al irresponsable señor Melo -muchos irresponsables han dirigido esa institución; el problema no es Melo, sino todos quienes estamos haciendo la vista gorda ante esto- que los bebés no pueden ser institucionalizados. A aquellos que aún no han ido a conocer esta realidad y que ahora tienen deseos de ir, o a aquellos que nos cuesta acercarnos a un bebé de uno o de dos años que se encuentra en una cunita en uno de esos hogares, les puedo decir cómo ese bebé trata de acercarse a ti, de decirte papá o mamá, de buscar afecto y cariño. Eso es para llorar y para quebrar seres humanos. Y nosotros los tenemos encerrados. Podríamos relatar muchos casos. Hay una niña, cerca de San Vicente de Tagua-Tagua -el distrito de mi colega-, en Rengo, en la YMCA; en noviembre del año pasado cumplió seis años. Ella ingresó a ese centro a los seis meses de vida. Por lo tanto, cuando se estaba realizando esta investigación, ella llevaba ya seis años institucionalizada, sin amor de madre, ni amor de padre. Cuando comentábamos estas cosas, escuché a un ridículo decir: “Algo habrá hecho la familia”. Algunos sostienen: “Algo habrán hecho los que murieron en la dictadura”. Nada hicieron, pues. Los de ayer pensaban distinto; los de hoy todavía no pueden pensar; están en su período de formación y encerrados. Bueno, ten-drían problemas económicos. La pobreza no es causa de la supresión del amor filial. Ser pobre no impide que tus padres te amen. Tener un baño maloliente no impide que tu padre y tu madre te amen. Eso debería estar escrito a sangre y fuego en los jueces de Familia de este país, que quitan -no todos, pero muchos- niños a sus padres porque las condiciones en sus hogares son de hacinamiento, porque los padres salen a trabajar y no tienen cómo pagar una nana o porque los baños en esos hogares son malolientes porque son pobres. En ocho o nueve casos acreditamos que los jueces revirtieron resoluciones judiciales y logramos recuperar niños que nunca debieron haber sido quitados a sus padres o madres. ¡Nunca! ¿A alguno de los que están en esta Sala le podrían quitar uno de sus hijos? ¿A alguno de los que están en estos escaños le podrían quitar uno de sus hijos? No solo no lo permitirían, sino que tendrían los recursos, la inteligencia y la asesoría para impedirlo; recursos que no tienen los pobres, a los que les quitan sus hijos por condición de pobreza. En muchas poblaciones de Chile se habla de los “quitaguaguas”. El “quitaguaguas” -señor Presidente, por su intermedio se lo digo al ministro de Justicia- es el Sename, aunque le duela a esa institución. Adentro hay muchos “nobles” que están siendo estigmatizados por lo que está ocurriendo, que han dado peleas, algunos con temor; otros han tenido que renunciar. Esto ha sido mostrado por televisión, porque lo del Centro Arrullo lo mostramos por televisión, porque lo que ocurre en la residencia Ajllasga lo mostramos por televisión. Llevamos más de tres años haciendo denuncias y tratando, además de cumplir con nuestra función, de visibilizar este tema, para poder aterrizar otro concepto que es fundamental en la doctrina moderna del derecho de acogimiento, que ya no es de protección, lo que es medio viejo, sino de “efectivización” de los derechos del niño. La doctrina vieja, protección; tiene problemas, para adentro. En la doctrina jurídica nueva, moderna, usted debe “efectivizar”. Por eso, si un niño está vomitando, hay que darle tratamiento médico; si un niño ha sido abusado, hay que darle tratamiento psiquiátrico y no amarrarlo, como lo hacen en el hospital de Rengo y en otros hospitales, porque dicen que no hay recursos para el tratamiento psiquiátrico de esos niños. Entonces, ¿cuál debe ser la resolución del juez? Ordenar asistencia médica psiquiátrica especializada, bajo apercibimiento de arresto al director del hospital y al director del servicio si no lo hacen. Esa es la doctrina moderna de “efectivización” de los derechos del niño, que recogimos -por intermedio del señor Presidente, me dirijo al ministro- de la Convención Internacional sobre los Derechos del Niño, pero que no estamos cumpliendo. No puedo decir el nombre de una niña, pero su madre se llama Paulina Brito, a quien ustedes pueden conocer en Rancagua. Esa madre nunca ha sido acusada de algo; solo es pobre. Ya le quitaron a una hija y la dieron en adopción. Con la segunda tratarán de hacer lo mismo o de institucionalizarla, porque el Sename tampoco está muy preocupado de las adopciones, no así de las institucionalizaciones. De hecho, tenemos uno de los niveles de institucionalización más altos de Latinoamérica, lo que no cuadra. Una de las mujeres que está en las tribunas -discúlpeme, señora Flor Bastidas- lloró porque lamentablemente sus sobrinos no podían ser criados por sus padres. No voy a relatar las razones. Originalmente, la respuesta del Sename fue adecuada; pero después separó a los hermanos. Posteriormente, Flor reclamó y los juntaron; pero después los dejaron en las Aldeas SOS. Pero dicha institución -no digo que todas actúen de igual forma- tiene claramente serios problemas. Más aún, a Flor no la dejaban ver a sus sobrinos y le impedían el acceso en las puertas de las aldeas. Incluso más, la institución llegó a pagar un inserto en un importantísimo diario del país para decir que esos hechos no habían ocurrido en sus recintos. ¡Miren la sorpresa! Obvio que no habían ocurrido allí, sino fuera de ellas y con la complicidad de sus funcionarios. ¿Qué pasaba con los sobrinos de Flor? Eran entregados a abusadores sexuales -causas no terminadas- que hasta hoy amenazan a Flor, a su familia y al abogado que pagó la diputada María Antonieta Saa, gastando su propio dinero, para que la asistiera. Los sobrinos de Flor empezaron a ser víctimas de abusos a los 4 y 7 años de edad. De tanto catetear con su marido, quien es un pan de Dios, logró tener a sus sobrinos en su casa durante un mes. Sin embargo, un día quiso duchar a uno de ellos y el niño se puso a llorar. Discúlpame, Flor, pero hay que decirlo, porque tú te quebraste en la Comisión Investigadora; es más, creo que no lo dijiste. Carlos Alvear, el abogado que está amenazado, dijo que el niño le había señalado a su abusador: “No quiero que me hagas más el amor”. Eso fue también lo que el niño indicó a Flor, quien se cortó y se puso a llorar. Ahí entendió los dramas de sus sobrinos y en ese momento el Sename y las Aldeas SOS se los entregaron inmediatamente. Uno de ellos era víctima de abusos, y el otro era puesto al lado para mirar cómo abusaban de su hermano. Esa red de pedofilia existe en Padre Las Casas y en Temuco. Y el Sename -me dirijo al ministro, por intermedio del señor Presidente- no ha hecho absolutamente nada, en circunstancias de que sabe perfectamente las acciones que debe realizar.Por lo tanto, pido que aprobemos este informe y corrijamos los dos problemas de forma, menores, pues los oficios se remitirán al Presidente de la Corporación. Así lo ha reconocido el Presidente de la Comisión Investigadora del Sename, diputado señor René Saffirio. Finalmente, no pretendemos que el informe sea una acusación constitucional, porque no lo es. Los abogados sabemos sobre el debido proceso. Por eso, propongo aprobar el informe tal cual para dar una señal potente y reconocer a los magistrados, incluidos ministros de la Corte Suprema, que están conscientes de que esto, en Chile, es una barbaridad.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Solicito autorización a los señores diputados para que ingrese a la Sala la directora del Sename, señora Marcela Labraña.¿Habría acuerdo?Acordado.Informo que hay por lo menos 11 diputados inscritos para intervenir en el debate, y el tiempo del Orden del Día termina a las 13.04 horas. En ese sentido, las variantes que se someten a consideración de la Sala son las siguientes:1. Acortar las intervenciones a un límite máximo de cinco minutos para que pueda intervenir la mayor cantidad de diputados inscritos, dada la importancia del tema, o 2. Suspender el tratamiento de Proyectos de Acuerdo y de Resolución, y de Incidentes, limitando las intervenciones por hasta diez minutos.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor RINCÓN.- Lo segundo, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor CARMONA (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para proceder en tal sentido?Acordado.Tiene la palabra el diputado señor Tucapel Jiménez.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Tucapel" DIPUTADOValue="856">El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, escuchar a mis colegas me hace recordar inevitablemente los testimonios que recibimos en la Comisión Investigadora. Como recordó mi colega Fidel Espinoza, ocurrió un hecho trágico en el sur de Chile, donde también se constituyó la Comisión Investigadora. Personalmente, he estado por dicha Comisión y por la de Derechos Humanos en los centros del Sename de las comunas de San Bernardo, Limache y San Joaquín. Este último es uno de los que mejor funciona, pero en todos ellos pude apreciar la realidad que viven nuestros niños. Estoy consciente de que no son muchas las personas que sintonizan el canal de televisión de la Cámara de Diputados, pero es necesario que quienes observan la sesión sepan que esta nueva Comisión Investigadora nace a partir de un hecho que deben conocer. Este ocurrió el 8 de noviembre de 2012, cuando se suscribió un convenio de cooperación entre el Presidente de la Corte Suprema y un representante de la Unicef. En él se estableció que esta última organización apoyará la labor que dicha Corte realiza a través de los tribunales de familia en lo que respecta a la situación de niños, niñas y adolescentes en sistema residencial. Para ello el convenio estipula que la Unicef y la Corte Suprema elaborarán, en forma conjunta, instrumentos de supervisión y análisis de las condiciones y características de los niños y adolescentes, como la ficha individual, de residencia, además de instructivos y cuestionarios. A ese convenio se le llamó “Proyecto de levantamiento y unificación de información referente a niños, niñas y adolescentes en el sistema residencial de Chile”. En marzo de 2013 se creó una mesa técnica entre el Sename, la Unicef y el Poder Judicial, que trabajó, entre otras materias, un cuestionario dirigido a niños, niñas y adolescentes. Así parte la Comisión Investigadora, porque el cuestionario corroboró que nada había cambiado en esos centros respecto de los hechos a los cuales se refirieron los diputados Espinoza, Saffirio y Rincón.Asimismo, quiero destacar un hecho que no sé si realmente es inédito. Durante los dos períodos en que sirvo como diputado -no recuerdo si lo señaló el diputado Saffirio-, jamás había ocurrido que los parlamentarios de Derecha se retiraran de la comisión. Es algo realmente vergonzoso. Lo más increíble de todo es que desconocieran el Reglamento, renunciaran y abandonaran la comisión. Sin embargo, se dieron cuenta de que era imposible renunciar a la siguiente comisión que se constituyera, por lo que se integraron reemplazantes que nunca asistieron a las sesiones. ¿Por qué ocurrió eso? Porque no les parecía bien la forma como se estaba llevando adelante la investigación de los hechos. Insisto, fue un episodio realmente vergonzoso. Seguimos adelante sin ellos y con la presidencia del diputado Saffirio. Finalmente, se pudo despachar este informe, el que es contundente y, al mismo tiempo, dramático, como han indicado todos los colegas.¿Qué logramos a través de la constitución de la Comisión Investigadora? Conocer y corroborar los abusos y las vulneraciones de que eran objeto niños, niñas y adolescentes en los centros del Sename, institución que está llamada a protegerlos. Nos conmovió el relato valiente de personas que concurrieron a la Comisión -de ello dio testimonio el diputado Rincón-, porque los testimonios eran desgarradores. No fue fácil tener enfrente y escuchar a una persona directamente afectada y no sensibilizarse. La mayoría de los que participamos en las audiencias tenemos hijas e hijos. De ahí que se nos hiciera difícil recoger testimonios de menores víctimas de abusos. Como dijo la diputada Sepúlveda, esta comisión ha sido una de las más delicadas en que me ha tocado participar, por lo menos durante el período en que he servido como diputado.Señor Presidente, quiero reconocer la labor de esta comisión, pero sobre todo la de nuestro Presidente, diputado René Saffirio. Aunque todos ya lo han dicho, es bueno repetirlo, porque hizo una tremenda labor, incluso soportando presiones. Inicié mi intervención haciendo referencia a todo lo que ya conocemos. Tengo antecedentes de una encuesta que se confeccionó en 2011, es decir, un año y tres meses antes de los 12 casos informados en la encuesta del Poder Judicial y la Unicef. ¿Qué señala esa encuesta, realizada por el Ministerio de Justicia y el Sename? El resultado es desgarrador: se detectaron 262 casos de abusos sexuales a lo largo del país. En el grupo de niños de 7 a 12 años -los menores, que no guardaron anonimato, fueron encuestados a lo largo de todo Chile-, 7,8 por ciento, es decir, 157 niños, afirmaron que alguien -no se precisa si un adulto de la residencia u otro niño- les había tocado partes íntimas de su cuerpo, identificando mayoritariamente más de una parte de su cuerpo; 5,2 por ciento, es decir, 105 niños, señalaron que les habían hecho tocar partes íntimas del cuerpo de otra persona. Respecto de niños de entre 13 y 18 años, el 4,1 por ciento, es decir, 81 niños, señalaron que alguien les tocó las partes íntimas de su cuerpo, mientras que el 3,3 por ciento, vale decir, 66 niños, afirmaron que les habían hecho tocar las partes íntimas del cuerpo de otra persona. Eso, que ocurrió en 2011, nos debiera dar vergüenza como país. Nosotros no estamos libres de ese sentimiento. Ante esa realidad, alguien podría preguntarnos qué hemos hecho. La respuesta es que hemos creado cuatro comisiones investigadoras; hemos visitado centros del Sename, con la intención de que la situación mejore. Es decir, hemos hecho todo lo que ha estado al alcance de esta Corporación. Lamentablemente, los abusos se siguen sucediendo. He aquí el tremendo desafío que tienen por delante el ministro de Justicia, que lleva solo un mes en su cargo, y la directora del Sename.El cuestionario reveló malos tratos físicos y psicológicos, y abusos sexuales por parte de adultos responsables de cuidarlos y de sus pares en las residencias. Estos abusos son parte de muchas otras gravísimas vulneraciones que se cometen a diario en esos centros de acogida, como falta de atención en educación, en salud física y mental, institucionalización prolongada e injustificada, declaraciones de susceptibilidad de adopción sin enlace, entre otras. Esos datos dan cuenta de una situación gravísima, dado que todo un sistema, cuyo propósito es la protección de la infancia vulnerada, presenta falencias y situaciones que van en el sentido contrario al esperado, con lo cual se logra la revictimización de los niños más vulnerables de nuestra sociedad, situación que, lejos de protegerlos, les trunca sus vidas y expectativas.Para todos nosotros es particularmente relevante poner de manifiesto que el abuso sexual de niños y adolescentes dentro de las residencias no solo existe, sino que es una realidad instalada en el sistema.El Estado de Chile, en tanto primer responsable por el cuidado de los niños que acoge para proteger, no puede seguir tolerando el abuso sexual sistemático que se produce en las residencias y debe tomar, de manera urgente, medidas drásticas para acabar con este flagelo y prestar la debida y adecuada atención médica, educativa y social especializada a los niños actores de abuso y a quienes lo sufren. Todos esos niños son víctimas de violencia institucional, y terminar con ella es responsabilidad ineludible del Estado de Chile.Es deber del Estado el diseño y la implementación de políticas públicas de reparación, que aseguren la recuperación física y psicológica y la reintegración social de todo niño víctima de cualquier forma de abandono, explotación o abuso, tortura u otra forma de trato o pena cruel, inhumana o degradante, todo ello en un ambiente que fomente la salud, el respeto de sí mismo y la dignidad del niño, de acuerdo con el artículo 39 de la Convención sobre los Derechos del Niño.Por último, resta determinar las responsabilidades políticas y administrativas. Cuesta entender por qué el juez Carreño guardó un informe durante tres meses y algo más. No se logra entender por qué las 6.500 fichas son aún desconocidas por todos. Tampoco se logra entender por qué por un error -el Presidente de la comisión lo señaló en su relato-, esto es por enviar un oficio en nombre del presidente de la comisión y no en del Presidente de la Cámara, la Corte Suprema evitó contestarlo, en circunstancias de que dos organismos importantes ya lo hicieron, entre ellos el Ministerio de Justicia. Por lo tanto, el desafío es tremendo, porque no podemos seguir permitiendo el abuso contra menores.He dicho. -Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Trisotti, Renzo" DIPUTADOValue="1003">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Renzo Trisotti.El señor TRISOTTI.- Señor Presidente, agradezco la presencia del ministro de Justicia y de la directora del Sename. Son muchas las intervenciones que han evidenciado los problemas del Sename a lo largo de su historia. Este informe es, quizá, una radiografía muy real de una enfermedad que el Estado arrastra desde hace mucho tiempo.Son evidentes los problemas de recursos humanos y de infraestructura de que adolece el Sename, máxime cuando este mismo servicio se preocupa no solo de la protección de menores, sino también del resguardo de aquellos que han sido sancionados por la ley de responsabilidad penal juvenil. Es sumamente importante que con esta radiografía abordemos su futuro.También es muy importante no politizar ni estigmatizar a la totalidad del servicio. Es cierto que son muchos los casos dramáticos cuyos responsables deben ser sancionados; pero también es cierto que muchos funcionarios, con esfuerzo y coraje, han logrado evitar que muchos de esos abusos se consumen a lo largo y ancho del país. Como Cámara de Diputados tenemos el imperativo ético y moral de reformular el Servicio Nacional de Menores, con mayor fiscalización, pero también con mayores recursos, y que la realidad que tenemos en los aparatos administrativos no sea un obstáculo para avanzar. No podemos permitirnos que los esfuerzos sean llevados adelante solo por algunas instituciones o personas. Este es un deber que tenemos que asumir como Estado. No podemos seguir tolerando la desidia. Espero que haya cambios y que no surja ningún nuevo caso de maltrato. Por el contrario, esperamos expresiones de cariño, afecto y acompañamiento de los niños por parte de los funcionarios. Espero que no haya más olvido, sino que haya educación, y que, en conjunto, adoptemos las medidas para que todos estos niños y jóvenes tengan un futuro.La realidad es triste. El informe evidencia una realidad histórica. Sería un error asignar la responsabilidad que emana de ella a un determinado sector político o a una determinada institución o persona. Acá hay un compromiso y un deber de Estado respecto de cómo actuar. El ministro y la directora del Sename tienen un gran trabajo sobre sus hombros para reordenar la casa, reasignar recursos, incrementar el recurso humano y sus habilidades, entregar educación y salud digna a los jóvenes -en muchos centros se trata de una realidad inexistente-, e instalar clínicas de corta estadía que entreguen asistencia psicológica y médica. Por último, deseo señalar que todos tenemos el deber de evitar que se repitan los tristes episodios que ha mostrado esta radiografía.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, los niños no tienen la capacidad de reclamar o de ser oídos. Sus gritos y clamores no siempre son escuchados. Los mayores no los escuchamos y los organismos encargados de protegerlos no funcionan o son ineficientes. Los niños y adolescentes que son escuchados y amparados son los que viven en familia, pero, cuando se suscitan situaciones de separación, no hay quien los escuche o respalde. Para eso están las instituciones que pueden actuar y hablar en su nombre.El informe recoge una serie de testimonios que, en verdad, son pavorosos. Aquí se han hecho relatos y reiterado muchos casos que nos conmueven y que deben llamarnos a la reflexión y a adoptar una actitud para que no sucedan nunca más.Ha habido una violación flagrante de los derechos humanos. Lo dijo mi colega Tucapel Jiménez: la Comisión de Derechos Humanos se preocupó del asunto en su momento, pero todas las comisiones deben preocuparse de los menores, porque es un asunto que no se encasilla.Esta comisión investigadora ha hecho un trabajo espectacular, el cual nos ha impactado, porque ha sido muy tajante y eficiente en orden a entregar un informe oficial sobre lo que está ocurriendo en los hogares de menores.Los escalofriantes relatos allí escuchados nos llaman a cambiar el sistema de protección de menores. Señor Presidente, ¿cómo es posible que el Sename, que tiene la obligación de proteger los derechos de los niños y adolescentes que han sido vulnerados, no lo haya hecho? Ha quedado en evidencia su falta de eficiencia y de actitud.¿Cómo es posible que los tribunales de familia, cuya función es conocer los hechos relativos a la grave vulneración de los derechos de los niños o su amenaza, no actúen con la premura que les corresponde?La Convención Internacional sobre los Derechos del Niño, ratificada por nuestro país, no ha sido respetada, a pesar de que es ley de la república. Sus preceptos se han vulnerado flagrante, violenta y brutalmente. Los testimonios son evidentes; los hechos y actos que se han relatado aquí son indescriptibles e inaceptables.Por ello, hay que dar paso a los organismos pertinentes para que reestructuren los servicios de protección y de supervigilancia. Debe hacerse una investigación respecto de todo lo que ha ocurrido y determinar las responsabilidades correspondientes en todos los centros residenciales y en todas las instituciones que protegen y tienen a su cargo la responsabilidad de cuidar a niños y adolescentes.El Estado es responsable, a través de los organismos que creamos, del cuidado de los menores; asignamos funciones específicas para que las personas que trabajan en los distintos centros hagan su trabajo en bien de los niños, todos los cuales son personas vulnerables, débiles, razón por la cual necesitan protección amplísima con el fin de que no queden expuestos a agentes externos.Ha habido maltrato físico y abuso sexual, lo que es imperdonable. ¿Cómo es posible que haya habido incumplimiento inexcusable de deberes por parte del Sename y de los organismos colaboradores? A sabiendas de que se violaban normas, de que se abusaba de los niños, estos no actuaron, no efectuaron las acciones pertinentes para impedir que tales hechos continuaran ocurriendo. ¿Cómo es posible que haya habido una tolerancia inexcusable ante la vulneración de los derechos de los niños?Esos organismos están integrados por padres y madres. Por lo tanto, ellos están conscientes de las debilidades de los niños y de la atención que se les debe brindar.Ha habido falta de ejercicio sostenido de las competencias del Sename; inacción, negligencia y hasta dolo. De otra manera, no se explica lo que ha sucedido. En resumen, ha habido incumplimiento de funciones por parte de dicho organismo.El ministro de Justicia, don José Antonio Gómez -aquí presente-, es quien debe arbitrar todas las medidas que se han solicitado, porque ha habido una investigación acuciosa y se han determinado responsabilidades. Hay actos que son, incluso, punitivos, los cuales deben ser aclarados y sancionados por el Ministerio de Justicia.Por eso, deben enviarse todos los oficios para que los organismos pertinentes respondan ante lo ocurrido.Señor Presidente, si el Estado no protege a los niños, ¿quién lo hará?(Aplausos)Quedarán a expensas de los remolinos de la sociedad y de la vorágine de la vida, los que van a demolerlos.Estos hechos desgarradores, impropios de un sistema democrático y de instituciones transparentes, no pueden seguir ocurriendo. Por ello, de una vez por todas, con la nueva organización, con la nueva directora nacional del Sename, hagamos algo para terminar con todo esto.Nuestros niños son nuestro presente, nuestro futuro y nuestra preocupación inmediata; a ellos debemos abocarnos para rectificar, compensar y paliar todo lo malo que nosotros, como organismos públicos, hemos permitido.Votaré a favor del informe, porque es definitivo para corregir todas estas situaciones.He dicho.(Aplausos)</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para que ingrese el subsecretario de Justicia, don Marcelo Albornoz.¿Habría acuerdo?Acordado.Tiene la palabra el diputado señor Felipe Kast.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, Felipe" DIPUTADOValue="988">El señor KAST (don Felipe).- Señor Presidente, saludo al ministro de Justicia y a la directora del Sename.El informe y la materia que nos convocan hoy probablemente se relacionan con una de las heridas sociales más grandes con las que tengamos que convivir. Es, probablemente, de esas heridas sociales que, para la clase política y para los distintos actores involucrados, resulta bastante cómodo que sigan abiertas, que continúen sangrando sin hacer absolutamente nada. Los niños, por desgracia, no marchan. Me cuesta imaginar una situación más injusta, una violación más grande a los derechos básicos de la dignidad humana que la de aquel niño a quien el destino lo puso en una situación de completo agravio a su dignidad. Ello se ve agravado por el hecho de que como sociedad no somos capaces de hacernos cargo de esta prioridad y urgencia social.Los hechos relatados en el informe no son nuevos. Nuestra preocupación como clase política ha sido reactiva. Tenemos dos alternativas: aprobar el informe y sentir que simplemente solidarizamos frente a este dolor, o -esta es menos autocomplaciente y más real en el ciclo político que vivimos-preguntarle al Ejecutivo si efectivamente la gran reforma al Sename se insertará en las transformaciones estructurales que se supone que deberemos enfrentar durante los próximos años, en el marco de la reforma tributaria que la Cámara de Diputados se encuentra tramitando hoy. (Aplausos en las tribunas)Esa es, ministro, la pregunta que debemos hacernos. Hace pocos días, el ministro que nos acompaña concurrió a la Comisión de Derechos Humanos. Me produjo mucha tristeza darme cuenta de que todavía en esta materia no hay nada claro, a diferencia de lo que sucede con el Ministerio de Educación, que tiene un presupuesto asignado de entre 1,5 y 2 puntos del PIB. Si esa es la realidad -por desgracia, no tuve posibilidad de participar en la Comisión Investigadora; felicito a los diputados que sí lo hicieron, en especial a su Presidente-, temo que finalmente solo estemos dando señales en esta materia. El desprestigio y la frustración de la política se basan justamente en que muchas veces esas señales no van de la mano de hechos, logros, avances. La buena noticia, ministro, es que en esta materia probablemente sí hay consenso. Me cuesta pensar que algún diputado de esta honorable Cámara no esté de acuerdo en poner los derechos de los niños como la primera urgencia nacional. (Aplausos)Hoy -hago la precisión para ser honesto con todas las personas que nos visitan en las tribunas, quienes probablemente sufren y conocen de cerca este flagelo- no existe claridad respecto de si parte de los 8.200.000.000 de dólares que se recaudarán con la reforma tributaria irán en ayuda de esta urgencia social. A los diputados aquí presentes les señalo que es cierto que esta Cámara no tiene facultad para proponer proyectos de ley con presupuesto asociado, pero sí la tiene para exigirle al Ejecutivo que reserve por lo menos 500.000.000 de dólares para una reforma estructural del Sename. Eso sí se puede pedir; es algo que se puede hacer. Hasta el momento no he visto a ninguno de nosotros elaborar un proyecto en tal sentido. Más aún, estamos tramitando una reforma tributaria sin saber cuál será finalmente el destino de los recursos que se obtendrán de ella. Es claro que esta reforma puede terminar siendo una gran oportunidad, siempre y cuando esos dineros vayan a cerrar la herida social a que me referí. Por el contrario, puede terminar siendo un gran fracaso si finalmente los recursos que con ella se obtengan se utilizan solo para financiar la educación superior de los sectores de más altos ingresos de nuestro país. Por eso, ojalá podamos avanzar y aprovechar el debate y la riqueza de este nuevo Congreso Nacional para pedirle a la Presidenta de la República que asuma un compromiso en esta materia y no solo votemos el informe, el cual se archivará. Estoy seguro de que la Primera Mandataria contará con apoyo transversal si efectivamente existe el compromiso de que una parte de los recursos de la reforma tributaria, que avanza con celeridad, vaya finalmente a darles dignidad, justicia y respeto a los niños de Chile.He dicho.-Aplausos en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, he escuchado diversas intervenciones acerca del informe de la Comisión Investigadora del Sename. A los parlamentarios nuevos quiero contarles que no es primera vez que la Cámara de Diputados realiza una investigación de esta naturaleza. Hace casi siete años, en Puerto Montt, Región de Los Lagos, hubo un incendio tremendo, que costó la vida de diez menores que se encontraban privados de libertad por infringir la ley.En esa época constituimos una comisión investigadora sobre el particular. Me siento bastante orgullosa de lo que allí se hizo, porque logramos consensuar un informe único, que todos concurrimos a aprobar por unanimidad, mediante el cual se le hicieron muchísimas propuestas al Ejecutivo de la época. Entonces, de verdad me duele cuando un parlamentario señala que la clase política es indiferente a estos temas. No es así. Por desgracia, hemos visto por demasiados años que en el Sename pasan y pasan cosas. No hacemos “vista gorda”, sino que, desafortunadamente, como parlamentarios, no tenemos las herramientas necesarias para producir cambios de verdad al interior de los centros de dicha institución. Es lamentable, además, que solo cuando se conocen hechos como estos a través de los medios de comunicación todo el mundo fije la vista en los niños que se encuentran alejados de sus familias, todos los cuales tienen una historia y una realidad social de verdad conmovedoras. Ello no debería ser tema de un día, sino permanente. La gran mayoría de quienes nos encontramos acá tenemos hijos y ninguno de nosotros está libre de que al interior de su familia un hijo, o en nuestros sectores cercanos un menor de edad, pueda ser derivado a un hogar del Sename por alguna razón a veces inimaginable, o que derechamente cometa un delito o un cuasidelito que genere su internación en cualesquiera de sus centros. La realidad es conmovedora. No ha cambiado mucho desde 2007 a la fecha. Lo digo con pena, porque nuestro sector también fue Gobierno durante cuatro años. En esta materia una debe ser honesta, señalarlo de cara a la ciudadanía y hacer un mea culpa. Me habría gustado que se hubiera hecho mucho más al respecto, porque se trata de un asunto realmente sensible.No puedo comprender por qué en el informe de una comisión como esta una encuentra párrafos que nos dividen y nos hacen superdifícil votar todos a favor un texto como el que discutimos. El informe recoge expresiones inaceptables, tales como: “Ratificando la postura miope e indiferente a las vulneraciones sufridas por los niños…”.Creo que aquí puede haber algo de negligencia o falta de decisión en un momento dado, pero me niego a pensar que una autoridad del Sename sea indiferente ante todos estos abusos y todo lo que pasa.(Manifestaciones en las tribunas)No importa cuánto pifien las personas que se encuentran en las tribunas, porque no podemos manifestar tal indiferencia ante el sufrimiento de tantos niños.Creo que el informe es absolutamente correcto en su diagnóstico y no se aleja mucho de lo que nosotros también dijimos hace seis o siete años. La realidad en él descrita, lamentablemente se sigue dando. Pero dividirnos ante un informe por expresiones con las que se busca precisamente hacer divisiones políticas, no nos conduce a nada.Por su intermedio, señor Presidente, le pido al señor ministro de Justicia que nos escuche a todos, porque todos tenemos mucha sensibilidad respecto de esta materia. El gobierno pasado envió a tramitación legislativa dos proyectos con el objeto de separar las labores del Sename, lo que me parece que está en la línea correcta. En ese sentido, creo que el actual ministro de Justicia también ha señalado lo mismo, en cuanto a que ese organismo no puede hacerse cargo de los menores infractores de ley y de los que están en situación de vulneración de sus derechos, los que no cuentan con respaldo alguno de sus familias y están con medidas de protección. Obviamente, la situación de esos menores es distinta.Cuando entró en vigencia la Ley de Responsabilidad Penal Adolescente, algunos centros de acogida de menores fueron cerrados, procedimiento que fue una forma muy improvisada de implementar la reforma al sistema penal juvenil. Consultamos al ministro de Justicia de la época si estábamos en condiciones de aplicar esa reforma. Él respondió de manera afirmativa, en circunstancias de que no era así, situación que había sido advertida por los funcionarios del Sename y por una serie de organizaciones y ONG, incluida la Unicef.Dimos fe de lo que en ese momento nos señaló ese secretario de Estado, pero se cometió un error. Han pasado años de ocurrida esa situación. Espero que el actual ministro de Justicia siga adelante e impulse el proyecto de ley que se hace cargo de lo señalado. No importa que el Ejecutivo presente las indicaciones que estime necesarias, pero no se debe perder más tiempo para efectuar las modificaciones que sean necesarias para enfrentar un problema tan urgente como la situación que afecta a los menores internados en los centros del Sename. No debe ocurrir lo que hemos visto en otras áreas, en las que por tratar de borrar lo obrado por el gobierno anterior se parte de cero.Me siento orgullosa de lo hecho en los cuatro años del gobierno pasado, pero no me siento de la misma manera respecto de lo que se hizo en el Sename, porque creo que perdimos tiempo. No debemos continuar dividiéndonos, en especial cuando tenemos un diagnóstico común respecto de lo que se debe hacer en ese organismo.No está entre nuestras facultades la asignación de recursos en el presupuesto del Sename, sin perjuicio de que podemos pedirlos. No obstante, reitero nuestro compromiso con el ministro de Justicia en cuanto a que contará con todo nuestro apoyo en lo que requiera para poner el acento en la entrega de la atención y el cariño que necesitan los miles de niños de nuestro país que, lamentablemente, no tienen la misma oportunidad que nuestros hijos.Eso es lo que queremos para el futuro de esos jóvenes y niños que no tienen una familia que los quiera y los respete. Es lamentable que el Estado no cuente con un organismo que los cobije y que se preocupe de su seguridad y de atender todas sus necesidades, no solo las básicas, sino también aquellas que comprenden el desarrollo integral de un ser humano, como la entrega de cariño, atención psicológica y apoyo bajo toda circunstancia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS.- Señor Presidente, me sumo a las felicitaciones expresadas por el trabajo de la Comisión Investigadora sobre la situación del Servicio Nacional de Menores, en particular por la labor llevada a cabo por su Presidente, nuestro camarada de bancada diputado señor René Saffirio, quien me consta que ha debido ser muy fuerte para llevar adelante una investigación sobre una situación que muchos quisieron ocultar y callar.En distintos momentos y a través de diferentes medidas dilatorias, hubo presiones de toda naturaleza para impedir el funcionamiento de esa instancia, tanto para su conformación como para el tratamiento de este informe en la Sala, el cual ha desnudado una realidad que nos duele, puesto que se trata de la situación que afecta a los niños y a las niñas más vulnerables del país, los que a su existencia precaria suman el abuso a que son sometidos, como quedó demostrado a partir de una investigación seria, rigurosa y fundada como la que conocimos a través del informe rendido por el Presidente de la comisión a cargo de esa labor.Quiero ligar lo señalado con algo que me parece que forma parte de la base de lo ocurrido en este caso.Recientemente, asistieron a la Comisión de Educación, la cual tengo la honra de presidir, la ministra y la subsecretaria de la Secretaría General de la Presidencia y la secretaria ejecutiva del Consejo Nacional de la Infancia, señor Estela Ortiz, ocasión en la que nos dieron a conocer la intención del Gobierno de definir una política en materia de infancia y adolescencia, lo cual constituye la gran deuda y el déficit que tenemos con nuestros niños y jóvenes en situación de vulnerabilidad, lo que de alguna manera explica por qué han ocurrido los casos que hemos conocido y lamentado.Si bien existe voluntad en ese sentido, debemos dar tiempo para la implementación de las acciones respectivas. Las funcionarias señaladas que concurrieron a la Comisión de Educación nos entregaron un conjunto pormenorizado de ideas que apuntan en esa dirección.Del informe de la Comisión Investigadora sobre la situación del Sename se desprende una conclusión gruesa y aplastante: el Estado no ha cumplido con el deber de cuidar a nuestros niños, a nuestras niñas y a los adolescentes, en especial los que son más vulnerados en sus derechos.La comisión entregó un informe consistente de violaciones de los derechos de esos menores, pero, por desgracia, no tenemos garantía alguna de que no se vuelvan a repetir. De hecho, tal como se ha señalado en la Sala, mientras discutimos puede que ese tipo de situaciones estén ocurriendo a lo largo y ancho del país. Es nuestro deber hacer todo lo que esté a nuestra mano para impedirlo. En particular es el deber de las nuevas autoridades. Por tal motivo, deseo que la directora nacional del Sename tenga el mayor de los éxitos en ese gran y complejo desafío.Por su intermedio, señor Presidente, deseo expresar tanto al ministro de Justicia como al subsecretario de esa cartera que en una materia de tanta importancia como la que estamos debatiendo, la cual persigue el bien común general, no se deben aceptar defensas corporativas de naturaleza alguna. En ese sentido, resulta sorprendente que en la búsqueda de proteger determinados intereses particulares se hayan llevado a cabo defensas corporativas a lo largo de este proceso. No se puede entender de otro modo que a pesar de que la Comisión Investigadora envió un conjunto de oficios a distintas instancias, respecto de materias muy fundadas y de gran relevancia, solo hayan respondido el ministro de Justicia y el fiscal regional de Magallanes y la Antártica Chilena, y que no haya hecho lo propio un órgano tan importante y respetable de nuestra institucionalidad como el Poder Judicial. En efecto, el presidente de la Corte Suprema planteó su negativa a rendir informe en los términos solicitados.Con el mayor de los respetos, eso me parece grave. Todos hemos leído los informes y las publicaciones aparecidas en distintos medios de comunicación respecto de lo sucedido en el Sename, los que han llevado a cabo investigaciones periodísticas muy serias al respecto. Por esa razón, era de esperar que el Poder Judicial, en función del deber enorme que le asiste, tuviera una actitud más proactiva y colaboradora en términos de investigar, sancionar y escudriñar esos antecedentes, y de adoptar las medidas correspondientes, y no que asumiera, a la luz de lo señalado, una posición de defensa corporativa que no le hace bien al fin que todos perseguimos, que no es otro que defender, en forma inclaudicable, los derechos de los niños y de las niñas de nuestro país.En consecuencia, espero en Dios que las próximas acciones y las políticas públicas que definamos terminen con la verdadera lacra que hemos constatado gracias al importante trabajo llevado a cabo por la Comisión Investigadora del funcionamiento del Servicio Nacional de Menores.He dicho.(Aplausos).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Paulina" DIPUTADOValue="994">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Paulina Núñez.La señora NÚÑEZ (doña Paulina).- Señor Presidente, por su intermedio, saludo al ministro de Justicia, señor José Antonio Gómez; a la directora del Sename, y a quienes se encuentran presentes en las tribunas.Me parece horroroso que hoy estemos discutiendo y debamos votar un informe de una comisión investigadora sobre el funcionamiento del Servicio Nacional de Menores, organismo cuya misión es contribuir a la promoción, protección y restitución de derechos de niños, niñas y adolescentes. Me parece horroroso porque esto jamás debió haber sucedido.Formamos parte de la Cámara una generación nueva de diputados que hemos crecido en un Chile distinto. Por tanto, confío en que tendremos una mirada distinta, para no politizar temas como este. Espero que no solo aprobemos el informe de la Comisión Investigadora, sino que también empecemos a actuar unidos con propuestas de sentido común, como la que expresó la colega Alejandra Sepúlveda. Por su intermedio, señor Presidente, le digo a la señora diputada que me sumaré a la bancada en defensa de la niñez y la adolescencia. Ojalá que no se transforme en una bancada más, sino que a través de ella efectivamente fiscalicemos y hagamos propuestas que sirvan para que los niños, niñas y adolescentes del país no sigan siendo vulnerados ni desprotegidos.Pretendemos llegar a ser un país desarrollado. Pero un país de esa característica no solo se mide por sus cifras de crecimiento, sino también por tener educación de calidad, por tener un sistema de salud digno para todos y no solo para aquellos que puedan pagar, y, sobre todo -en ello hago hincapié-, por velar por que los niños crezcan en un ambiente de respeto a sus derechos, sin ninguna violación ni vulneración.Hemos sido testigos y actores de la creación del Consejo Nacional de la Infancia y hemos escuchado distintas propuestas que van en el mismo sentido. Aprovecho la presencia del ministro de Justicia para dejar sobre la mesa -al menos, para que lo discutamos- la posible creación del Defensor de la Infancia, esto es, de un organismo que no tenga color político y que no dependa del nombramiento del futuro Presidente o Presidenta de la República, sino que solo se preocupe de fiscalizar con la mayor altura de miras el funcionamiento de todos los servicios públicos encargados de la protección de nuestros niños.Uno de los derechos establecidos en la Convención sobre los Derechos del Niño dispone: “Lograr que toda la sociedad y sus autoridades políticas cumplan con sus obligaciones y respeten todos sus derechos.”. Un colega lo dijo en su intervención: hemos fallado como Estado. Ello no quiere decir que no estemos reconociendo lo que han hecho generaciones anteriores en distintos cargos; pero sí debemos tener claridad en que esos esfuerzos no han tenido resultados, pues, de lo contrario, hoy no estaríamos discutiendo el informe de la Comisión Investigadora sobre el funcionamiento del Sename.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.El señor MEZA.- Señor Presidente, por su intermedio saludo al ministro de Justicia, señor José Antonio Gómez; al subsecretario de Justicia, señor Marcelo Albornoz, y a la directora nacional del Servicio Nacional de Menores, señora Marcela Labraña.Chile aspira a alcanzar el desarrollo en los próximos años. Pero parece que ese desarrollo solo lo medimos por la cantidad de automóviles y de bienes materiales que un grupo de elite de la sociedad puede alcanzar. El reciente desastre de Valparaíso nos enfrentó a una cruda realidad: estamos lejos de un desarrollo como el que tienen países de la OCDE. Tampoco estamos en condiciones de alcanzar el desarrollo habida consideración de la situación tan desprotegida en que se encuentran nuestros menores. Nuestras autoridades van por el mundo firmando documentos y tratados, para que luego sean transformados en ley, como la Convención sobre de los Derechos del Niño, que es letra muerta, o como el Convenio 169 de la OIT, que resguarda a los pueblos originarios, que también es letra muerta. Nos enorgullecemos de avances que, por cierto, son subjetivos y pocas veces objetivos.Alguien señaló que un país desarrollado no es aquel en el que todos se pueden movilizar en lujosos vehículos, sino aquel donde los más poderosos utilizan el transporte público. Un país desarrollado es aquel donde el respeto al ciudadano, a la persona, es permanente. En Chile, los niños todavía no tienen la atención que se merecen en sus primeros años. No contamos con los recursos adecuados para asegurar que los niños se desarrollen en forma absolutamente equilibrada en valores, en principios y en educación espiritual e intelectual.Por ello, debemos centrar nuestros esfuerzos en evitar que los niños vayan por caminos que los conducirán finalmente a centros del Sename. A ese aspecto debemos poner remedio en primer lugar. En ese sentido, la próxima reforma tributaria debería permitir que se destinen recursos para mejorar la infraestructura y la atención que presta el personal que labora en dichos centros.¿Qué pasa con el personal que trabaja en el Sename? No quiero generalizar, pero, sin duda, falta rigurosidad en la implementación de ese servicio y proporcionar cuidado a esos menores, que, muchas veces, ya han transgredido las “normas” que la sociedad les impone. De manera que hace falta conciencia nacional en ese sentido, que empiece en la cuna y que continúe en el hogar y en los colegios, desde los primeros años de escolaridad y hasta el final de la enseñanza.Para los radicales -espero que para toda la Cámara de Diputados y ojalá para todo Chile-, el ser humano debe ser el centro del universo; el ser humano es lo más grandioso que existe en el universo. Seres humanos son un niño recién nacido y un anciano. Por lo tanto, el cuidado de un niño no consiste exclusivamente en darle la mamadera, en ponerle la ropa adecuada, en llevarlo de paseo o en comprarle juguetes. El cuidado de nuestros menores es responsabilidad no solo de la familia y de los profesores, sino también del Estado.Debemos generar conciencia nacional sobre la situación que nos ocupa. Hay que educar, hay que hablar y hablar sobre la materia. En ese sentido, el trabajo de la Comisión Investigadora sobre el funcionamiento del Sename, que presidió acertadamente nuestro colega René Saffirio, que merece todo mi respeto y mis felicitaciones, debe ser divulgado a nivel nacional. No puede ser que conozcamos la realidad que ha desnudado el informe de la Comisión Investigadora solo entre las cuatro paredes de esta Corporación. Es necesario que Chile entero se quite la venda de los ojos y se dé cuenta de que estamos maltratando a nuestros niños, tanto a los que han delinquido como a los que no lo han hecho. Nuestros menores no tienen el tratamiento adecuado desde los puntos de vista profesional, psicológico, material y espiritual. El día en que Chile se haga cargo de esta realidad tendremos una mejor sociedad.Confío sinceramente en que las autoridades aquí presentes sabrán cumplir con su obligación, con su deber, y que enfrentarán las dificultades en este ámbito con valentía, con decisión y con los recursos que podemos sugerir, pero que no podemos implementar, porque es facultad del Ejecutivo.Entre todos pondremos remedio, finalmente, a esta cruda realidad, tomando conciencia de que todos somos responsables y culpables de que esta situación se haya producido. Vamos a dejar de lado la cobardía y vamos a enfrentar los hechos como corresponde. Para eso contarán con el respaldo unánime -estoy convencido- de la Cámara de Diputados y, en particular, del Partido Radical.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="976">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Antonio Coloma.El señor COLOMA.- Señor Presidente, en primer lugar, me sumo a las palabras de la diputada Paulina Núñez. En segundo término, quiero decir a la diputada Alejandra Sepúlveda que estoy de acuerdo con formar una comisión, en la cual también me gustaría participar, que fiscalice el funcionamiento del Sename en forma permanente, porque considero que es el tipo de causas en las cuales todos debemos trabajar, sin que importen los colores políticos. En una de las primeras sesiones de la Comisión de Derechos Humanos y Pueblos Originarios en que me correspondió participar, concurrieron expertos del Sename a exponer la realidad de los distintos centros de menores. Después de conocerla, dan ganas de cerrar la puerta por fuera, porque todo el apoyo que se prometió que tendrán los niños no se cumplió y porque sus derechos son más vulnerados adentro que afuera de esos lugares. Por eso, es necesario hacer una revisión profunda del funcionamiento del Sename, de sus objetivos y de las causas por las cuales hemos llegado a la situación que hemos conocido a través de este informe -tengo entendido que se está elaborando otro-, que llega a conclusiones concretas sobre el drama que se vive al interior de los centros de menores. Considero que es necesario implementar una política pública que apunte a fortalecer a la familia y a elaborar una legislación pro niño. En esto comparto la opinión de los diputados que me precedieron en el uso de la palabra; es decir, hay que evitar por todos los medios que el niño sea separado de sus padres, cualquiera que sea el motivo. Sin duda, hay casos dramáticos, pero hay que tratar de acercar al niño a su madre, para que juntos puedan salir adelante y para que no terminen separados.Este es un problema sistémico, debido a que durante 20, 25 o más años la entrega de recursos por parte del Estado ha sido absolutamente insuficiente. Todos sabíamos, incluso antes de la creación de esta Comisión Investigadora y de los reportajes transmitidos por los canales de televisión, que la realidad económica del Sename era vergonzosa. En las noticias que conocíamos jamás supimos de algún informe que dijera algo favorable sobre esta institución. Por eso, hay que remover sus cimientos y darle un nuevo enfoque, para que los niños dejen de pasarlo tan mal. Por eso, quiero preguntar al ministro de Justicia o a la directora del Sename qué pasó con los proyectos de ley que se anunciaron en las comisiones de Derechos Humanos y de Constitución, Legislación y Justicia. Lo pregunto porque cuando uno lee las declaraciones de la señora Estela Ortiz, coordinadora de las políticas para la infancia, no logra entender si la posición del Ejecutivo es dividir la institución en dos o si quiere hacer otra cosa. El proyecto que se iba a enviar se habría elaborado siguiendo las recomendaciones de la Unicef y de Paz Ciudadana. Según lo señalado por Estela Ortiz, el proyecto se puso en el refrigerador, a la espera de nuevas reuniones y conversaciones. Todo esto ha generado un poco de ruido. Me gustaría que se pudiera aclarar el asunto, porque existe una opinión unánime en cuanto a que es necesario modificar y dar una nueva mirada a esta realidad.También quiero pedir al ministro de Justicia -porque en la Comisión de Derechos Humanos se dijo que no existen datos objetivos sobre la realidad del Sename, pues no se sabe cuántos niños están en los distintos centros, en qué condiciones y qué está pasando con ellos- la elaboración de un informe, con la mayor celeridad posible, sobre los centros de menores del Sename que están cumpliendo con su objetivo y los que no lo están haciendo, porque no es justo meterlos a todos en el mismo saco. Siento que hay instituciones que deben estar haciendo bien su trabajo, que están tratando de defender el interés superior del niño, y que debe haber otras que no lo están haciendo. Es necesario establecer las diferencias que existen entre unas y otras, a fin de poder mirar hacia adelante.Finalmente, espero que las conclusiones contenidas en el informe de la Comisión Investigadora se lleven a cabo sin tratar de obtener futuros beneficios políticos. Este problema se arrastra por 25 años, y el actual ministro de Justicia ya había desempeñado la misma cartera, por lo que tuvo ocasión de conocer la realidad del Sename, que en esa época también debió ser muy dura. Transcurridos diez años, seguimos viviendo la misma situación. Espero que este problema se pueda analizar con la altura de miras que el país nos está pidiendo, sin sacar dividendos políticos, sino velando solo por el interés superior del niño.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocafull, Luis" DIPUTADOValue="1000">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Luis Rocafull.El señor ROCAFULL.- Señor Presidente, ante todo, agradezco la paciencia que ha tenido el ministro de Justicia para asistir a la Cámara los últimos días, junto a las autoridades que lo acompañan. También agradezco, en forma muy especial, a la comisión que tuvo la misión de investigar el funcionamiento del Sename, cuyo informe nos ha entregado valiosos antecedentes para poder implementar políticas públicas sobre la materia. Por último, agradezco a todas las personas que entregaron su testimonio; hay que ser muy valiente para contar experiencias personales, porque no es algo satisfactorio. Vayan mis agradecimientos para todos ellos, porque gracias a su tremendo aporte podremos construir un país un poco más justo.Todos estos niños, niñas y adolescentes se han criado y formado de una manera diferente a los demás. Ellos nunca recibieron un beso de buenas noches; nunca se les preguntó, al regresar del colegio, cómo les había ido; jamás se les dijo que el día siguiente sería mejor. Simplemente, se apaga la luz y ellos comienzan a imaginar qué pasará mañana; piensan en sus padres, en sus hermanos, en dónde estarán y qué harán, si los estarán echando de menos, si los extrañarán o se habrán olvidado de ellos. De verdad, agradezco lo que se ha dicho aquí y que a este tema se la haya dado la importancia que amerita.Algunas cosas nos incomodan un poco. Creo que aquí no se trata de más o menos recursos, sino de que se debe asumir una actitud del Estado. Asimismo, molesta y estigmatiza que se use la palabra “vulnerables”. Los niños son vulnerados, pero por el país, por el Estado.Debo confesar que me molesta sobremanera tener que relatar experiencias personales, pero este problema lo viví de cerca, desde adentro. Por eso, después de haber esperado toda una vida para que se diera un espacio como este, uno se siente contento y con esperanzas. Somos muchos los diputados que llegamos por primera vez a esta Cámara, de manera que la experiencia y la visión que teníamos desde afuera no podían estremecernos ni impresionarnos. Creo que en la Cámara, o se ha hecho oídos sordos o, simplemente, se desconocía la realidad que se estaba viviendo afuera. Pero lo que hemos conocido ahora es la realidad que se vive afuera, es el Chile que está en la OCDE, el Chile que está en vías de desarrollo. El abuso permanente de niños y niñas, la frustración de muchos adolescentes, lo que pasa con los adultos mayores y muchos otros abusos y vulneraciones a derechos inalienables de las personas suceden en nuestro país.En verdad, me siento agradecido de que se me brinde esta gran posibilidad de trabajar desde el Congreso Nacional, pero siempre lo haré en constante comunicación con la ciudadanía. Agradezco lo que hizo el diputado Saffirio, lo que expresaron el diputado Rincón y la diputada Alejandra Sepúlveda y a todos los que opinan que no debemos olvidar este problema. Parece que este no es un tema tan sensible como la reforma tributaria y, por lo tanto, no ocupa la primera página de los diarios. Tal vez no es un asunto tan potente como la reforma educacional; pero quienes esperamos construir un país más justo y solidario esperamos que lo que se ha dicho aquí no se quede solo en buenos discursos y en palabras emotivas, sino que se concrete en hechos.Tengo la esperanza de que nuestra Presidenta, Michelle Bachelet Jeria, también tenga considerado al Sename entre sus prioridades y que el actual ministro de Justicia, gracias a su experiencia, por haber sido senador y también ministro, tenga una visión mucho más integral del problema que nos ocupa. Por último, espero que el Congreso Nacional colabore en la transformación de Chile en un país mucho más justo. He dicho.-Aplausos. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005">El señor CARMONA (Vicepresidente).- En su segundo discurso, tiene la palabra, por cinco minutos, el diputado señor Osvaldo Urrutia.El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señor Presidente, en primer lugar, saludo al ministro de Justicia, al señor subsecretario y a la directora del Sename.El diagnóstico ya está hecho; todos lo conocemos y lo compartimos. Debo recordar que sobre esta materia no solo hay un informe de la comisión investigadora que presidió el diputado Saffirio, sino también uno anterior de la Comisión de Familia.Todos compartimos el informe; nadie podría estar en desacuerdo con él. Pero este minuto no es para recriminaciones mutuas ni tampoco para lamentos, sino que es hora de actuar y de recoger algunas de las propuestas que los especialistas propusieron en ambas comisiones.Quiero recoger algunas de ellas para que el ministro de Justicia se las lleve a su gabinete y las pueda analizar y sacar adelante.Tengo cinco propuestas, que recojo de los especialistas que asistieron a las comisiones.Primero, crear una institución especializada en el cuidado de los niños, con normas técnicas acordes a sus necesidades de protección, y hacer presente que no todas las instituciones son nocivas para los niños; por el contrario, hay algunas que son muy buenas. Sobre eso hay experiencias internacionales reconocidas, como, por ejemplo, el modelo de Lóczy, una institución que es referente para cientos de residencias por todo el mundo.Quiero hacer presente también que es un riesgo reemplazar la atención residencial si no se cuenta con recursos ni con normas técnicas para realizar este cambio.Segundo, crear la figura del Defensor del Niño. Es necesario contar con un organismo que tenga total independencia para la protección y promoción de los derechos del niño. Un organismo que favorezca y fiscalice las intervenciones por parte del Estado y del sistema judicial en pro de la protección de los derechos del niño. Un organismo que sea capaz de convocar a los distintos actores que participan en la protección de los derechos del niño, para que coordine sus esfuerzos, en forma coherente, con el objetivo de preservar todos sus derechos.Tercero, crear e implementar programas de reparación especializados para niños que viven en los sistemas residenciales y en familias de acogida. Se trata de crear programas para la mayoría de los niños que se encuentran institucionalizados, para que sean beneficiarios de programas de reparación del daño sufrido. Estos programas deben focalizar su trabajo en la protección y promoción del derecho a la identidad de los niños que viven en centros residenciales. Es conveniente que sean programas externos a las residencias.Cuarto, crear y mejorar los programas destinados a la intervención con las familias de los niños que se encuentran institucionalizados. El Estado debe promover programas y orientaciones técnicas apropiados a las intervenciones con los familiares de los niños institucionalizados. Para ello, se requiere de recursos y personal capacitado para una tarea que es particularmente compleja.Se deben evitar los lineamientos que tiendan a la separación forzada de los niños de sus familias, por medio de procedimientos de evaluación poco objetivos, como ocurre en la actualidad.Y quinto, revisar y mejorar los lineamientos de la adopción en Chile.Al respecto, las actuales reformas que se quieren proponer al sistema de adopción constituyen un claro riesgo para la protección de los derechos de los niños, por varias razones, y el ministro debe estar en conocimiento de ellas. En primer lugar, porque se quiere favorecer la adopción por medio de juicios de inhabilidad parental, lo que termina afectando solo a las familias más pobres del país. En segundo término, porque se ha planteado que en los juicios de susceptibilidad de adopción solo participen los ascendientes más cercanos del niño, lo que atenta contra la posibilidad del niño para poder reintegrarse a su sistema familiar de origen.En tercer lugar, porque las evaluaciones de las competencias parentales y de ventaja de la adopción serán realizadas por instituciones interesadas en la adopción.En cuarto lugar, porque en los juicios los intereses de los niños no son representados por una persona que se ocupe en forma independiente de los derechos de los niños.Y en quinto lugar, porque la ley de adopción no es suficientemente clara para la protección y preservación de la identidad de los niños, lo que se traduce en procesos en que los niños son desarraigados de sus orígenes y entregados a nuevas familias, sin tener la posibilidad de conservar para sí los aspectos más fundamentales de su identidad, tales como el nombre propio, el nombre de los familiares que lo visitaron, las pertenencias, etcétera.Señor Presidente, pido hacer llegar al ministro de Justicia estas proposiciones, dado que todos compartimos el diagnóstico y también todos conocemos las causas del grave daño que están sufriendo nuestros niños.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Daniel Farcas.El señor FARCAS.- Señor Presidente, agradezco la presencia del ministro, del subsecretario y de la nueva directora del Sename, a quienes les deseo mucho éxito en su gestión.Me sumo a las palabras de, entre otros, los diputados Saffirio, Rincón, Espinoza, Jiménez y Meza. Además, aprovecho esta oportunidad para rendir un homenaje a quien me antecedió en la representación del distrito 17, correspondiente a las comunas de Huechuraba, Renca y Conchalí, la señora María Antonieta Saa, quien luchó fervientemente por los niños y niñas, en especial por su salud mental.En ese sentido, me parece muy importante recordar lo que se ha hecho para avanzar significativamente en torno a las propuestas que esta comisión ha formulado en forma muy diligente.En este marco, me parece muy conveniente que la propuesta de la diputada Alejandra Sepúlveda, que ha sido promovida también por la diputada Cristina Girardi, de crear una bancada transversal de la infancia, que tenga como objetivo preocuparse de los temas de la adopción, de la alimentación sana, de la educación, del cuidado y de la salud psicológica y física de los niños y niñas que están bajo la tutela y el resguardo del Estado, a través del Sename, pueda materializarse. Desde ya, me sumo con mucho entusiasmo a ella.Debo recordar, como lo he hecho ver en otras oportunidades, lo importante, significativo, relevante y básico que es que la capacitación y la formación de los funcionarios y funcionarias del Sename no sea solo una acción burocrática, sino que también permita medir cuáles son los conocimientos, habilidades y destrezas que tienen esas personas que van a cuidar a nuestras niñas y niños, para hacerse cargo de ellos con la responsabilidad debida y con la oportunidad y el tiempo que ello demanda.Por eso, para no repetir los conceptos que los diputados han esgrimido anteriormente, solo quiero expresar tres puntos.Primero, manifestar nuestra preocupación y, en algunos casos, horror, al leer el informe, de lo que debemos hacernos cargo. Segundo, todos somos responsables o corresponsables al enterarnos de lo que está pasando. Por eso, nunca más podremos mirar para el lado, porque también seremos responsables de lo que ocurra. Tercero, tal como lo manifestó el diputado Rocafull, entre otros, quiero manifestar a las autoridades presentes que contarán con todo nuestro apoyo para adoptar todas las medidas necesarias que puedan aportar a superar esta dramática y horrible situación que viven nuestros niños y niñas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Justicia, señor José Antonio Gómez">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Justicia.El señor GÓMEZ (ministro de Justicia).- Señor Presidente, hemos estado presentes en esta sesión y en la de ayer, porque consideramos que este es un tema de fondo y que es necesario abordarlo con crudeza, con realismo y con la verdad, porque no podemos contarnos el cuento de que las cosas están bien y que todo camina perfectamente. Lo cierto es que tenemos dificultades. No se trata de un problema de hoy, de ayer ni de anteayer, sino que estamos ante uno de carácter estructural. El Estado de Chile no se ha hecho cargo nunca de buena manera de los niños y niñas de este país. ¡Esa es la verdad! Nosotros les diremos la verdad, porque es lo que corresponde hacer en esta Cámara.¿Qué hemos hecho en estos días? En primer lugar, hemos hecho un análisis profundo de cada uno de los temas planteados por la Comisión Investigadora y en el informe de la Unicef, y hemos buscado las formas de intervenir, dentro de las condiciones actuales, en aquellas situaciones, caso a caso.Hemos visto que el problema que hoy enfrentamos es grave en las instituciones colaboradoras. El informe de esta Comisión Investigadora se dirige, específicamente, a esa situación. Es importante que los señores diputados tengan claro que el Servicio Nacional de Menores, tal como está estructurado actualmente, tiene a su cargo a los niños infractores de la ley y a los vulnerados en sus derechos. En esa línea, algunos niños están en centros propios del Sename, y otros, en instituciones colaboradoras, que este servicio tiene la obligación de fiscalizar.Los abusos y la mayoría de los asuntos planteados aquí se refieren a esas instituciones colaboradoras, que pertenecen a distintas entidades, como la Iglesia y corporaciones y fundaciones privadas.En ese sentido, hemos hecho un análisis caso a caso. Un equipo de funcionarios está haciendo un levantamiento de las dificultades que hoy enfrentan esas instituciones. Ya cerramos algunas y cerraremos todas aquellas en las que se cometan abusos contra los niños. ¿Por qué? Porque desde el punto de vista de este ministerio y de este Gobierno, este tema es prioritario. Así lo planteó la Presidenta Bachelet en su programa. Ya me referiré a algunas consultas y a las medidas que adoptaremos a futuro. Pero ahora necesitamos medidas inmediatas, de corto plazo, y entre ellas he instruido la fiscalización directa, desde el punto de vista del tratamiento por parte del Servicio Nacional de Menores, a esas instituciones, más la implementación de un programa creado en el Ministerio de Justicia, llamado Ascar, Aseguramiento de la Calidad de las Residencias.Siempre nos decían que las instituciones colaboradoras no nos entregaban información financiera para saber qué pasaba con los recursos que el Estado les entregaba. Pues bien, tomamos la determinación de que el Departamento de Personas Jurídicas del Ministerio de Justicia realice esa investigación. Por lo tanto, vamos a fiscalizar la situación técnica, desde el Sename, y también desde el punto de vista financiero, a través del Departamento de Personas Jurídicas. Eso nos permitirá tener claridad sobre el uso de esos recursos y si efectivamente van en beneficio de los niños.No vamos a tener contemplaciones con nadie. No tenemos temor ni nos vamos a dejar presionar por nadie. Lo digo con mucha fuerza. Nadie presionará al ministerio, ni al ministro que habla, ni al subsecretario, ni a la directora del Sename para no investigar. Cada caso en que se verifiquen hechos claros y precisos de abusos contra los niños será denunciado a la Fiscalía, para que se persiga criminalmente a quienes los cometan.Revisé el informe de la comisión. En él se dice, por ejemplo, que algunos niños denunciaron abusos. Al respecto, pregunté si esas denuncias estaban en la Fiscalía, y me respondieron que no. Eso lo vamos a denunciar, caso a caso. No importa que no esté identificado el denunciado. Para eso están los fiscales y el sistema: para buscar a los abusadores.Insisto en que no vamos a aceptar las presiones de nadie y vamos a actuar como corresponde, dentro de las facultades y de las funciones del Servicio Nacional de Menores y del Ministerio de Justicia.En el Ministerio de Justicia y en el Sename sabemos que nuestra institucionalidad -ustedes también son parte del Estado- es precaria y que cuenta con bajos recursos. Pero les pido que no generalicemos, porque no todos los funcionarios del Sename están involucrados en situaciones irregulares. No todos los funcionarios pueden ser estigmatizados por casos particulares. También los funcionarios hacen esfuerzos, porque cuesta trabajar en los centros de menores con dificultades con un sueldo de 800.000 pesos. Pero eso es lo que tenemos como institucionalidad, desde el punto de vista del Estado.Entonces, el trabajo que nos queda por delante -y lo vamos a hacer- es que cada uno de ustedes nos ayude a fiscalizar en cada una de las comunas de sus distritos. Esa ayuda es indispensable para nosotros. Vamos a crear un centro de denuncias, para que nada ni nadie quede en la impunidad ni sin investigar. Cada parlamentario puede ser un activo persecutor de aquellos que cometen delitos contra nuestros niños.La situación que vivimos hoy es compleja y difícil. Hay abuso y maltrato en distintos lugares del país. Por lo tanto, necesitamos abordar esto con la debida urgencia. ¿Qué vamos a hacer en el futuro? La Presidenta Bachelet propuso la creación del Consejo Nacional de la Infancia, cuya secretaria ejecutiva es la señora Estela Ortiz. Este consejo reúne varios ministerios -no solo al de Justicia, que es el resumidero del problema, sino también al de Educación, al de Salud, al de Desarrollo Social, etcétera-, los que actuarán de manera coordinada. Esta institucionalidad está conformando la Presidenta Bachelet con la creación del Consejo Nacional de la Infancia.Expresé claramente que tal consejo es para el futuro. Pero el problema lo tenemos hoy. Y para el presente necesitamos mayores recursos, para abordar el cierre de las casas que ustedes denuncian en el informe como de alto riesgo. Eso lo concretaremos con la voluntad, por lo menos del ministerio que encabezo, de lograr esos recursos a la mayor brevedad posible para cumplir con ese objetivo.A propósito de lo que dijo una diputada, ahora quiero tocar un tema que no es político. No se trata de hacer tabla rasa de lo que hizo el gobierno anterior. El problema es que ustedes mismos dijeron que la iniciativa de ley de protección de derechos que se discutía en el Congreso Nacional era mala, porque no cumplía con los requisitos mínimos y necesarios para la protección de los niños. ¿Qué hicimos? Detener esa discusión, porque debemos avanzar más allá de lo que ahí se propone. Curiosamente, pensamos que en materia educacional los niños deben tener educación pública de calidad. Pero también pensamos que a estos menores hay que mandarlos a los privados. Entonces, está pendiente una discusión. En mi opinión, el Estado no puede dejar de hacerse responsable de estos niños vulnerados. Para eso es menester la creación de una institucionalidad, que no se logra de la noche a la mañana, porque no es fácil.Escuché los casos particulares mencionados aquí. Pero muchas veces esos niños no tienen a dónde ir. Tenemos quinientas familias de acogida. No todos los chilenos y chilenas tienen la voluntad de aceptar a esos niños en sus casas. Necesitamos 1.500 familias para desinstitucionalizar a los niños. También necesitamos mayor voluntad de la sociedad para resolver este problema, y no solo del Estado y de las instituciones. Eso es indispensable para cumplir los objetivos.A propósito de lo que señalé, la Presidenta Bachelet también planteó en su programa la discusión del proyecto de ley que tiene que ver con los derechos de los niños en su globalidad. No hay que hablar más de la separación del Sename, sino de dos instituciones distintas: una que atenderá a los infractores de la ley, es decir, a todos los niños judicializados por cometer faltas o delitos, y otra que atenderá a los vulnerados en sus derechos, que son los violentados y abusados sexualmente. Son dos instituciones distintas que tienen que crearse y que deben permitir el tratamiento y la necesaria diferenciación entre unos y otros. También está en discusión -y se plantea en el programa- la necesidad de contar con una Defensoría de los Niños, que hay que mirar desde la perspectiva de ambas situaciones: la de los niños que han cometido infracciones a la ley -eso lo está haciendo hoy, con precarios recursos y con mucho esfuerzo, la Defensoría Penal Pública- y la de los que son vulnerados en sus derechos. Como digo, son dos situaciones diferentes y se requiere crear dos instituciones de manera distinta. Hoy, el Servicio Nacional de Menores cuenta con un presupuesto de más o menos 200.000 millones de pesos. Una gran cantidad de esos recursos -más de 130.000 millones de pesos- van a las instituciones colaboradoras; el resto lo ocupa el Sename en el desarrollo de su actividad y en los centros propios. En el contexto del análisis de la Comisión Investigadora, son recursos mínimos para desarrollar los proyectos y programas que el servicio requiere. Es cierto que el Sename tiene una gama de proyectos de intervención que deben coordinarse. Tenemos las oficinas de protección de derechos (OPD) en las distintas municipalidades. Sin embargo, realmente no cumplen con el objetivo para el cual se crearon. Por lo tanto, necesitamos hacer una reformulación al respecto.Desde la perspectiva del Ministerio de Justicia, con la presencia del subsecretario de Justica, de la directora del Sename y en mi calidad de ministro, queremos transmitirles que vamos a trabajar con toda la fuerza y la convicción necesaria para que las cosas cambien. No estamos repartiendo el ministerio en cuoteos políticos de aquí o allá, porque he recibido críticas en tal sentido. Mi intención es hacer el trabajo que la Presidenta Bachelet nos ordenó, para que exista una verdadera justicia en el país. Y la primera gran justicia que debemos lograr es que los niños de Chile la reciban, sobre todo los más vulnerados en sus derechos. Ese es el compromiso que adquirimos, pese a las precariedades gigantescas que existen. No es fácil decir que resolveremos esto en el acto. Estamos trabajando para que las cosas cambien. Esperamos lograr la incorporación de recursos para implementar lo que he mencionado respecto del programa de la Presidenta Bachelet, esto es, la ley de derechos, el servicio nacional que se refiere a los infractores y el servicio nacional para los vulnerados en sus derechos.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor CORNEJO (Presidente).- Corresponde someter a votación el informe de la Comisión Investigadora del funcionamiento del Sename.El señor RINCÓN.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.El señor RINCÓN.- Señor Presidente, respecto del informe del Sename, por acuerdo de los Comités corresponde votar separadamente cuatro puntos. El tercero, la letra c), presenta un problema de forma, y la comisión, a través de su Presidente, el diputado René Saffirio, ha reconocido el error. Corresponde que los oficios respectivos se respondan al Presidente de la Cámara de Diputados de Chile. Si la Sala lo aprueba unánimemente, y no va remitido a un diputado en particular, solucionamos el problema de la letra c), que es solo formal. Si usted recaba la unanimidad, no tendremos que desagregar el punto c).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Nicolás Monckeberg.El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señor Presidente, quiero preguntarle a la Mesa si la Sala, aun cuando sea por unanimidad, tiene facultades para cambiar el informe, porque se podría sentar un precedente. Hoy puede tratarse de un tema de forma, pero mañana podría ser de fondo y la unanimidad de la Sala podría cambiar un informe legítimamente presentado por la comisión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Señor diputado, usted tiene razón. En relación con el punto c), al cual se refirió el diputado Ricardo Rincón, con la propuesta de cambiar la forma, se permite que el informe sea eficaz, porque si lo aprobáramos tal como está, a quien se le requiere el informe no está obligado a contestarle al diputado René Saffirio. Pero si dice “Cámara de Diputados” o “Corporación”, sí se responderá el informe o el oficio que se está enviando. En lo que respecta a las otras tres letras, a), b) y d), no podemos cambiarlo, ni siquiera por unanimidad.Tiene la palabra el diputado Ricardo Rincón.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor RINCÓN.- Señor Presidente, para que todos entendamos, se está requiriendo una serie de oficios como conclusión del trabajo de la comisión. La respuesta debe ser al Presidente de la Corporación, de la Cámara de Diputados de Chile. Así se cumple con el Reglamento y no se modifica el informe, porque solo es un tema de forma. Así solucionamos el problema que se presenta con la letra c).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para hacer esa modificación de forma que permitirá que los oficios sean efectivamente contestados?Acordado.Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, las letras b) y d) también se traducen con un error, en el sentido de haber enviado los oficios al Presidente de la Corte Suprema, lo que, según entiendo, debió haberse hecho a través de la Presidenta de la República. Entonces, quiero proponer a la Mesa que votemos en contra las letras b) y d), para rectificar ese error, y así superamos la dificultad que se presenta con ese tema.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Señor diputado, la Mesa no puede recomendar a las señoras diputadas y a los señores diputados cómo votar. Cada uno votará como le parezca. Lo que sí quiero adelantar es que vamos a votar el informe de la Comisión Investigadora, con la salvedad de las letras a), b) y d), porque lo relativo a la c) ya quedó resuelto por la unanimidad de la Sala.En consecuencia, corresponde votar el informe de la Comisión Investigadora, con excepción de las letras a), b) y d).En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 87 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Chahin Valenzuela Fuad; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- En votación la letra a).-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 49 votos; por la negativa, 18 votos. Hubo 19 abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Auth Stewart Pepe; Boric Font Gabriel; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Girardi Lavín Cristina; González Torres Rodrigo; Hernando Pérez Marcela; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Monsalve Benavides Manuel; Morano Cornejo Juan Enrique; Núñez Arancibia Daniel; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Turres Figueroa Marisol; Vallejo Dowling Camila; Venegas Cárdenas Mario.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Arriagada Macaya Claudio; Becker Alvear Germán; Berger Fett Bernardo; Carmona Soto Lautaro; Coloma Alamos Juan Antonio; Edwards Silva José Manuel; Martínez Labbé Rosauro; Melo Contreras Daniel; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Núñez Urrutia Paulina; Pérez Lahsen Leopoldo; Rathgeb Schifferli Jorge; Rivas Sánchez Gaspar; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Soto Ferrada Leonardo; Walker Prieto Matías.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Bellolio Avaria Jaime; Browne Urrejola Pedro; Chahin Valenzuela Fuad; Cornejo González Aldo; De Mussy Hiriart Felipe; Gahona Salazar Sergio; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hoffmann Opazo María José; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Melero Abaroa Patricio; Squella Ovalle Arturo; Torres Jeldes Víctor; Urrutia Soto Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Ward Edwards Felipe.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- En votación la letra b).-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 4 votos; por la negativa, 77 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Boric Font Gabriel; Jackson Drago Giorgio; Mirosevic Verdugo Vlado; Morano Cornejo Juan Enrique.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Chahin Valenzuela Fuad; Cornejo González Aldo; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- En votación la letra d).-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 0 voto; por la negativa, 85 votos. Hubo 2 abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Carvajal Ambiado Loreto; Castro González Juan Luis; Chahin Valenzuela Fuad; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; De Mussy Hiriart Felipe; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Farías Ponce Ramón; Fernández Allende Maya; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Morano Cornejo Juan Enrique; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Chávez Velásquez Marcelo; Cornejo González Aldo.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO (Presidente).- Despachado el informe.La Sala acordó suspender el tratamiento de Proyectos de Acuerdo y de Resolución, e Incidentes.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></INFORME_COMISION></ORDEN_DIA>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.53 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe subrogante de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Informe de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica disposiciones queseñala, referidas al delito de manejo en estado de ebriedad, causando lesiones gravísimas o con resultado de muerte.”. (boletín N° 9244-15)“Honorable Cámara:	La Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, pasa a informar el proyecto de ley referido en el epígrafe, de origen en moción de las diputadas señoras Adriana Muñoz y Alejandra Sepúlveda y de los diputados señores Sergio Aguiló, Pedro Browne, Lautaro Carmona, Hugo Gutiérrez, Gustavo Hasbún, Carlos Abel Jarpa, Víctor Torres y del ex diputado Carlos Montes, en primer trámite constitucional y reglamentario, sin urgencia.I.- CONSTANCIAS PREVIAS.	1.- Idea matriz o fundamental del proyecto.	Desincentivar la conducción de vehículos de tracción mecánica por personas que se encuentren en estado de ebriedad o bajo la influencia de sustancias estupefacientes o sicotrópicas, para lo cual se eleva en un grado la pena asignada al delito y sus penas accesorias, haciendo, además, inaplicable los beneficios contemplados en la ley N° 18.216.	2.- Normas de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado.	No hay.	3.- Trámite de hacienda.	No hay.4.- El proyecto fue aprobado, en general, por unanimidad.	Votaron a favor las diputadas señoras Loreto Carvajal y Alejandra Sepúlveda y los diputados señores Rene Manuel García, Gustavo Hasbún, Javier Hernández, Fernando Meza (presidente), Iván Norambuena y Leopoldo Pérez.	5.- Se designó diputado informante al señor Gustavo Hasbún Selume.	Durante el estudio de esta iniciativa se contó con la asistencia y colaboración del señor Ministro de Transporte y Telecomunicaciones, don Andrés Gómez-Lobo; del señor Benjamín Silva y de la señora Carolina Figueroa, padres de la menor Emilia Silva Figueroa. -o-II. ANTECEDENTES PREVIOS.A decir de la moción, ha transcurrido más de un año desde el día en que se produjo la trágica muerte de la pequeña Emilia Silva Figueroa, de sólo nueve meses de edad, producto del choque recibido en la parte posterior del vehículo en que viajaba junto a sus padres, de parte de un vehículo conducido por una persona en evidente estado de ebriedad, según da cuenta el examen de alcoholemia practicado por la autoridad competente, que dio como resultado 1,9 gramos de alcohol en la sangre del autor del ilícito.A pesar de la gravedad de este hecho, el autor del delito fue condenado por los tribunales de justicia a dos años de pena remitida, cumpliendo su condena en libertad.La sociedad no comprende cómo un hombre que voluntariamente bebió hasta embriagarse, que voluntariamente condujo un vehículo y mató a una pequeña de nueve meses y destruyó a una familia, con la actual legislación no se le considere autor de un delito grave que le impida obtener su libertad.Sin embargo, lamentablemente, el caso de la menor Emilia Silva Figueroa no es el único. Son cientos de familias en nuestro país las que cada año tienen que vivir el dolor de perder a uno de los suyos, o ver a quienes aman con secuelas graves, que les impiden vivir normalmente, producto de la acción de personas ebrias que conducen irresponsablemente vehículos.Se suma la trágica muerte de Ruth Franchesca Campos Salinas, de 7 años de edad, quien murió atropellada camino a Pelequén, por un conductor que manejaba en estado de ebriedad. Su familia, de la comuna de Chimbarongo de la Región de O'Higgins, clama por justicia, el autor iba conduciendo sin luces encendidas, ebrio y con el celular conversando.El 18 de septiembre de 2013, Martín Larraín, hijo del senador de RN Carlos Larraín, atropelló a Hernán Canales en la localidad costera de Curanipe. Luego huyó del lugar del accidente sin asistir a Canales quien finalmente murió producto del atropello. A mediados de diciembre Larraín fue reformalizado ante el Tribunal de Garantía de Chanco, por el delito de manejo en estado de ebriedad con resultado de muerte. El tribunal decretó una firma mensual y la suspensión de la licencia durante el periodo de la investigación.Informan además otros casos conocidos, como el de Arturo Aguilera, Andrés Mariñanco Marín, la familia Selman, los Runners y Ximena Herrera.Es cierto que nuestro país ha avanzado en las restricciones a la conducción bajo los efectos del alcohol, redefiniendo los niveles de alcohol en la sangre que tipifican la conducción bajo la influencia del alcohol y el manejo en estado de ebriedad y ha legislado endureciendo las sanciones pecuniarias y de suspensión de licencias de conducir. En este sentido las modificaciones introducidas por la Ley 20.580 a la Ley 18.290 denominada tolerancia cero, son un importante avance, pero son completamente insuficientes para los cientos de casos como los de Emilia Silva Figueroa.En efecto, la Ley 20.580 introdujo básicamente modificaciones referidas a la conducción bajo la influencia del alcohol, estableciendo la ebriedad en 0,8 grs. por mil de alcohol en la sangre. Esta modificación al artículo 196, inciso tercero, elevó mínimamente la pena pecuniaria y estableció la pena subsidiaria de inhabilidad perpetua para conducir.Sin embargo, no se modificaron las normas referidas al monto de la pena del delito de manejo en estado de ebriedad, aspecto esencial que necesita ser cambiado para terminar con la conducción irresponsable y la impunidad existente ante este delito.El principal problema existente, es que los autores de este delito no quedan en prisión preventiva mientras dura el proceso y finalmente cumplen una corta condena en libertad, debido a lo baja de la pena, que tiene carácter de simple delito y cuyo monto es de presidio menor en su grado máximo, de tres años y un día a cinco años, la que en virtud de la aplicación de atenuantes, permite rebajarla al mínimo, producto de lo cual los autores no estarán nunca privados de libertad a pesar de la gravedad del delito.En los conductores ebrios existe la voluntad de actuar infringiendo las normas legales que prohíben la conducta, aceptando claramente que su acción en un grado de alta probabilidad afectará la vida o integridad física de terceros. Aquí estamos claramente ante una conducta intencional, pues el sujeto conductor-ebrio sabe que manejar en este estado constituye delito, sabe que es altamente probable causar con esa acción un grave resultado en terceros: lesiones gravísimas o muerte, no necesariamente desea que dichos resultados se produzcan, sin embargo los acepta como posibles efectos de su acto de conducir en estado de ebriedad. Entonces, sólo se puede concluir que se debe sancionar como delito grave el hecho de lesionar gravemente o causar la muerte a otro por conducir un vehículo en estado de ebriedad. Sólo así, el ordenamiento jurídico será capaz de reflejar la profunda convicción de la sociedad chilena acerca de la magnitud de esta conducta, promoverá la inhibición de éstas, y posibilitará una mayor justicia para las víctimas y sus familias.III. DISCUSIÓN DEL PROYECTO.	A) DISCUSIÓN GENERAL.Con lo expuesto por el señor Ministro de Transportes y Telecomunicaciones y los fundamentos contenidos en la moción, las señoras Diputadas y los señores Diputados aprobaron por unanimidad la idea de legislar sobre la materia. Se estimó del todo apropiado, en atención al luctuoso hecho que se registró hace ya más de un año -en la comuna de Vitacura- reflexionar, debatir y legislar para sancionar con mayor fuerza el delito de conducción en estado de ebriedad, cuando a raíz de ello se causen lesiones gravísimas o la muerte de una persona.En aquella oportunidad y a raíz del fuerte impacto se provocó la muerte de una pequeña de tan solo nueve meses de edad -Emilia Silva Figueroa-, que viajaba en la parte posterior de un vehículo en compañía de sus padres. Se recordó, además, que cada año mueren aproximadamente ciento cincuenta personas en nuestro país, como resultado de accidentes de tránsito cometidos por conductores en evidente estado de ebriedad, y cuatro mil setecientas sufren lesiones.Se destacó que, sin perjuicio de haber avanzado en esta materia, estableciendo fuertes restricciones para las personas que conducen bajo los efectos del alcohol, redefiniendo los niveles de tal sustancia en la sangre, que tipifican la conducción bajo la influencia del alcohol y la conducción en estado de ebriedad, y de haber legislado al respecto a través de la denominada ley de “tolerancia cero”, se advierte que tales medidas aún son insuficientes.Se hizo presente, por otra parte, que el artículo 196 de la ley N° 18.290, de tránsito, aplica igual sanción al manejo en estado de ebriedad o sustancias estupefacientes o sicotrópicas, ya sea que con ello se provoquen las lesiones establecidas en el número 1 del artículo 397 del Código Penal (lesiones graves), o se cause la muerte.Se consideró necesario, entonces, para ambos casos, aumentar el rango de la sanción en un grado y, además, aumentar la multa que oscila ahora de 2 a 8 UTM, a entre 20 y 50 UTM.En consecuencia, se aceptó la propuesta de la moción en cuanto a que la conducta sea castigada con pena de crimen -presidio mayor en su grado mínimo, 5 años y un día a 10 años-, y no de simple delito, como sucede en la actualidad -presidio menor en su grado máximo, tres años y un día a cinco años-.Se consideró pertinente, además, mantener la pena accesoria de inhabilidad perpetua para conducir vehículos de tracción mecánica.Se estimó adecuado, también, marginar al hechor de los beneficios establecidos en la ley N° 18.216, sobre cumplimiento alternativo de penas, debiendo cumplir la sanción aflictiva privado de libertad.	Puesta en votación general la idea de legislar respecto de esta moción, se APRUEBA por unanimidad.	B) DISCUSIÓN PARTICULAR.ARTÍCULO PRIMERO	Este artículo, modifica la ley N° 18.290, de Tránsito, aumentando en un grado la pena asignada al delito contemplado en el artículo 196 inciso tercero, esto es, de presidio menor en su grado máximo (3 años 1 día a 5 años) se eleva a presidio mayor en su grado mínimo, esto es, de 5 años 1 día a 10 años.	Además se eleva el rango de la multa a aplicar, a 20 a 50 UTM en vez de 8 a 20 UTM, y mantiene la inhabilitación perpetua para conducir vehículos de tracción mecánica.	El artículo fue aprobado por asentimiento unánime, sin cambios.	Votaron a favor las diputadas señoras Loreto Carvajal y Alejandra Sepúlveda y los diputados señores Rene Manuel García, Gustavo Hasbún, Javier Hernández, Fernando Meza (presidente), iván norambuena y leopoldo pérez.	El diputado Hasbún hizo presente que, para evitar futuras interpretaciones judiciales erróneas o contradictorias con el espíritu de esta ley, el inciso que se sustituye no sólo se refiere a la conducción de vehículos de tracción mecánica en estado de ebriedad sino que, también, se aplica a aquélla que se realiza bajo la influencia de sustancias estupefacientes o sicotrópicas.ARTÍCULO SEGUNDO	Este artículo, que modifica la ley N° 18.216, que establece penas sustitutivas a las penas privativas o restrictivas de libertad, excluyendo al delito de manejo en estado de ebriedad de los beneficios que contempla, con el fin de que los autores de este delito cumplan una condena efectiva, fue aprobado por asentimiento unánime, sin cambios.	Votaron a favor las diputadas señoras Loreto Carvajal y Alejandra Sepúlveda y los diputados señores Rene Manuel García, Gustavo Hasbún, Javier Hernández, Fernando Meza (presidente), Iván Norambuena y Leopoldo Pérez.	C) ARTÍCULOS E INDICACIONES RECHAZADAS POR LA COMISIÓN.	No hay.IV. INTERVENCIONES	El señor Andrés Gómez-Lobo, Ministro de Transporte y Telecomunicaciones, se refirió en términos generales a la seguridad vial en Chile.	Señaló que 5 personas fallecen al día por accidentes de tránsito. Es la primera causa de muerte entre los niños de 0 a 14 años y la segunda en los jóvenes entre 15 y 29 años. El costo social de los accidentes de tránsito representa el 1,5 % del PIB.	Hay 3 veces más personas fallecidas por accidentes de tránsito que por homicidios en nuestro país.	Respecto al proyecto de ley manifestó que ha revisado el proyecto presentado y el estudio de los antecedentes. El Ministerio de Transportes ha planteado la prioridad de abordar los contenidos, a partir de la coordinación con Segpres.	Expresó que el proyecto de Ley Emilia, se inserta dentro de una serie de iniciativas y medidas relacionadas con la protección del derecho a la vida y a la integridad física y psíquica de las personas y la seguridad vial, entre las cuales mencionó:	1.- Proyecto de ley iniciado en Mensaje, que crea un sistema de tratamiento automatizado de infracciones del tránsito y modifica las leyes N° 18.287 y N° 18.290. (CATI). Boletín N° 9252-15.Objetivos generales:	-Disminuir el número de personas fallecidas y lesionadas como consecuencia de accidentes de tránsito.	-Establecer un sistema de control efectivo de las infracciones de tránsito (exceso de velocidad). 	-Modernizar el sistema de tramitación de las infracciones de tránsito, incorporando tecnología y agilidad a los procesos.	En cuanto a la experiencia internacional indicó que en Francia desde 2003 a 2010 se han salvado más de 14.000 vidas y ha habido una reducción de un 78% en accidentes de alta velocidad.	En España desde 2005 a 2010 se han salvado más de 5.400 vidas y ha habido una reducción de un 42% en accidentes de alta velocidad.	En México desde 2006 a 2010 hubo una reducción del 13% de las víctimas fatales por accidentes de tránsito.	2.- Regulación del transporte seguro de niños. Extender hasta los 12 años la exigencia de transporte menores en el asiento trasero y el uso de elementos de retención infantil, conforme a los estándares internacionales.Objetivos generales:	-Aumentar las exigencias actuales que sólo establecen el uso de elementos de retención infantil hasta los 4 años y el traslado de menores en el asiento trasero hasta los 8 años.	-Disminuir el número de niños fallecidos y lesionados por accidentes de tránsito.	3.- Regular a los conductores noveles e impulsar la creación de una subclasificación licencia de conductor Clase C (motocicletas).Objetivos generales:	-Disminuir el número de personas fallecidas por accidentes en motocicletas. 	-Actualmente una persona con licencia clase C, puede conducir cualquier motocicleta.	-Establecer exigencias para obtener la licencia en función de la cilindrada de la motocicleta.	4.- Conductores novatos. Mayores exigencias.Objetivos generales:	-Establecer un sistema para que los conductores novatos adquieran experiencia en la conducción.	-Evaluar las eventuales restricciones vinculadas a aumentar niveles: por ejemplo, de las exigencias de alcohol permitido o aumento de las sanciones que puedan aplicarse por las infracciones que cometan.-o-	Como consecuencia de lo anteriormente expuesto, y por las otras consideraciones que en su oportunidad dará a conocer el señor Diputado Informante, la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, recomienda aprobar el siguiente:PROYECTO DE LEY	“ARTICULO PRIMERO: Reemplázase el inciso tercero del artículo 196 de la ley N° 18.290, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto con fuerza de ley N° 1, del Ministerio de Transporte y Telecomunicaciones y del Ministerio de Justicia de 2009, por el siguiente:	“Si se causaren algunas de las lesiones indicadas en el artículo 397 N° 1 del Código Penal, o la muerte de una o más personas, se impondrán las penas de presidio mayor en su grado mínimo y multa de 20 a 50 unidades tributarias mensuales, además de la pena de inhabilidad perpetua para conducir vehículos de tracción mecánica.”.	ARTICULO SEGUNDO: Incorpórase en el inciso segundo del artículo 1° de la ley N° 18.216, que establece penas que indica como sustitutivas de las penas privativas o restrictivas de libertad, a continuación del punto aparte, que pasa a ser seguido, la siguiente frase:	“Tampoco procederá tal facultad, tratándose de los autores del delito consumado previsto en el inciso tercero del artículo 196 de la ley N° 18.290.”.”.-o-	Sala de la Comisión, a 16 de abril de 2014.	Tratado y acordado en sesiones celebradas los días 8 y 15 de abril de 2014, con la asistencia de las diputadas señoras Jenny Álvarez, Loreto Carvajal, Clemira Pacheco y Alejandra Sepúlveda y los diputados señores René Manuel García, Gustavo Hasbún, Javier Hernández, Felipe Letelier, Fernando Meza (Presidente), Iván Norambuena, Leopoldo Pérez, Jorge Sabag y Mario Venegas.	Asistieron además el diputado señor Hugo Gutierrez y el senador señor Alejandro Navarro.(Fdo.): ROBERTO FUENTES INNOCENTI, Secretario de la Comisión.”2. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Pérez, don Leopoldo; Becker, García, Meza, Paulsen, Rathgeb y Verdugo, y de la diputada señora Sepúlveda, que modifica la Ley de Concesiones de Obras Públicas y la Ley de Tránsito, con el objeto de ampliar la definición de vehículos de emergencia y de eximirlos del pago de peaje. (boletín N° 9313-09)“Modifica Decreto 900, que fija texto refundido, coordinado y sistematizado del Decreto con Fuerza de Ley, del Ministerio de Obras Públicas N°164, de 1996, Ley de Concesiones de Obras Públicas para permitir el libre y expedito tránsito de los vehículos de Emergencia eximiéndolos del pago de peajes y amplia la definición de vehículos de emergencia, contenida en la Ley 18.290, Ley de Tránsito.Considerando que:1° Los vehículos de emergencia, utilizados por Bomberos, Carabineros, Servicios de Salud públicos y privados, Policía de Investigaciones, brigadas de CONAF y de las FF.AA. que transitan por las vías concesionadas en sus desplazamientos de ida y regreso, a los diversos requerimientos urgentes de la población, deben contar con facilidades que les permitan evitar que su paso por plazas de peaje sea impedido o dilatado por no contar con el dinero suficiente para cancelar la tarifa o simplemente demorado su desplazamiento por tener que persuadir a los funcionarios operadores de plazas de peaje acerca de la real gravedad de la emergencia a la que se dirigen.2° Este problema se ha producido en varias ocasiones, en el pasado y recientemente, ha sido denunciado por autoridades, diputados, senadores; y por cierto por funcionarios y voluntarios que deben desplazase con sus equipos a emergencias y socorros a las que son llamados a concurrir y han debido enfrentar a operarios que, con una evidente falta de comprensión acerca de los perjuicios que pudieran provocar dilaciones, obstaculizan el más rápido desplazamiento de vehículos de emergencia.3° Si bien es cierto, las concesionarias actúan dentro del marco legal, el cobro de peaje y detención obligada a los vehículos de emergencia, constituye una situación irracional y perjudicial si tomamos en cuenta que su misión es ayudar a personas y salvar vidas y bienes públicos o privados, siendo la rapidez y prontitud elementos indispensables para lograr eficacia en su labor.4° Que muchas veces, por la magnitud, repercusiones y complejidad de los desastres y la devastación consecuente, resulta necesario también recurrir a servicios especializados de rescate, combate de siniestros y de ayuda y control de las poblaciones afectadas como por ejemplo a las brigadas y voluntarios de Conaf y a personal de las FF.AA; los que, también se desplazan en vehículos que deben ser considerados como vehículos de emergencia.Por lo anterior venimos en proponer el siguiente:PROYECTO DE LEYArtículo 1° Modifíquese el Decreto 900-del 164 de 1991, Ley de Concesiones 00.PP. en lo siguiente:a) Incorpórese en el artículo 11, el siguiente inciso final nuevo:“No obstante, estarán exentos del pago de peaje, sea manual, con sistema automático o tele peaje, los vehículos de emergencia definidos en el artículo 2 número 43 de la ley N° 18.290”.b)°: incorpórese al artículo 42, el siguiente inciso final nuevo:“Las empresas concesionarias que no dieren cumplimiento a los dispuesto en el inciso final del artículo 11 serán sancionados con una multa a beneficio fiscal de 10 UTM. por cada incumplimiento. Si la responsabilidad es imputable exclusivamente al funcionario operador del peaje, éste sufrirá una multa de 3 UTM por cada vehículo de emergencia cuyo paso se haya visto entorpecido producto de la acción u omisión de dicho funcionario.Artículo 2°: El Ministerio de Obras Públicas podrá celebrar los correspondientes convenios complementarios a los contratos de concesión vigentes incorporando las condiciones contenidas en las presentes modificaciones mediante los mecanismos que la Ley de Concesiones de Obras Públicas establece; como asimismo, incorporar en los futuros contratos estas condiciones.Artículo 3°: Intercalace en el numeral 43), del artículo 2° de la Ley 18.290 entre las palabras “particulares” y “que tengan” lo siguiente: “a las brigadas forestales de Conaf y de las Fuerzas Armadas”.3. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2631-14-INA.	“Santiago, 11 de abril de 2014.	Oficio N° 9.768	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha de abril de , en el proceso Rol N° 2.631-14-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentado por la Corte de Apelaciones de Talca respecto del artículo 206 del Código Civil y del artículo 5° transitorio, inciso tercero, de la Ley N° 19.585, en los autos sobre reconocimiento de paternidad del Juzgado de Letras de Cauquenes, de que conoce actualmente la Corte de Apelaciones de Talca, por recursos de apelación, bajo los Roles N° 187-2013 (188-2013 acumulado) y N° 156-2013.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): MARISOL PEÑA TORRES, Presidenta; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.A S.E. EL PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON ALDO CORNEJO GONZÁLEZVALPARAÍSO.”</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>