<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="17" FECHA_INICIO="03/05/1994 19:00:00" FECHA_TERMINO="03/05/1994 21:42:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 328ª, EXTRAORDINARIA<br /><br />Sesión 17ª, en martes 3 de mayo de 1994<br />(Ordinaria, de 19.00 a 21.42 horas)<br /><br /><br />Presidencia de los señores Schaulsohn Brodsky, don Jorge,<br />y Espina Otero, don Alberto.<br />Presidencia accidental del señor Melero Abaroa, don Patricio.<br /><br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE <br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA <br />	VI.-	INCIDENTES<br />	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br />	Pág.<br />I. Asistencia	1279<br /><br />II. Apertura de la sesión	1281<br /><br />III. Actas	1281<br /><br />IV. Cuenta	1281<br /><br />Permiso constitucional	1281<br /><br />V. Orden del Día.<br /><br />1. Uso de distintivos en vehículos de discapacitados. Modificación de la Ley de Tránsito. Primer trámite constitucional	1281<br /><br />2. Normas sobre otorgamiento de licencias de conducir. Modificación de la Ley de Tránsito. Primer trámite constitucional	1283<br /><br />3. Convenio para reconstituir oficinas agrícolas del Commonwealth. Primer trámite constitucional	1304<br />Antecedentes sobre destitución de funcionario y publicación de un acuerdo de Comisión	1305<br />Inclusión de proyecto sobre represión de desórdenes y hechos de violencia en estadios en tabla de sesión del jueves	1306<br /><br />VI. Incidentes.<br /><br />1. Administración de recursos municipales. Oficio	1307<br />2. Pensión de gracia para artistas valdivianos. Oficio	1308<br />3. Aplicación de ley N° 19.085, sobre créditos Corfo. Oficio	1308<br />4. Designación de secretarios regionales ministeriales de la Décima Región. Oficio:	1309<br />5. Obras de adelanto en isla Juan Fernández. Oficios	1310<br />6. Necesidades de nuevas carreras en la Universidad Austral de Chile.<br />Oficios	1311<br />7. Llamado a postulación especial de subsidio habitacional rural. Oficio	1311<br />8. Réplica a declaraciones de prensa sobre uso de recursos públicos en el Gobierno anterior	1312<br />9. Constitución de Comisión interministerial de desarrollo rural. Oficios	1315<br />10. Dictación de decreto sobre tarifas telefónicas. Oficios	1316<br />11. Antecedentes sobre cobros por consumo a usuarios de Emos. Oficio	1317<br />	Pág.<br />VII. Documentos de la Cuenta<br />1.- Moción de los Diputados señores León, Cardemil, Cornejo, Gutiérrez Hernández, Jocelyn-Holt, Moreira, Ortiz y Diputada señora Rebolledo, mediante la cual inician un proyecto que establece inembargabilidad de viviendas sociales de emergencia (boletín N° 119714)	1319<br /><br /><br />VIII. Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1. Comunicaciones:<br />Del Diputado señor Soria, por la cual solicita permiso constitucional, para ausentarse del país por más de treinta días a contar del viernes 13 de mayo.<br />Del Diputado señor Navarro, mediante las cuales adhiere a las siguientes mociones:<br />a) Modifica inciso tercero del artículo 66 de la ley N° 18.840, Orgánica Constitucional del Banco Central de Chile (boletín N° 1184¬07)<br />b) Modifica el Código de Procedimiento Civil, en materia de notificaciones (boletín N° 118707)<br />c) Incorpora en la Constitución Política, normas de la convención sobre eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer (boletín N° 118907)<br />d) Modifica ley N° 18.700 para eliminar la obligación de sufragar (boletín N° 1180-06)<br /><br />2. Oficios:<br />De la Contraloría General de la República, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Correa, situación de funcionarios del departamento de salud de la Municipalidad de Molina.<br />Del señor Navarro, concesión marítima a la compañía Puerto de Coronel S.A.<br />Del señor Orpis, presupuestos de las Municipalidades de la Granja y San Joaquín.<br />De la Contrataría General de la República, sobre auditoría en la Municipalidad de Ancud.<br />Del Ministerio del Interior, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Navarro, referente al programa de mejoramiento de barrios Población Santa Rosa y La Greda en comuna de Penco.<br />De los señores Acuña y Ascencio y los Comités Parlamentarios de los Partidos Renovación Nacional y Democracia Cristiana, sobre medidas adoptadas para enfrentar la sequía en las Novena y Décima Regiones.<br />Del señor Jürgensen, habilitación de mesas receptoras de sufragios en sectores de la Décima Región.<br />Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Rocha, sobre irregularidades en el suministro de energía eléctrica en la Octava Región.<br />Del Ministerio de justicia, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Elizalde, relativo a organizaciones no gubernamentales que operan con personalidad jurídica concedida por el supremo Gobierno.<br />Del Ministerio de Defensa Nacional, referente a creación de retén de carabineros en Llico y Bahía Murta.<br />Del Ministerio de Obras Públicas, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Chadwick sobre extracciones de áridos en el río Cachapoal.<br />Del Ministerio de Agricultura, mediante el cual responde el enviado en nombre de los Diputados señores Kuschel, Alvarado, Caminondo, Jürgensen y Taladriz y la Diputada señora Prochelle, medidas en relación a la sequía en la Décima Región.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales, referente a saneamiento de títulos de dominio y políticas relativas a los pescadores artesanales en la Undécima Región.<br />Del Ministerio de Salud, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Munizaga, relativo a ley N° 19.198 que establece normas sobre concursos para cargos de profesionales funcionarios regidos por la ley N° 15.076.<br />Del señor Ascencio, hechos ocurridos en Quellón.<br />Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />De los señores Chadwick, Bartolucci y Correa, sistema general unificado de subsidio habitacional.<br />De los señores Sota, Aylwin, Balbontín y Melero, terminación de obras iniciadas por la empresa Portos Obras Civiles Ltda., en las comunas de Peñaflor, Isla de Maipo y Lampa.<br />Del señor Navarro, programa de construcción de viviendas básicas y progresivas para la comuna de Hualqui, provincia de Concepción.<br />De la señora Prochelle, reducción de metros cuadrados construidos en viviendas progresivas en la comuna de Osorno.<br />Del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Elgueta, relativo a puente sobre Canal Chacao.<br />De la Corporación de Fomento de la Producción, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, referente a actividades Corfo en la Décima Región.<br />De la Gobernación Provincial de Biobío, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Jara, sobre Comisión Interministerial encargada de analizar el impacto ambiental.<br />De la Municipalidad de Rengo, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Chadwick, acerca de proyecto de alumbrado domiciliario de la localidad de Corral de Piedra.<br />Del Consejo de Defensa del Estado, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Latorre, relativo a eventuales responsabilidades de funcionarios y directores de Codelco, publicado en el diario La Segunda del 12 de abril.<br />Del Tribunal Electoral Regional, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Juan Pablo Letelier, sobre elección de alcalde en la Primera Municipalidad de Rengo. <br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I.ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (107)<br />--Acuña Cisternas, Mario <br />--Aguiló Melo, Sergio <br />--Alvarado Andrade, Claudio <br />--Alvarez-Salamanca Büchi, Pedro <br />--Allende Bussi, Isabel <br />--Arancibia Calderón, Armando <br />--Ascencio Mansilla, Gabriel <br />--Ávila Contreras, Nelson <br />--Aylwin Azócar, Andrés <br />--Aylwin Oyarzún, Mariana <br />--Balbontín Arteaga, Ignacio <br />--Bartolucci Johnston, Francisco <br />--Bayo Veloso, Francisco <br />--Bombal Otaegui, Carlos <br />--Caminondo Sáez, Carlos <br />--Cantero Ojeda, Carlos <br />--Cardemil Herrera, Alberto <br />--Ceroni Fuentes, Guillermo <br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Cornejo González, Aldo <br />--Cristi Marfil, María Angélica <br />--Chadwick Piñera, Andrés <br />--De la Maza Maillet, Iván <br />--Dupré Silva, Carlos <br />--Elgueta Barrientos, Sergio <br />--Elizalde Hevia, Ramón <br />--Encina Moriamez, Francisco <br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano <br />--Escalona Medina, Camilo <br />--Espina Otero, Alberto <br />--Fantuzzi Hernández, Angel <br />--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín <br />--Fuentealba Vildósola, Renán <br />--Gajardo Chacón, Rubén <br />--Galilea Vidaurre, José Antonio <br />--García García, René Manuel <br />--García Ruminot, José <br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro <br />--Girardi Lavín, Guido <br />--González Rodríguez, José Luis <br />--Gutiérrez Román, Homero <br />--Hamuy Berr, Mario <br />--Hernández Saffirio, Miguel <br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María <br />--Jara Wolff, Octavio <br />--Jeame Barrueto, Víctor <br />--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás <br />--Jürgensen Caesar, Harry <br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio <br />--Latorre Carmona, Juan Carlos <br />--Leay Morán, Cristian <br />--León Ramírez, Roberto<br />--Letelier Morel, Juan Pablo <br />--Letelier Norambuena, Felipe <br />--Longueira Montes, Pablo <br />--Luksic Sandoval, Zarko <br />--Makluf Campos, José <br />--Martínez Labbé, Rosauro <br />--Martínez Ocamica, Gutenberg <br />--Masferrer Pellizzari, Juan <br />--Matthei Fornet, Evelyn<br />--Melero Abaroa, Patricio <br />--Morales Morales, Sergio <br />--Moreira Barros, Iván <br />--Muñoz Aburto, Pedro <br />--Naranjo Ortiz, Jaime <br />--Navarro Brain, Alejandro <br />--Ojeda Uribe, Sergio <br />--Orpis Bouchon, Jaime <br />--Ortiz Novoa, José Miguel <br />--Palma Irarrázaval, Andrés <br />--Palma Irarrázaval, Joaquín <br />--Pérez Lobos, Aníbal <br />--Pérez Opazo, Ramón <br />--Pérez Varela, Víctor <br />--Pizarro Soto, Jorge <br />--Pollarolo Villa, Fanny <br />--Prochelle Aguilar, Marina <br />--Rebolledo Leyton, Romy <br />--Reyes Alvarado, Víctor <br />--Ribera Neumann, Teodoro <br />--Rocha Manrique, Jaime <br />--Rodríguez Cataldo, Claudio <br />--Saa Díaz, María Antonieta <br />--Sabag Castillo, Hosain <br />--Salas De la Fuente, Edmundo <br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />--Seguel Molina, Rodolfo <br />--Silva Ortiz, Exequiel <br />--Solís Cabezas, Valentín <br />--Soria Macchiavello, Jorge <br />--Sota Barros, Vicente <br />--Taladriz García, Juan Enrique <br />--Tohá González, Isidoro <br />--Tuma Zedan, Eugenio <br />--Ulloa Aguillón, Jorge <br />--Urrutia Ávila, Raúl <br />--Urrutia Cárdenas, Salvador <br />--Valenzuela Herrera, Felipe <br />--Vargas Lyng, Alfonso <br />--Vega Vera, Osvaldo <br />--Vilches Guzmán, Carlos <br />--Villegas González, Erick <br />--Villouta Concha, Edmundo <br />--Walker Prieto, Ignacio <br />--Wörner Tapia, Martita <br />--Zambrano Opazo, Héctor<br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Francisco Huenchumilla y Baldo Prokuriça.<br />Asistieron, además, el Ministro de Transportes y Telecomunicaciones, señor Narciso Irureta, y el Senador señor Sergio Páez.<br /></ASISTENCIA>
    <APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 19.00 horas.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III.ACTAS.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- El acta de la sesión 15a se da por aprobada.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV.CUENTA.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- E1 señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Terminada la Cuenta.<br /><br /><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- E1 Diputado señor Soria ha solicitado permiso constitucional para ausentarse del territorio nacional por más de 30 días, a contar del 13 de mayo.<br />Si le parece a la Sala, se concederá ese permiso.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V.ORDEN DEL DÍA<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1036-15">1.- USO DE DISTINTIVOS EN VEHÍCULOS DE DISCAPACITADOS. MODIFICACIÓN DE LA LEY DE TRÁNSITO. Primer trámite constitucional (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En conformidad con el acuerdo adoptado por la Sala, corresponde continuar la discusión del proyecto, en primer trámite constitucional, que modifica la Ley de Tránsito, con el objeto de establecer una regulación legal para el uso de distintivos en los vehículos de las personas con discapacidad.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ojeda.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor OJEDA.- Señor Presidente, este proyecto es oportuno y necesario, por cuanto favorece a los discapacitados, corrige algunas situaciones y suple lo que la legislación, en su oportunidad, no señaló. Implica, en gran medida, una complementación a las disposiciones contenidas en la ley N° 19.284, sobre plena integración social de las personas con discapacidad, aprobada por el Parlamento, y concuerda con sus principios y finalidades más sustanciales ésta es la idea matriz fundamental y el objetivo básico, ya que beneficia a este grupo de personas al posibilitar y facilitar su movilidad y desplazamiento.<br />La iniciativa, al hacer obligatorio y exclusivo el uso de estos distintivos en los vehículos de los impedidos, además de favorecerlos, termina la utilización indebida por quienes no están en la condición de estas personas, y sanciona a aquellos que infrinjan sus normas.<br />El aumento del parque automotor y las nuevas exigencias de espacio físico hacen recomendable y aconsejable aprobar esta iniciativa, que establece espacios reservados para los discapacitados.<br />Por ello, es muy acertada la modificación que se hace a la Ley de Tránsito constituye una forma de hacer efectiva la legislación, sobre los discapacitados, al imponer sanciones que, aparte de ser punitivas, sin duda son ejemplarizadoras. Además, crea conciencia y enseña, al introducir elementos que procuran la solidaridad y la ayuda para los impedidos. La ley de los discapacitados considera esos elementos y los concreta en su articulado, con el objeto de crear real conciencia de que hay que darles todo tipo de facilidades a estas personas.<br />Las modificaciones que se introdujeron en la Comisión, sobre todo en lo que se refiere al carácter especial de los favorecidos, pasan a ser ahora generales, porque los beneficiarán a todos, sin necesidad de cumplir con lo establecido en el artículo 39 de la ley N° 19.284. Asimismo, hacen más operante la intención de la ley, ya que favorecerá a gran cantidad de personas que adolecen de discapacidad, finalidad que pretenden alcanzar los autores del proyecto.<br />Todos los problemas de constitucionalidad que puedan existir están aclarados en el informe.<br />Por las razones indicadas, esta bancada votará favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable señor Rocha.<br /><br />El señor ROCHA.- Señor Presidente, junto con expresar mi complacencia por este proyecto, que me parece útil y muy beneficioso para las personas a quienes está dirigido, señalo mis dudas respecto de la redacción del número 4° del artículo único, que dispone:<br />"Agrégase al artículo 201, el siguiente inciso final:<br />"Quien utilice el distintivo especial establecido en el artículo 87 sin estar autorizado para ello, será sancionado con una multa de 5 a 10 unidades tributarias mensuales. Se dejará sin efecto la sanción al infractor que obtenga el derecho a usarlo."<br />Pregunto al señor Diputado informante: ¿cuál es el sentido de esta parte final? ¿Por qué va a ser necesario que el juez aplique la sanción para luego dejarla sin efecto? Lo lógico es que aquella persona que no cumple los requisitos establecidos en la ley sea condenada, pero es inadecuado esperar la sanción, para luego revocarla.<br />Como nuestro trabajo es a veces corregido y revisado en el Senado, y muchas veces nos han criticado porque algunos proyectos han sido mal redactados, quiero colocar especial énfasis en esta parte del proyecto, para evitar ese hecho y despachar un texto de ley afinado, con correcta redacción.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el señor Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, la idea matriz de esta iniciativa es sancionar a quienes hagan un mal uso de la ley. Es decir, a aquellos que, no teniendo discapacidad, se estacionen en un lugar especialmente habilitado para los impedidos.<br />La disposición que cita el señor Diputado se refiere a una persona que, teniendo discapacidad, no porte el distintivo, por olvido o porque no ha hecho el trámite en la municipalidad; pero que tiene alguna deficiencia. Por consiguiente, al cumplir con lo que la normativa señala, se deja sin efecto la sanción, lo que no ocurriría si el condenado no es discapacitado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el señor Bayo.<br /><br />El señor BAYO.- Señor Presidente, a mediados de enero se transformó en ley el proyecto que establecía normas para lograr la plena integración social de personas con discapacidad. No hay ninguna duda de que hoy analizamos en la Sala un complemento valioso de esa normativa. Es importante que la sociedad considere en plenitud la necesidad de que los discapacitados puedan desplazarse, movilizarse en su entorno, ojalá con el mínimo de inconvenientes, no sólo desde el punto de vista social, sino que, en forma muy importante, desde el punto de vista laboral.<br />Este proyecto intenta poner término al uso abusivo de diferentes distintivos que se obtienen con mucha facilidad y que incluso pueden comprarse en el comercio. Además, propone sancionar las infracciones a esa disposición con multas que van de 5 a 10 unidades tributarias mensuales.<br />Por considerar que con este proyecto contribuimos a una mayor integración de los discapacitados, los Diputados de Renovación Nacional lo votaremos positivamente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, es indudable que este proyecto de ley, originado en una moción parlamentaria, facilitará la integración social de los discapacitados.<br />El avance de la medicina y de la tecnología permite, cada vez más, que los discapacitados se integren a una actividad plena, a la vida productiva. Facilitarles el estacionamiento y asegurar que los distintivos sean usados por quienes realmente los necesitan, es una medida que apunta a dar eficacia al propósito de que los discapacitados se incorporen a la vida social.<br />Por este motivo, los Diputados del Partido por la Democracia apoyaremos el proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, por lo que he escuchado, prácticamente todas las bancadas aprobarán el proyecto.<br />Como autores de la moción, agradecemos a la Honorable Cámara su aprobación, y a los Diputados de otras bancadas que además de participar en el debate la enriquecieron y mejoraron sustancialmente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497"><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará en general por unanimidad.<br />Aprobado.<br />Por no tener indicaciones, queda también aprobado en particular.<br />Despachado el proyecto.<br /></VOTACION></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="851-15">2. NORMAS SOBRE OTORGAMIENTO DE LICENCIAS DE CONDUCIR. MODIFICACIÓN DE LA LEY DE TRÁNSITO. Primer trámite constitucional.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- A continuación, corresponde tratar el proyecto, en primer trámite constitucional, que modifica la ley N° 18.290, de Tránsito, en lo relativo a la obtención de la licencias de conducir.<br />Diputado informante de la Comisión de Obras Públicas es el Honorable señor Jara, don Octavio.<br /><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 851-15, sesión 17a, en 10 de noviembre de 1992. Documentos de la Cuenta N° 1. <br />Informe de la Comisión de Obras Públicas, sesión 16a, en 3 de mayo de 1994. Documentos de la Cuenta N° 10.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante.<br /><br />El señor JARA.- Señor Presidente, por mandato de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones paso a informar el proyecto, en primer trámite constitucional, originado en un mensaje del Presidente de la República, que modifica la ley N° 18.290, de Tránsito, en lo relativo a la obtención de licencias de conducir.<br />Durante el estudio del proyecto, la Comisión contó con la participación del ex Ministro de Transportes y Telecomunicaciones, señor Germán Molina Valdivieso, así como del entonces Subsecretario de Transportes, señor Sergio González, y en última fase y discusión, con el actual Ministro de Transportes y Telecomunicaciones, señor Narciso Irureta, presente en esta sesión, y del señor Subsecretario de Transportes, señor Claudio Hohmann, y de los asesores del Ministerio, señores Gabriel Aldoney, Milton Bertin, Eduardo Báez y Jaime Herrera.<br />Asimismo, hicieron llegar su opinión a la Comisión el Instituto de Jueces de Policía Local de Chile, la Asociación Gremial Metropolitana de Transporte de Pasajeros, la Confederación Nacional Unitaria de Trabajadores del Transporte y Afines de Chile, el Instituto Nacional de Capacitación y la Dirección General de Carabineros de Chile.<br />La Comisión, en cumplimiento de la obligación reglamentaria, realizó audiencias públicas para conocer las observaciones de las instituciones vinculadas con la materia debatida.<br />También, en cumplimiento de disposiciones constitucionales y reglamentarias, pidió a la Excelentísima Corte Suprema su opinión sobre el proyecto.<br />El alto tribunal expresó su conformidad con la norma que entrega al juez de policía local respectivo la competencia para resolver, sin forma de juicio y apreciando la prueba en conciencia, el reclamo que el afectado pueda interponer, respecto de la calificación que haga el Director del Departamento de Tránsito y Transporte Público Municipal para los efectos de otorgar licencia de conductor.<br />Ideas matrices del proyecto.<br />Tal como lo señala el mensaje del Ejecutivo, se ha detectado que el transporte de personas y de carga por carreteras y caminos constituye una actividad esencial para el desarrollo del país, que afecta muy directamente a otras actividades económicas y a la población en general. Uno de los efectos negativos más dramáticos que genera este servicio son los accidentes del tránsito, 90 por ciento de los cuales, se estima, tiene su origen en fallas humanas.<br />Por otra parte, el funcionamiento del sector, tanto en lo referente al transporte de pasajeros como de carga, así como la eficiencia global del sistema, dependen en gran medida de la capacidad técnica y profesional de los conductores. Es precisamente en esta materia donde se desea legislar en forma muy especial, expresándose con ello una real preocupación por los principios de seguridad que se aplican en el transporte.<br />A pesar del papel protagónico de los conductores del transporte de pasajeros y de carga y de la trascendencia que tiene ese sector para el desarrollo económico del país y su relación con la seguridad vial, la legislación vigente establece normas para acceder a licencias de conducir clase Al y A2, que no se diferencian mayormente de las exigencias que se deben cumplir para optar a la licencia de clase B, que faculta para conducir automóviles particulares. Muy distinto es el caso de otras modalidades del transporte, como el aéreo o marítimo, donde existen normas legales que fijan los requisitos para las personas que desean ingresar o que laboran en el sector, los que son sometidos a rigurosos exámenes y a un constante proceso de entrenamiento.<br />El proyecto de ley enviado por el Ejecutivo pretende modificar las exigencias establecidas para la obtención de licencia de conducir, en el sentido de hacer obligatoria la aprobación de un plan de formación profesional para los futuros conductores de vehículos destinados al transporte de pasajeros y de carga.<br />Con tal propósito, el proyecto propone crear tres tipos de licencias de conducir:<br />a) Licencia profesional para la conducción de vehículos utilizados en el transporte de pasajeros y de carga.<br />b) Licencia no profesional para la conducción de vehículos destinados al transporte particular, y<br />c) Licencia especial para la conducción de vehículos como tractores, buldózer, carretelas y otros similares que se indican.<br />Para optar a la licencia profesional, sin perjuicio de cumplir con otros requisitos generales, será necesario aprobar cursos impartidos por escuelas de conductores profesionales, autorizados mediante procesos de licitación pública, respecto de las cuales el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones actuará como un organismo supervigilante y contralor. El proyecto incluye disposiciones transitorias que permiten que este proceso de profesionalización se desarrolle de manera ordenada y paulatina, evitando distorsiones en el mercado laboral.<br />También se considera la posibilidad de que las actuales empresas de transportes, organizaciones gremiales u otros organismos puedan realizar actividades de formación o capacitación, las cuales, si cumplen con las disposiciones que para este efecto dicte el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, deberán ser reconocidas por las escuelas autorizadas.<br />En resumen, el proyecto de ley propuesto por el Ejecutivo contempla los siguientes cambios a la actual Ley de Tránsito.<br />a) Las actuales licencias clase Al y A2 constituirán a futuro las licencias profesionales.<br />b) Las clases de licencias podrán ser subdivididas fundadamente por el Ministerio de Transportes, según el tipo de vehículo y el servicio que prestan.<br />c) Los requisitos generales para optar a la licencia profesional son: 21 años de edad, haber cursado enseñanza media, poseer licencia clase B por dos años y acreditar idoneidad moral, física y psíquica.<br />d) La obtención de la licencia profesional sólo podrá ser posible si el interesado, además de cumplir con los requisitos generales, aprueba un plan de formación profesional dictado por escuelas de conductores autorizadas mediante licitación pública, bajo la supervigilancia y control de éstas por el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />e) La renovación de la licencia se realizará cada seis años. Se contemplan cursos de actualización permanente para el caso de las licencias profesionales, una de cuyas menciones será el nombre de la escuela examinadora, con el objeto de conocer el comportamiento de los conductores allí formados.<br />f) Las empresas de transportes, organizaciones gremiales u otras instituciones podrán realizar actividades de formación y capacitación profesional de conductores, las que serán reconocidas por las escuelas respectivas si cumplen con los requisitos de la norma.<br />Así, las ideas matrices del proyecto, cuyo informe entrego a la Honorable Sala, propenden a una paulatina y ordenada profesionalización del sector laboral dedicado al transporte de pasajeros y de carga. Esta profesionalización se pretende conseguir a través de la modificación de las actuales normas contenidas en la Ley de Tránsito para la obtención de licencias de conducir, las que establecerán requisitos para las personas que deseen ingresar o ya laboren en esta actividad, siendo obligatoria la aprobación, como se ha dicho, de un plan de formación profesional impartido por escuelas de conductores autorizadas previa licitación pública y bajo la supervigilancia del Ministerio de Transportes.<br />En la discusión y aprobación en general, el proyecto fue ampliamente respaldado por todos los señores Diputados.<br />En la Comisión hubo amplio consenso para legislar sobre la materia. Todas las instituciones y organizaciones consultadas o que hicieron llegar sus opiniones respaldaron en general la iniciativa, que busca mejorar la calidad profesional y cultural de quienes hacen de la conducción su medio habitual de trabajo, considerando la incidencia que acarrea su prolongada permanencia en las calles y caminos para la seguridad de los demás usuarios.<br />Los Diputados de la Comisión coincidimos con el Instituto de Jueces de Policía Local de Chile, en el sentido de que elevar la exigencia de escolaridad e imponer la obligación de aprendizaje de medios, planes, manejo y demás en escuelas sometidas a la tuición del Ministerio constituye un importante avance, si bien no una solución definitiva, en la búsqueda de soluciones que tiendan a paliar los graves problemas que aquejan al tránsito de nuestro país.<br />El citado Instituto apoyó el proyecto especialmente en lo que dice relación con las escuelas de conductores, pues con ello se estaría creando una eventual infraestructura que permite, entre otras cosas, fijar penas que señalen la obligación de efectuar cursos de capacitación a infractores reincidentes, opinión que se traduce en la nueva redacción del artículo 17 que se indicará luego.<br />La Asociación Gremial Metropolitana del Transporte de Pasajeros también apoyó el proyecto, sin bien tuvo reparos por el desconocimiento de los contenidos programáticos de las futuras escuelas y por la exigencia de aprobar cursos de mejoramiento de capacitación, y no la mera asistencia, lo que eventualmente podría convertirse en un obstáculo para los actuales conductores.<br />El ex Ministro de Transportes, señor Germán Molina, señaló que el proyecto busca dignificar las condiciones de los choferes y la modernización del transporte de carga y constituye una señal muy clara para los empresarios, los cuales deben asociar el éxito de sus negocios al mejoramiento de la condición de sus trabajadores, lo que, por desgracia decía, a veces no ocurre en ese sector.<br />Algunos Diputados hicieron reparos puntuales a la iniciativa en lo referido a la fiscalización de las futuras escuelas de conductores profesionales, como también a la exigencia de cuarto año medio para el postulante a licencia profesional, requisito estimado alto para el común de los trabajadores del sector y que eventualmente podría coartar la libertad de trabajo o atentar contra alguna garantía constitucional; pero, analizados los antecedentes, la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones estimó que el proyecto es necesario y urgente para comenzar a solucionar los grandes problemas que afectan al sector del transporte y, por lo mismo, aprobó por unanimidad la idea de legislar.<br />En la discusión particular de las normas, la Comisión recogió, respecto de los números 1) y 2) del artículo único, la idea expresada en una moción del Diputado señor Naranjo, y también patrocinada por otros parlamentarios, que agrega un inciso segundo nuevo al artículo 5o de la Ley de Tránsito, que excluye expresamente de la obligación de obtener licencia a los conductores de "vehículos a tracción animal en calles de tierra, de ripio, caminos rurales o en aquellas comunas en que la municipalidad no esté facultada para otorgar licencia."<br />Se estima que la baja escolaridad de los conductores de estos vehículos justifica la exclusión, atenuando con ello el celo de la actual normativa del tránsito.<br />En el número 3), por indicación parlamentaria, se agrega un inciso tercero nuevo al artículo 9° de la actual ley N° 18.290, que dispone que la certificación de la idoneidad de los postulantes a licencias de conducir "sólo podrá ser efectuada por personas que cumplan con los requisitos que establezca el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones."<br />Esta es una innovación muy importante, porque dice relación con la capacidad y deber profesional de los actuales examinadores de los postulantes a licencias y apunta a una mejor evaluación de los mismos. Esto justifica ampliamente la indicación, que fue aprobada por unanimidad.<br />La Comisión también aprobó por unanimidad el nuevo texto del artículo 12 propuesto por el Ejecutivo, que reagrupa las licencias en tres clases: profesional, no profesional y especial. Esta clasificación no altera mayormente el tipo de vehículo que se puede conducir con cada una de ellas, pero sí establece mayores requisitos para su obtención, en especial para aquellos vehículos que, por su naturaleza, transportan personas o implican mayor riesgo en nuestras carreteras.<br />También se aprobó la modificación que sustituye el actual artículo 13 de la ley N° 18.290. Por indicación parlamentaria, se agrupan en una sola norma los requisitos generales y especiales que deben cumplir los postulantes a licencias de conducir, desechando la proposición del Ejecutivo en cuanto a establecerlos en dos artículos.<br />Uno de los puntos más discutido es el que exige a los conductores profesionales ser egresado de enseñanza media o de cursos calificados como equivalentes por el Ministerio de Educación. Provocó más de algún reparo; pero, en definitiva, la Comisión estimó que la iniciativa apunta en un sentido correcto, por cuanto se deben establecer mayores exigencias para ellos.<br />Otro punto muy discutido en la Comisión es el relativo a otorgar licencia clase B a postulantes mayores de 17 años de edad que hayan aprobado un curso en la escuela de conductores o que sean aprobados por el director del departamento del tránsito y transporte público municipal, si en la comuna no existiera una escuela de conductores, siempre y cuando hagan uso de ella acompañados de una persona adulta mayor de 30 años, con una experiencia de conducción superior a 5 años.<br />El inciso final de este artículo faculta al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones a fin de establecer fundadamente requisitos específicos para determinadas clases o subclases de licencias, según las condiciones del lugar, del vehículo, del servicio a prestar o de cualquier otra consideración de carácter técnico.<br />Por un problema de reubicación, el artículo 14 fija el procedimiento a seguir para acreditar los requisitos exigidos, los que son similares, en gran parte, a los señalados en la norma vigente. Esta indicación fue aprobada por unanimidad.<br />Conviene destacar que el certificado de idoneidad física y psíquica y de conocimientos teóricos y prácticos sobre las disposiciones legales y reglamentarias que rigen la prestación de servicios de transporte de pasajeros y carga, será emitido por las escuelas de conductores profesionales autorizadas, como se ha dicho, por el respectivo Ministerio y no, como lo dispone la ley vigente, por el jefe del gabinete técnico del departamento de tránsito municipal respectivo.<br />La nueva ubicación del artículo a que se aludió hace aparecer una norma actual de la Ley de Tránsito, que corresponde al inciso segundo del artículo 13, en el inciso quinto del artículo 14, lo que, a juicio de la Comisión, tiene el carácter de ley orgánica constitucional, ya que amplía la competencia que originalmente tenía el juez de policía local en el artículo 13, por cuanto no sólo podrá conocer de los reclamos por rechazo de licencia por vicio en el acreditamiento de la idoneidad moral del postulante, sino que, además, podrá conocer de aquellos que provengan por rechazo de licencia cuando no se cumplan los requisitos y procedimientos establecidos, por lo cual deberá ser votado en la Sala con quórum especial de norma orgánica constitucional.<br />También fue aprobada la corrección sólo formal del artículo 16, adecuándolo a las reformas propuestas que impiden lo fundamental: renovar la solicitud de licencia hasta después del tiempo que se indica, en caso de haberse denegado por falta de algunos de los requisitos establecidos en el artículo 3o para toda clase de licencias.<br />Recogiendo la opinión del Instituto de Jueces de Policía Local, se sugiere aprovechar la eventual infraestructura de las futuras escuelas de conductores, y aprobar una norma que establece que, en casos calificados, el juez podrá imponer penas correctivas, enviando al infractor a realizar y aprobar un curso de tránsito en alguna escuela de conductores autorizada.<br />La Comisión aprobó por unanimidad una indicación que, manteniendo la duración indefinida de la licencia de conducir mientras su titular reúna los requisitos legales, faculta al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones para normar, con sus propios instrumentos, lo relativo a la periodicidad y condiciones de los controles y exámenes a que deba someterse el postulante para acreditar el cumplimiento de tales requisitos.<br />Se deroga así la imposición legal de someter al titular a exámenes cada seis años, estimándose que debe ser el Ministerio el que determine los plazos de la licencia, generalmente de acuerdo con la curva de accidentes, la cual no es uniforme.<br />Es importante destacar que se aprobó, también, en los mismos términos planteados por el Ejecutivo, un nuevo inciso al artículo 23 de la Ley de Tránsito, que dice que el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones tendrá acceso al Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados. Se trata de una innovación muy importante, por cuanto en la actualidad ese organismo, actor fundamental en esta materia, no tiene acceso a dicho registro.<br />La Comisión también consideró, en forma unánime, más prudente y menos engorrosa que fuera el propio Ministerio a través de un reglamento y no la ley el que determinara las menciones de la licencia de conducir. Se deroga de esa manera la larga enumeración establecida en el artículo 26 de la Ley de Tránsito.<br />Por mayoría de votos se aprobó un nuevo artículo que establece que las licencias de conductor o el formulario en que se expiden serán distribuidas exclusivamente por el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones. Se modifica así la actual norma, que designa a la Casa de Moneda para que las distribuya, previo pago del valor correspondiente, a petición de las municipalidades. Se propone que el costo sea de cargo del usuario y no de los fondos generales de la Nación.<br />La Comisión estima que no hay artículos que deba conocer la Comisión de Hacienda. Ya señalamos que el artículo 14, inciso quinto, ha de ser considerado como norma de quórum de ley orgánica constitucional, para prevenir vicios de inconstitucionalidad.<br />El plazo constitucional para despachar el proyecto vence el 19 de mayo.<br />Por las consideraciones expuestas, y dado que la mayoría de las normas de este proyecto fueron aprobadas casi por la unanimidad de los Diputados integrantes de la Comisión de Transportes y Telecomunicaciones, ésta recomienda a la Sala su aprobación en general.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Isidoro Tohá.<br /><br />El señor TOHA.- Señor Presidente, el proyecto en estudio reviste gran importancia si se tiene presente la trascendencia que los accidentes de tránsito y sus problemas conexos han cobrado en el último tiempo en el país.<br />En efecto, luego de diversos y graves accidentes ocurridos en los últimos meses, parece haberse arribado al consenso nacional de realizar una serie de modificaciones legales, administrativas y de otra índole, que permitan, complementariamente, mejorar nuestras normas en materia de tránsito y de señalización, impulsar un mejoramiento en la calidad de los conductores y mejorar la fiscalización y el control del cumplimiento de tales disposiciones.<br />Esta modificación legal apunta al segundo de los aspectos señalados, esto es, el perfeccionamiento y capacitación adecuada de los conductores, particularmente de aquellos que son responsables de la conducción de vehículos de locomoción colectiva o de carga.<br />Al respecto, un reciente informe de Carabineros de Chile señala que, comparando las cifras de accidentes ocurridos en los últimos años, en 1972 se registraron 26.727 siniestros, mientras que en 1992 la cifra se elevó a 43.402, lo que representa un explosivo aumento.<br />Otro antecedente que debe movemos a reflexión y que es consecuencia de lo anterior, dice relación con el altísimo número de víctimas, lo que pone a nuestro país en una ingrata posición de liderazgo en la materia. Así, constatamos que anualmente el número de muertos en accidentes de tránsito alcanza a 1.700, mientras el de lesionados bordea los 40 mil.<br />Lo anterior pone de manifiesto la importancia de la materia en cuestión, pues, como se desprende de lo dicho, es un hecho cierto que gran parte de los accidentes a que me he referido y que podemos apreciar a diario en los medios de comunicación, se debe al factor humano, a causa de la inobservancia de las disposiciones del tránsito, principalmente de las relativas a la conducción en estado de ebriedad, exceso de velocidad y maniobras imprudentes.<br />Las modificaciones a la Ley de Tránsito, N° 18.290, que se propone, son diversas, las que podemos englobar en la siguiente forma:<br />En primer lugar, modificación de las clases de licencia de conducir. Se destaca la creación de una licencia profesional destinada a los conductores señalados, para los cuales se establecen requisitos de mayor envergadura que para las restantes clases. Principalmente, ellos se refieren a la necesidad de aprobar un curso especial en alguna de las escuelas profesionales de conductores que crea la norma propuesta.<br />En segundo lugar, agilización y expedición de los trámites destinados a la obtención de la licencia de conducir, simplificando lo referido al examen médico.<br />Por último, existen otras modificaciones de diverso orden.<br />En cuanto a la necesidad de mejorar la calificación y profesionalizar la conducción de vehículos de carga y de pasajeros, entendemos que se trata de un cambio necesario, por cuanto es evidente que se debe dar un status apropiado a tales funciones, como también de establecer los requisitos indispensables para asegurar que quienes desarrollen tales labores cuenten con la idoneidad y la competencia suficientes.<br />Sin embargo, no debemos descuidar el hecho de que una mejoría sustancial en la materia sólo se logrará una vez solucionados otros problemas conexos a la actividad conductiva: en la locomoción colectiva urbana, lo relativo al pago por boleto cortado, lo que conlleva un aumento de la velocidad; las maniobras apresuradas y la saturación del conductor, que debe preocuparse accesoriamente del cobro, control de las puertas, seguridad de los pasajeros; etcétera, y en la locomoción colectiva interurbana y en el transporte de carga, lo relativo a la fiscalización de los horarios de trabajo y a las condiciones de seguridad de las máquinas.<br />Asimismo, el proyecto incorpora dos disposiciones que pretenden influir directamente en la calidad de los conductores, como la facultad que se da al juez de policía local para imponer una pena correctiva a un conductor infractor, y la obligación de realizar un curso en alguna escuela de conductores, como una forma de mejorar sus habilidades.<br />Paralelamente, se establece la posibilidad de que la licencia clase B sea otorgada a jóvenes mayores de 17 años que hubieren cursado estudios de conducción, quienes deberán manejar acompañados de un conductor adulto, lo que le brindará un año de valiosa práctica que esperamos sea una excelente contribución para aumentar su responsabilidad y pericia en situaciones difíciles.<br />En otro orden de cosas, considero importante la modificación al artículo 5o de la Ley de Tránsito, que flexibiliza la norma que exige licencia a personas que conduzcan vehículos de tracción animal en zonas donde no se necesita. Esto cobra gran importancia en áreas rurales, como algunas del distrito que represento, donde las carretas y otros vehículos de tracción animal constituyen la fuente de ingreso diario de muchos compatriotas, a la vez que el medio de transporte de sus productos para numerosos pequeños agricultores.<br />Pues bien, no parece razonable que estos conductores deban sortear este tipo de escollos, atendiendo al escaso tráfico de algunas comunas rurales.<br />Quiero referirme también a un tema similar, aunque sus matices son muy diversos de la materia que estamos tratando.<br />Estimo que en el futuro deberá precisarse la norma relativa a la conducción de bicicletas y triciclos, desglosada de la Ley de Tránsito hace algunos años. Se requiere establecer la necesidad de que el ciclista tenga nociones mínimas de tránsito; se señalen las vías disponibles para su uso, y se precisen eventuales responsabilidades en accidentes, toda vez que, como causante o agresor, también constituye un factor de accidentabilidad.<br />Por las razones expuestas y considerando que el proyecto en estudio constituye uno de los primeros esfuerzos para mejorar la calidad de nuestros conductores y, por lo tanto, reducir indirectamente la enorme cantidad de accidentes del tránsito y víctimas que se producen en nuestro país, manifiesto mi apoyo a la iniciativa del Ejecutivo, con las indicaciones propuestas por la Comisión.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Jaime Naranjo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">El señor MELERO (Presidente accidental).- Con su venia, tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.<br /><br />El señor NARANJO.- Señor Presidente, expreso mi profunda satisfacción por este proyecto, que modifica la Ley N° 18.290, de Tránsito, en lo relativo a la obtención de licencias de conducir, ya que contiene una moción parlamentaria presentada en el período pasado, que recoge la inquietud planteada por aquellas personas que conducen vehículos de tracción animal.<br />En este sentido, creo que se mejora y perfecciona la legislación vigente sobre la forma de obtener licencias para conducir tales vehículos, de tal manera que reitero mi satisfacción, gratitud y alegría por el hecho de que diversos parlamentarios, a través de una indicación, hayan recogido mi moción, que hace justicia al sector rural.<br />De igual manera, valoro positivamente que el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones establezca exámenes especiales para postulantes a la licencia clase B que no sepan leer ni escribir, con lo cual se salva el impedimento que mucha gente de escasos recursos tiene para desarrollar su actividad agrícola.<br />Agradezco al Diputado señor Tohá la interrupción.<br />Muchas gracias.<br /><br />El señor MELERO (Presidente accidental).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Tohá.<br /><br />El señor TOHA.- Termino con el uso de la palabra.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor MELERO (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /><br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, como lo han expresado quienes me han antecedido en el uso de la palabra, el proyecto pretende profesionalizar la conducción en el país. Esa es la esencia del proyecto.<br />Indudablemente, los actuales conductores están muy de acuerdo con el proyecto por una razón muy sencilla: a ellos no los afecta, porque ya tienen su licencia de conducir.<br />Pero en este punto quiero ahondar mi intervención. En muchas zonas rurales, los padres no tienen los medios para que sus hijos cursen el cuarto año medio. En consecuencia, esos jóvenes nunca podrán optar a una licencia clase A, toda vez que no les será posible cumplir con el requisito educacional. En verdad, debería existir alguna flexibilidad porque sólo podrán obtener licencias los jóvenes que hayan rendido el cuarto año medio o cursos similares.<br />Indudablemente, para este objetivo, la práctica es mucho mejor que el cuarto año medio, porque el día de mañana habrá muchas personas que fracasarán en la obtención de su licencia por no cumplir ese requisito. Como sabemos, hay muchas escuelas rurales o colegios de pueblos pequeños que no tienen cuarto medio, lo que imposibilita que la gente acceda a ese nivel. Por lo tanto, habría que flexibilizar ese aspecto, porque es fundamental, y todos queremos dar igualdad de oportunidades a las personas, sin coartar la libertad de trabajo. Desgraciadamente, aquí muchas veces se limita esa posibilidad, no porque el alumno carezca de capacidad o deseos de cursar el cuarto medio, sino porque en su zona no se imparte, y sus padres no cuentan con los recursos para mandarlo a un pueblo más lejano a seguir estudios superiores, porque, entre otros gastos, tienen que pagar pensión. Todo esto va entorpeciendo la obtención de la licencia profesional.<br />Por otra parte, el artículo 21 quizás en la Comisión no reparamos en ello no es muy claro cuando expresa que "no se otorgará licencia de conductor a quien carezca de aptitudes físicas...", en circunstancias de que en la sesión de la mañana tratamos un proyecto de ley para dar facilidades justamente a las personas impedidas. Más adelante la norma dice que "el reglamento determinará las enfermedades...", pero el proyecto deberá coincidir no lo digo en son de criticaron la legislación vigente que rige para los lisiados que tienen licencia de conducir. En otras palabras, hay que armonizarlo jurídicamente, porque, de lo contrario, podría haber contradicción entre la ley que rige para los lisiados y la que se refiere a las personas que no podrán obtener su licencia.<br />Quiero ahondar en un aspecto que provocó una larga discusión en la Comisión, relativo a los niños de 17 años, que deberán ir acompañados de una persona mayor de 30 y que tenga cinco años de experiencia. Quiero explicar a los colegas por qué se dispuso esto.<br />La idea era que un joven de 17 años no fuera a una fiesta acompañado de su hermano de 18, sino que existiera cierta responsabilidad, porque para evitar accidentes también debemos dejar que los niños manejen. Por eso, se puso esta disposición que, a mi juicio, es buena. Pero se discutió largamente si el señor de buena voluntad que acompaña al alumno que va conduciendo es responsable del accidente que éste pueda causar. Por ejemplo, si al llegar a un cruce Dios no lo permita, pero nadie está libre y como es primera vez que conduce, en lugar de frenar, acelera y mata a una persona. La Comisión discutió latamente el punto, y se llegó a la conclusión de que el acompañante sólo será responsable respecto de las infracciones del tránsito, lo que me parece lógico, porque, de lo contrario, nadie querría acompañar al principiante, ya que debido a un hecho fortuito puede generar un tremendo problema para toda la familia.<br />Es bueno que los honorables colegas conozcan estas cosas, porque quienes no pertenecen a la Comisión las ven desde otro prisma. Lo demás me parece bien; es un ordenamiento práctico hacia el cual debemos avanzar si queremos vivir en un país donde no ocurran accidentes, sobre todo los causados por los conductores de buses urbanos que hoy tienen muchos problemas. En honor a la verdad, son imprudentes, pero por el exceso de trabajo, puesto que no tienen una persona que les corte los boletos, y deben hacer las veces de chofer, de cobrador y cumplir otras funciones. Tal vez en esta parte deberíamos haber exigido que los conductores de microbuses lleven una persona que corte los boletos, porque el hacerlo constituye una distracción que muchas veces conlleva numerosos accidentes. En lo demás, el proyecto nos parece bien.<br />Es grato decirle al colega Naranjo que es muy positivo lo relativo a la licencia clase E, que se originó en una moción que presentamos varios parlamentarios, no con la intención de eludir la licencia de conducir, sino porque encontramos inoficioso exigir licencia a las personas que van a vender al pueblo en una carretela, quienes muchas veces no pueden hacerlo porque Carabineros les cursa un parte.<br />Tampoco reparamos en otro aspecto, respecto del cual el Diputado señor Naranjo tiene mucha razón. En el proyecto de ley que presentamos se consignaba que a las personas que no supieran leer se les tomaría examen oral. Sería bueno incorporar eso, porque mucha gente que no sabe leer no puede obtener licencia. Entonces, bastaría con que conociera los signos básicos Pare, Ceda el paso, etcétera y darle ciertas facilidades, porque de lo contrario tampoco podrán sacar licencia.<br />En la iniciativa se ha acogido este aspecto, y nos felicitamos de poder ayudar a vastos sectores, no sólo agrícolas sino también a las personas que trabajan en las ciudades.<br />Señor Presidente, también es fundamental tener escuelas de conductores y darles algunas responsabilidades a las municipalidades, por medio de gente idónea, como el director de Tránsito, en los sectores alejados donde no existirán dichas escuelas.<br />El proyecto es bueno, susceptible de mejorar, lo que haremos cuando vuelva a la Comisión, y Renovación Nacional le dará su voto favorable.<br />Señor Presidente, por su intermedio le concedo una interrupción al Diputado señor Ribera.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor MELERO (Presidente accidental).- Tiene la palabra el señor Ribera.<br /><br />El señor RIBERA.- Señor Presidente, según publicaciones que he visto no integro la Comisión técnica, parte importante y significativa de los accidentes de tránsito se debe no a fallas humanas, sino, más bien, al mal estado de los vehículos que se utilizan en la vía pública.<br />Desde ese punto de vista, el proyecto enfoca sólo un aspecto: mejorar los conocimientos para conducir, al establecer una serie de regulaciones para obtener o renovar la licencia. En tal sentido el proyecto es incompleto, pues si busca disminuir el número de accidentes debió haber sido más amplio y regular la totalidad de los elementos que producen los accidentes. Uno de ellos es la falla humana, pero no es el único.<br />Considero muy importante adicionar el proyecto con indicaciones que regulen en mejor forma la obtención de los certificados de revisión técnica. Bien sabemos que esto es un mero formulismo, ya que si una planta de revisión técnica pone dificultades para otorgarlo, sencillamente se va a otra que no procede así y se obtiene dicho certificado. Hoy día el mercado no ha sido capaz de regular en debida forma las plantas de revisión técnica, porque, lógicamente, el interés del propietario es que el cliente pague los servicios. Ese aspecto no está incorporado en el proyecto al igual que todo lo referente a señalización vial. Si alguien circula por la Carretera Panamericana, se puede percatar fácilmente de un cúmulo de letreros sin significación alguna. Hay partes en que se señaliza "disminución a 20 kilómetros por hora" y bien sabemos que si los automovilistas respetaran esa indicación la congestión vehicular y los accidentes que se ocasionarían serían mayores.<br />No sé si esto cabe dentro de la idea matriz del proyecto, ya que aborda sólo uno de los aspectos que producen los accidentes y, por lo tanto, es incompleto. Una ley de tanta significación y de tanto impacto en la ciudadanía como la Ley de Tránsito, habría sido mejor modificarla de manera que incluyera todos estos elementos y no parte de ellos.<br />Agradezco la interrupción que me concedió el Diputado señor García.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor MELERO (Presidente accidental).- Puede continuar el Diputado señor García.<br /><br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, es notorio que el Diputado señor Ribera no pertenece a la Comisión de Obras Públicas, ya que los dos aspectos que mencionó están regulados en dos leyes anteriores: la que retira de circulación los vehículos con cierta antigüedad, los cuales no pueden transitar porque en el padrón constaría que son hechizos; y la que impide andar con neumáticos gastados. El proyecto que estamos tratando ahora se refiere a las licencias de conducir y no al estado de los vehículos. Hay que aclarar las cosas, porque a veces se pueden confundir papas con porotos, y eso no es bueno.<br />Señor Presidente, por su intermedio le concedo una interrupción al Diputado señor Taladriz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, realmente siento admiración por el Diputado señor Ribera; pero creo que pese a su gran conocimiento, se ha equivocado esta tarde, porque estamos tratando un proyecto que modifica la ley N° 18.290, en lo relativo a la obtención de licencias de conducir, y él se refirió a la N° 15.644. A mi juicio, no ha tenido la suficiente preocupación para interiorizarse del tema que es más amplio, distinto y motivo de otra ley.<br />Me recordó al ex Diputado señor Palestro, quien, cuando hablábamos, por ejemplo, de la situación de los jubilados de ferrocarriles, se refería al general Ibáñez y a otros generales que no le gustaban. Entonces, al César lo que es del César, y ojalá que el Diputado señor Ribera nunca más se inmiscuya en estas cosas que no conoce y que no le corresponden.<br /><br />-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor García.<br /><br />El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, después de la brillante aclaración del Diputado señor Taladriz, no hay nada más que decir.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.<br /><br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, para centrarnos en el debate del proyecto que ha presentado la Comisión de Obras Públicas, quiero consultar acerca del enfoque que se ha tenido en algunas materias.<br />Noto que algunas exigencias no tienen nada que ver con la realidad de nuestro país, lo cual no es bueno. Si se establece como requisito para obtener la licencia profesional ser egresado de enseñanza media, sería bueno reflexionar acerca de si queremos que la enseñanza media sea obligatoria en todo el territorio nacional. Pero si pensamos en un joven de una zona rural, de Chiloé, por ejemplo, que vive en una comuna donde no se imparte la enseñanza media, pero que ha cumplido con la ley de educación obligatoria, que no es hasta cuarto medio, creo que se está estableciendo una discriminación odiosa. No entiendo por qué debemos consagrar este requisito como una exigencia perentoria, cuando lo más adecuado es que las personas que opten a una licencia profesional asistan a escuelas de conductores que los capaciten para ese fin. Tener cuarto medio cursado o haber estudiado en la universidad no habilita necesariamente para manejar un camión de carga.<br />En esta iniciativa hay un criterio que me gustaría comprender mejor para no sentir que es netamente elitista. El cuarto medio no garantiza necesariamente igualdad ante la ley, porque no es posible acceder a él en todas las comunas. Para comprobarlo no tenemos que ir a Chiloé, ya que en la sexta región, en la comuna de Quinta de Tilcoco, tampoco se imparte la enseñanza media, al igual que en muchas otras comunas del país. Ese punto se puede debatir, para saber qué es lo más adecuado.<br />Respecto de la licencia clase D, hay cierto vacíos que sería útil precisar.<br />Un campesino especialista en maquinaria agrícola, en particular, en conducir tractores en predios, ¿requiere de una licencia? ¿Necesita saber leer y escribir? Vale la pena reflexionar si para ese campesino debe ser una exigencia para el cabal cumplimiento de su trabajo el tener la licencia de conducir. Implícitamente debe haber una reflexión en torno a eso. Cierto es que en un país ideal sería bonito que así fuera, pero la realidad socioeconómica del nuestro no permite que sea así. En efecto, la cantidad de analfabetos por desuso es bastante mayor de lo que uno piensa. El haber cursado la educación formal hasta el sexto básico, no asegura que uno sepa leer y escribir. Los estudios y las evaluaciones Since así lo indican. Nuestro país, por desgracia, ha caído en un cierto tipo de analfabetismo por desuso crónico, lo cual se refleja en las tasas de lectura de diarios que están a un nivel bastante dramático.<br />Cuando se plantea la posibilidad de otorgar licencia a menores de 18 años, como un permiso especial que es un tercer tema, se ha propuesto en el fondo una norma tal para que ningún menor de esa edad jamás obtenga tal permiso. Es un absurdo pensar que un menor de 18 años lo conseguirá. ¿Será responsable quien está a su lado de las faltas que pueda cometer y ' no el que está conduciendo el vehículo? Yo diría que es de ambos. ¿Por qué el acompañante debe tener 30 años, si va a tener algún tipo de responsabilidad? No me convence que sea el mejor criterio.<br />En otros países se entrega un permiso a un menor. En Estados Unidos, a un menor de 16 años que es la edad para obtener la licencia de conducirse le entrega un permiso especial y debe andar con alguien que posea una licencia, no importan sus 16,17, 20, 50 u 80, siempre que tenga un documentó autorizado. ¿Por qué se establece esta discriminación? ¿Será por un sentido de desconfianza? Creo que esto está mal enfocado. En ese sentido, es mejor eliminar esta norma tal como viene, porque no apunta a una flexibilización real.<br />Por último, me gustaría compartir la siguiente reflexión. Sería ideal que en nuestro país, para todos los que deseen una licencia clase B, la común y corriente, sea obligatorio tomar cursos para manejar. Sería de gran interés que en Chile se pensara en esa perspectiva, ya que, tal como está ahora y estoy seguro de que no es la intención de los legisladores ni de ningún miembro de la Comisión que ha visto este proyecto, en el municipio uno se encuentra con personas especialmente facultadas; pero la prueba práctica es nula: da vuelta al municipio rural; no tiene que practicar cómo estacionarse, a lo más tendrá que usar el "ceda el paso", pero como va con el compadre, con el cual se ha educado toda su vida, que lo conoce, ya que es "Luchito" en el Departamento del Tránsito, la prueba práctica no tendrá ningún sentido real, por lo menos en la gran mayoría de las comunas de nuestro país. Sin embargo, esas personas que obtienen la licencia, después salen de la comuna, y es en otros lugares donde quizás la imprudencia conduce a que se cometan accidentes.<br />En tomo a este cuarto punto, me gustaría saber un poco más acerca de cuál fue el debate en la Comisión, para ver si sobre esa materia se puede avanzar.<br />Por último, abusando de la paciencia de esta sala, y en particular del señor Ministro, aprovecho la ocasión para consultarle sobre temas que no hemos debatido últimamente en esta Corporación, respecto de otros esfuerzos para incrementar la seguridad ciudadana en materia de transporte vehicular, licencia de conducir y otras normas.<br />Se ha anunciado intensamente la obligación de la tercera luz del freno, tema que recuerdo planteé a esta Cámara hace algún tiempo. Solicité mayor precisión sobre esa exigencia, ya que tenía mis reparos sobre cómo se había presentado; sin embargo no he escuchado la opinión del nuevo Ministro quien está iniciando sus funciones por razones obvias. Asimismo, quisiera saber su opinión sobre otras causas de los accidentes del tránsito, debidos muchas veces a la imprudencia de ciertos conductores que no se regulará por esta ley, como son los microbuseros, que en las ciudades circulan en la tercera o cuarta pista, dependiendo del ancho de las avenidas; que no respetan el más mínimo espacio físico de la calle. Está, además, la situación del transporte interurbano, que circula a velocidades bastante altas, sin ningún control real, y también sin preservar criterios mínimos de dónde toman y dejan pasajeros. Es práctica común que en la carretera Norte-Sur, en la zona sur de Santiago, los buses se detengan sobre la calzada, muchas veces, desgraciadamente, a vista y presencia de Carabineros de Chile. Parece que es parte de nuestra cultura dejar que eso ocurra. A veces esas actitudes son las que generan situaciones que después debemos lamentar.<br />Respecto de esto último, me gustaría saber, si lo amerita, la opinión del Ministro acerca de cuáles son las otras políticas que se implementarán para este fin.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Narciso Irureta, Ministro de Transportes y Telecomunicaciones">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Si lo estima a bien, señor Ministro, puede hacer uso de la palabra en este momento.<br /><br />El señor IRURETA (Ministro de Transportes y Telecomunicaciones).- Señor Presidente, me interesa recoger algunas de las observaciones formuladas por los Diputados señores René Manuel García, Ribera, Taladriz y Juan Pablo Letelier. La que me parece de más relevancia se refiere a la exigencia de enseñanza media para el otorgamiento de licencia de conductor profesional. En realidad, se trata de que precisamente la responsabilidad del conductor profesional suponga conocimientos y algún grado de instrucción que le dé la responsabilidad necesaria para asumir un trabajo que es cada vez más importante y más riesgoso, ya se trate de conducción de camiones o de buses, que no sólo hacen un tránsito interurbano, sino también, y cada vez en una medida creciente, con alcance internacional.<br />Durante el análisis del proyecto, el Ministerio encargó un estudio a Inacap, institución que goza de reconocido prestigio y de idoneidad para informar sobre una materia como ésta, el cual estableció que el nivel educacional mínimo debía ser de cuarto año medio o su equivalente. Por eso, en el proyecto no se exige escuetamente estar en posesión de la licencia secundaria o de cuarto año medio, sino que se habla expresamente del equivalente a cuarto año medio. Esto es muy importante porque la equivalencia se podrá establecer en institutos de capacitación o en otros órganos educacionales que imparten este tipo de instrucción.<br />También el Diputado señor Letelier, don Juan Pablo, se refirió al problema de los tractoristas. El oficio o profesión de tractorista es bastante antiguo en nuestro país; nadie se sube a un tractor con aprendizaje hecho por su propia cuenta, como suele ocurrir a veces en el manejo de automóviles por los menores. Los cursos de tractoristas los hacía antiguamente el Servicio Agrícola Mecanizado de la Corfo, el Servicio Militar del Trabajo, de modo que k) que el proyecto establece a este respecto es concordante con una práctica existente en nuestro país desde hace tiempo.<br />El artículo 13 dispone para la licencia profesional en materia de enseñanza media, en el punto 3: "Ser egresado de enseñanza media o de cursos calificados como equivalentes por el Ministerio de Educación Pública". De modo que, en el fondo, a través de la exigencia de pasar por cursos de escuelas de conductores y de tener enseñanza media completa, se pretende que el conductor sea realmente el profesional que se supone que es.<br />En seguida, en un orden más general de materias, se han hecho algunas consultas relacionadas con medidas de seguridad en el tránsito.<br />Hay un proyecto pendiente en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones que establece algunas disposiciones de importancia para la seguridad en el tránsito, pero también hay otras vigentes que posibilitan que la autoridad pueda fiscalizar adecuadamente el cumplimiento de normas de seguridad.<br />El problema es otro. Generalmente se carece de medios para este efecto. Hay un número limitado de carabineros en calles y carreteras cautelando el cumplimiento de normas de seguridad. En carreteras, por ejemplo, Carabineros no dispone de facultades para fiscalizar el cumplimiento de normas laborales. Por ejemplo, de horario de trabajo, ya que no está dentro de sus facultades pesquisar y fiscalizar los excesos que se cometen cuando un chofer es obligado a manejar 20 ó 24 horas continuadas. Estas son materias que la autoridad está tratando de subsanar a través de la delegación de algunas facultades al personal de Carabineros por parte de la Dirección General del Trabajo.<br />Hace unos meses se constituyó la Comisión Nacional de Seguridad en el Tránsito, que cuenta con el concurso de varios ministerios, con la participación de Carabineros y de otros órganos con experiencia en la materia, la que está estableciendo métodos de fiscalización y medidas de seguridad que muy pronto empezarán a rendir efectos positivos.<br />El Diputado señor García, don René Manuel, hablaba del riesgo que se corre cuando el chofer tiene que hacer lo que vemos todos los días: conducir su bus, atender al pasajero, cobrar el pasaje, etcétera.<br />Efectivamente, como decía el señor Diputado, hoy, hay diversos medios automáticos para despejar el problema, los que no significan un costo exagerado para los propietarios de los buses, como suele ocurrir cuando deben tener doble personal en el vehículo. Se están realizando estudios para que en el funcionamiento de nuestros buses de la locomoción colectiva e incluso del transporte interurbano, se puedan establecer sistemas automáticos de cobro y atención al pasajero para facilitar la concentración y el trabajo de los choferes.<br />No sé si he logrado recoger en su totalidad las observaciones vertidas por diversos señores Diputados, pero con el mayor gusto responderé cualquier consulta puntual que algún honorable Diputado me quiera formular.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Muchas gracias, señor Ministro, por su explicación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, prácticamente ha intervenido más de la mitad de los señores Diputados titulares de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y hemos podido apreciar lo que normalmente sucede en este hemiciclo: que si de verdad se quiere tener conocimiento de los respectivos temas, naturalmente hay que asistir a algunas Comisiones para evitar que suceda lo que acabamos de presenciar en cuanto a las situaciones que ha clarificado el Diputado don René Manuel García.<br />Para la bancada de la Democracia Cristiana y para sus cuatro parlamentarios que conformamos la titularidad en esta Comisión, la aprobación de este proyecto ha de constituir un avance porque, en el fondo, ello significa la posibilidad legal de disminuir los terribles accidentes que a menudo ocurren.<br />Personalmente, una de las cosas que más me impactó fue un informe de Carabineros, en que se demostró que en 21 ó 22 años, en Chile subieron en un 162 por ciento los accidentes. Ello demuestra que existe una proporcionalidad inversa; es decir, con el avance tecnológico debieran disminuir los accidentes, pero nos encontramos con que la realidad es totalmente la contraria.<br />Señor Presidente, por cuanto prácticamente todos los señores Diputados han opinado en detalle sobre las diferentes indicaciones de las cuales hemos sido autores o copatrocinadores los cuatro parlamentarios democratacristianos solicitamos a la Sala la aprobación del proyecto, que está pendiente desde 1992.<br />Por eso, en nombre de la bancada democratacristiana, anuncio que votaremos favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.<br /><br />El señor PEREZ (don Víctor).- Señor Presidente, sin duda, mediante esta iniciativa legal no se soluciona integralmente el problema de los accidentes de tránsito que hoy sufre el país, en muchos casos, lamentablemente, con resultado de muerte o lesiones gravísimas en miles de personas.<br />La iniciativa cumple con una expectativa que me parece de extraordinaria importancia: modernizar o actualizar el sistema para obtener licencias de conducir. Para ello, establece una serie de mecanismos que permiten, a partir de la dictación de esta normativa, contar con elementos más objetivos para calificar a quienes poseen una licencia de conducir, instrumento acerca de cuya profunda significación, muchas veces, la sociedad no tiene cabal conciencia al entregársela a un ciudadano, particularmente debido al explosivo crecimiento del parque automotor.<br />Por lo tanto, considero que las disposiciones del proyecto se adecúan a las instancias municipales para exigir los requisitos necesarios que otorguen algún grado de confiabilidad en que quien posee una licencia de conducir está habilitado para ello y puede responder en forma satisfactoria ante los requerimientos del tránsito público. Pero estas normas jamás podrán evitar, en su integridad, los riesgos que significa, conducir un bus, un camión o un automóvil. Hay otros elementos que no forman parte integral del proyecto y que inciden en los accidentes, en los riesgos que cualquiera persona enfrenta al conducir un vehículo motorizado. No hay duda de que están las insuficiencias de nuestros caminos o calles; en fin, una serie de otros elementos que también forman parte de las causas que provocan los accidentes. Esta Cámara y el país, en su conjunto, en forma progresiva irán tratándolos para entregar cierto grado de seguridad, sobre la base de que jamás vamos a tener la seguridad plena de que en el país no sucedan accidentes. Creo que esta normativa avanza en el sentido correcto.<br />Al respecto, destacaré algunas disposiciones que, a mi juicio, importan un progreso bastante evidente, porque se habla también de la persona que recibe la licencia, en circunstancias de que el proyecto, en general, de manera bastante directa, se refiere a quienes la otorgan.<br />El nuevo inciso tercero del artículo 9o faculta al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones para certificar los conocimientos y habilidades necesarios que deben tener las personas que van a trabajar en las municipalidades. Yo diría que éste es un avance importante, porque quienes trabajan en municipalidades medianas no hago alusión a las pequeñas, puesto que en la mayoría de ellas no existe la posibilidad de entregar licencias con departamentos de tránsito, no tienen en muchos casos, suficiente capacidad técnico-profesional para regular de manera adecuada la entrega de licencias. En la medida en que el Ministerio de Transportes cumpla una función importante en esta materia, capacitaremos al funcionario municipal y, como consecuencia, el proceso de otorgamiento de licencias también se llevará a efecto con mayor tecnicismo y profesionalismo, lo cual, a su vez, hará más exigentes las condiciones o requisitos que deben cumplirse.<br />Acerca del requisito de enseñanza media o de cursos equivalentes para obtener la licencia de conducir profesional, sin duda que encontraremos situaciones prácticas, reales por cuantos muchos querrán obtenerla sin cumplir con el requisito. A lo mejor, la primera reacción será eliminarlo; pero creo que es bueno mantenerlo porque puede servir de incentivo para obtener dicha licencia. Creo que es bueno que tengamos conciencia acerca del poder que significa poseerla y, por lo tanto, quien la quiera se verá incentivado a obtener primero esos padrones de educación que, a mi juicio, son importantes para manejar vehículos. No se trata de toda clase de vehículos, sino de algunos particularísimos, que comúnmente se ven en las carreteras. Muchas veces se corren riesgos al cruzarse con ellos, y uno espera que quien los maneja tenga el mayor grado de requisitos cumplidos, porque de ese modo puede hacerlo en forma más segura.<br />Creo que esta norma también apunta hacia el camino de objetivizar la obtención de la licencia y así entregar mayor seguridad a la sociedad sobre quién es verdaderamente la persona que está a cargo de determinado vehículo, particularmente de aquellos de gran tonelaje que circulan en nuestras carreteras.<br />No quisiera ahondar en otros detalles, pero si se analizan con tranquilidad todas y cada una de las normas del proyecto, se advertirá que responden a ese ánimo de progreso y de modernización de algo tan importante como es el otorgamiento de la licencia de conducir.<br />Por lo tanto, anuncio el voto favorable de la bancada de la UDI, sin restarme a cualquier mejoramiento que, sobre la base de indicaciones, pudiera presentarse.<br />Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Pablo Longueira.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, complementando lo que ha expresado el Diputado señor Víctor Pérez, es importante hacer notar, en la discusión en general, cuáles son las ideas matrices del proyecto, y no centrarnos en puntos específicos que, por cierto, pueden corregirse.<br />En primer lugar, el proyecto nace del diagnóstico estadístico de que cerca del 90 por ciento de los accidentes de vehículos de transporte y carga en el país proviene de fallas humanas, y el propósito de la iniciativa es corregir y, de alguna forma, solucionar ese problema específico.<br />En segundo lugar, el hecho de manejar bien se traduce finalmente en eficiencia económica, en ahorro de combustible, en menos atochamientos, en una reducción importante de los accidentes por fallas humanas.<br />Dado este diagnóstico, el proyecto en general apunta, básicamente, a profesionalizar la obtención de licencias, lo cual conlleva necesariamente a la idea matriz del proyecto: mayores requisitos. En la Comisión se discutió intensamente cada uno de ellos, y precisamente nuestra tarea es elevar, de alguna forma, los niveles de exigencia en actividades tan importantes como el transporte de pasajeros y de carga donde realmente se acentúa la profesionalización para obtener la licencia.<br />El planteamiento del Diputado señor Letelier, en el sentido de que la exigencia de cuarto medio apunta más que nada a generar eventualmente una desigualdad ante la ley para aquellos que no pueden obtener la licencia, es importante enfocarlo desde otro punto de vista. Dicho requisito genera, en la mayoría de los casos, un estímulo para muchos jóvenes por obtener la licencia de enseñanza media, porque cada vez más se está solicitando en las distintas actividades. En el sector privado, en muchas partes, se exige ese requisito. Dado el avance tecnológico y otra serie de adelantos como consecuencia del desarrollo del país, es importante exigirlo en esta actividad.<br />En artículos transitorios se hace la salvedad para aquellas personas que actualmente no cuenten con el requisito, a las cuales, obviamente, no podemos dejar cesantes, ni que dejen de tener licencia aquellos que han ejercido esta actividad que como se sostiene a menudo aprendieron en la escuela de la vida. Por cierto que son muchos y a lo mejor gran número de ellos posee licencia de enseñanza media en la actualidad; pero no miremos hacia el factor negativo que puede implicar, por cuanto el esfuerzo por alcanzar el cuarto medio a veces se traduce en un estímulo para los jóvenes. Por cierto, siempre existirán casos o situaciones en lugares muy apartados o aislados del país en que, a lo mejor, debido a su ubicación geográfica, no hay liceo o escuela donde cumplir con este requisito; pero no por ese ejemplo vamos a dejar de lado una norma general que es compartida, además, por las asociaciones de choferes. Es importante también valorarla en cuanto significa para aquellos cientos de personas que, a lo largo del país, viven de esta actividad, quienes, con la exigencia de una cierta edad, de un nivel de educación, de tener que estudiar en escuelas que les darán una formación teórica y práctica, subirán en alguna forma de status, de categoría en su actividad o profesión. Ellos comparten este criterio y quieren que se suba el status de su actividad laboral, que ha sido conducir toda una vida vehículos de transporte de pasajeros y de carga.<br />Entrego estas apreciaciones con el propósito de que este tema tan importante lo analicemos también sobre la base de los efectos positivos que genera. No tengo la menor duda de que será un incentivo más para la juventud terminar el cuarto medio y no al revés, aunque por cierto habrá algunas situaciones aisladas, donde la exigencia educacional se convertirá en un escollo para alcanzar la licencia de conductor; pero creo que no es el caso de la inmensa mayoría de los jóvenes que están en etapa educacional.<br />Por último, quiero precisar un punto que nació de una moción y que se refiere a la licencia para jóvenes menores de dieciocho años, quienes la podrían obtener ahora sobre la base de una situación especial, a partir de los diecisiete años.<br />Esta modificación apunta a resolver o legitimar algo que, de acuerdo con los antecedentes que se nos entregó en la Comisión, es una realidad. Es efectivo que cuando se permite a la juventud de un país obtener la licencia a los dieciocho años, a esa edad se requiere algún proceso de aprendizaje que, de hecho, lo tiene hoy. Por eso, los jóvenes manejan. Entonces, básicamente, se ha pretendido crear un período transitorio para que esa realidad, que ahora se manifiesta en forma irregular y que todos podemos constatar, se legalice a través de una norma. Ese es el objetivo. Por cierto, se podrán modificar o perfeccionar algunas exigencias, pero es importante señalar la motivación.<br />Nosotros vamos a votar favorablemente el proyecto de ley porque, de alguna forma, es importante acompañar el desarrollo y progreso del país con mayores exigencias a un sector que, como podemos percibirlo, tiene cada vez mayor relevancia.<br />A lo mejor no es del caso comparar los requisitos que se requieren para otros tipos de licencias, como las aéreas y marítimas, pero la verdad es que el nivel de exigencia es tan desproporcionado que muchas veces no guarda relación la cantidad de vidas que dependen de las licencias clase A-l y A-2 las profesionales que establece este proyecto de ley con las dos primeras, que son infinitamente mayores. O sea, no tiene ningún sentido el grado de exigencia que existe para irnos, y nadie puede sostener que no hay igualdad ante la ley por los requisitos que se establecen para obtener licencias en los sectores marítimo y aéreo, que en verdad se requieren. Lo importante es que tomemos conciencia de que también el transporte de carga y pasajeros necesita un mayor nivel de exigencia, a lo cual básicamente apunta este proyecto al crear escuelas que permitirán una mayor formación a todos aquellos conductores que viven de esta actividad.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Pérez.<br /><br />El señor PEREZ (don Víctor).- He dicho, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.<br />Para respetar el orden de los inscritos, agradecería que las interrupciones fueran tales.<br /><br />El señor JARA.- Señor Presidente, parto por precisar algunas cosas.<br />Este proyecto es muy puntual. No pretende resolver todos los complejos y contradictorios problemas que existen en cuanto a la problemática del transporte y particularmente los accidentes del tránsito. Se refiere exclusivamente a las licencias de conducir, en la perspectiva de crear una licencia profesional como aquí se ha dicho y las escuelas de conductores profesionales. Entonces no podemos pretender que esta iniciativa resuelva todos los problemas.<br />En la Comisión existen a lo menos 4 ó 5 proyectos que apuntan a modificaciones de diversas leyes relativas al tránsito, a fin de avanzar gradualmente en la solución de este grave problema.<br />Lo que estamos discutiendo hoy no es un tema menor, sino un problema nacional, de seguridad pública. Los accidentes constituyen la segunda causal de muerte en nuestro país. Cada año fallecen alrededor de 1.700 a 1.800 personas, como promedio. Quedan más de 40 mil lesionadas, algunas con incapacidades totales o parciales que requieren rehabilitación, tratamiento y, en consecuencia, demandan atención de los servicios de salud.<br />La mortalidad en Chile por accidentes del tránsito es cinco veces mayor que en los países desarrollados, y lo peor es la tendencia al aumento de este tipo de siniestro, a causa del crecimiento del parque automotor. Es una situación alarmante. Por vía de ejemplo como aquí se ha dicho, en 1972 se produjeron 26.700 accidentes.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Disculpe, señor Diputado.<br />Hago presente a la Sala que este proyecto contiene una norma orgánica constitucional que para su aprobación requiere de 67 votos. Lo señalo porque veo que algunos señores Diputados se están retirando de la Sala.<br />Puede continuar Su Señoría.<br /><br />El señor JARA.- Decía que en 1972 se produjeron 26.700 accidentes. En 1992, después de 20 años, esta cifra se elevó a 43.402. Como se ha señalado, hubo un aumento del 162 por ciento.<br />Además, este problema tiene un alto costo económico para el país. Se estima que las pérdidas por daños a bienes públicos y privados superan los 300 millones de dólares anuales.<br />Las causas de este fenómeno son complejas porque tienen un carácter multisectorial. Interviene gran variedad de actores y factores que dicen relación, entre otros motivos, con la insuficiente cantidad y calidad de nuestra infraestructura vial, y principalmente aunque aquí se ha dicho que no es así, con fallas humanas. Por eso se ha estimado que el 90 por ciento de los accidentes se deben a causas humanas.<br />En este sentido se ha constatado que los accidentes por transporte de pasajeros y de carga, urbano e interurbano, tienen una incidencia uno punto seis veces mayor que los de vehículos particulares. Se estima que los buses y camiones participan en el 30 por ciento de los accidentes, en un 25 por ciento de las muertes y en un 30 por ciento de los lesionados, siendo necesario precisar, en todo caso, que estos vehículos recorren cien veces más kilometraje y realizan cuatro veces más horas recorrido que los vehículos particulares.<br />En este contexto debemos analizar el proyecto, porque apunta precisamente a profesionalizar a quienes hacen de esta actividad su medio de vida. Hoy no tienen ninguna exigencia particular, porque en la práctica los requisitos para obtener las licencias clase Al y A2 son similares a los exigidos para conseguir la licencia clase B, que permite conducir vehículos particulares.<br />Este es el punto de fondo, y el proyecto avanza sustancialmente en ese sentido al crear escuelas de conductores encargadas de impartir formación profesional. Estas escuelas van a ser autorizadas, supervigiladas y fiscalizadas por el Ministerio de Transportes. Además, como aquí se ha hecho presente, se fortalece el rol que cumplen los departamentos de tránsito municipal que ahora, más bien, son oficinas de recaudación de tributos o de pago de patentes, al exigir a los examinadores de postulantes a conductores que sean calificados por Transportes.<br />Aquí se han hecho reparos y observaciones absolutamente legítimos. No se trata de planteamientos absurdos, sino de materias opinables. Se puede estar de acuerdo <br />o no con otorgar licencia a los mayores de 17 años, tema que fue muy discutido. Pero, como aquí se ha dicho por otros parlamentarios, la idea fue asumir una realidad porque los jóvenes, de hecho, comienzan a manejar antes, y lo hacen en la ilegalidad. Pensamos que es preferible que esta situación sea regulada.<br />Al respecto se estudió una norma muy restrictiva para otorgar la licencia, que sólo es válida cuando el menor está acompañado de una persona mayor de 30 años, no por desconfianza, sino porque pueden producirse situaciones extraordinariamente complicadas, ya que los menores pueden ser utilizados por personas mayores de 18 ó 21 años con otros fines. Por eso se planteó la exigencia de los 30 años; pero aceptamos que es una situación discutible.<br />Otro aspecto discutible es la exigencia de ser egresado de enseñanza media o de cursos equivalentes. Es razonable discrepar de esta idea, pero creo que la exigencia apunta en el sentido correcto de la ley. En todo caso, podemos flexibilizarla. Recuerdo a los señores Diputados que estamos en la discusión general y que podemos presentar indicaciones para perfeccionar estas normas, que son materias opinables.<br />El Diputado señor Letelier ha planteado, en forma equivocada, que a los conductores de clase B se les estaría exigiendo saber leer y escribir. Eso está en la actual ley. Hoy, a fin de obtener licencia para conducir, cualquier tipo de vehículo, se exige saber leer y escribir, de modo que no es un requisito nuevo o diferente.<br />En fin, considero que la iniciativa es extraordinariamente trascendente. El problema es muy grave. No existe conciencia sobre ello salvo excepciones, pero el proyecto apunta en los términos correctos. No pretende resolver todos los problemas. Obviamente, quedan varios sin solucionar. El establecimiento de mayores exigencias para profesionalizar a los trabajadores que se desempeñan en este sector debe ir acompañado de la creación lo hemos dicho en la Cámara de una normativa laboral especial, porque cumplen funciones muy singulares con una responsabilidad social muy grande.<br />En especial, debemos terminar con el actual sistema de remuneraciones de estos trabajadores, que califico de perverso, porque estimula a cometer infracciones a las normas del tránsito, coloca en grave riesgo la seguridad del resto de las personas y obliga a que se cursen partes a los conductores de estos vehículos. Estos partes o infracciones, que a veces no son de responsabilidad directa de ellos, se empiezan a acumular y al final se termina con la suspensión de la licencia. En tal situación los empleadores los despiden. Entonces, es un sistema perverso que debe terminar. Hemos solicitado la creación de una comisión interministerial entre Transportes y Trabajo, con el objeto de avanzar en una legislación laboral especial para este importante sector de trabajadores, porque lo que hemos señalado es una de las tantas causas importantes que provocan accidentes de tránsito.<br />Podría señalar una serie de otras consideraciones, pero creo ya se han hecho la mayor parte de ellas. Queda el segundo trámite reglamentario, donde mediante indicaciones es posible perfeccionar algunas normativas y, a lo mejor, volver a rediscutir algunos temas*que son opinables. En todo caso, en un gesto muy claro, debemos aprobar en general este proyecto, y si los colegas lo estiman adecuado, en la discusión particular podríamos perfeccionar sus normas, si así se estima necesario. Por eso, los Diputados del Partido por la Democracia lo votaremos favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En este proyecto no hay presentadas indicaciones. Por lo tanto, de aprobarse, sería en general y en particular.<br />Están inscritos los señores Sabag, Rocha y la Diputada señora Pollarolo.<br />El Orden del Día termina a las 21 horas. Solicito el asentimiento de la Sala para votarlo a esa hora, a fin de no continuar la discusión en otra sesión.<br /><br />-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /><br />El señor PIZARRO.- ¡Procedamos a votar!<br /><br />El señor ORTIZ.- ¡Votemos!<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Los Diputados señores Rocha y Sabag y la Diputada señora Pollarolo no se encuentra en la Sala. En consecuencia, podríamos proceder a votar si hay acuerdo.<br />Acordado.<br />Se va a llamar a los señores Diputados con el objeto de reunir el quorum requerido de 67 votos.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />-Transcurridos algunos minutos.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Corresponde votar las normas de quorum simple. Son casi todas las del proyecto, salvo la que figura en el inciso segundo de la página 51 del informe.<br /><br />El señor SEGUEL.- ¿Se vota primero en general, señor Presidente?<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En votación general todas las normas comunes, salvo la que aparece en el inciso segundo de la página 51 del informe, que requiere quorum de ley orgánica.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica por el sistema electrónico dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 72 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aprobado en general el proyecto.<br />Si le parece a la Sala, con el mismo quorum se aprobará la disposición del artículo 14 que requiere quorum especial.<br />Aprobada.<br />El proyecto pasa a segundo informe de la Comisión respectiva.<br /></VOTACION><br /><INDICACIONES>El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br /><br />Al artículo 13.<br />1. De los señores Letelier, don Juan Pablo; Morales, Navarro y Rocha para suprimir, en el inciso primero del nuevo artículo 13, el requisito de "Ser egresado de enseñanza media o de cursos calificados como equivalentes por el Ministerio de Educación Pública", contemplado en el N° 3 del párrafo relativo a la "LICENCIA PROFESIONAL".<br />Artículos nuevos.<br />2. Del señor Juan Pablo Letelier para incorporar el siguiente artículo nuevo:<br />"Quienes manejan tractores y maquinaria agrícola en predios agrícolas no requerirán licencia de conducir clase D para el desempeño de sus labores en propiedades privadas."<br />3. De los señores Jara, Letelier don Felipe; Ortiz, Navarro, Barrueto, Sabag, García, don René; Pérez, don Víctor; Tohá y señora Wörner para agregar al N° 3 del artículo 203 de la ley 18.290, la siguiente frase: "Con todo, tratándose de las infracciones o contravenciones de los N°s 17,19, 26 y 28 del artículo 198 cometidas por conductores de la locomoción colectiva y de transporte de carga, el juez, en casos calificados y atendiendo especialmente las condiciones en que se cometió la infracción, podrá no aplicar la pena de suspensión de la licencia de conducir."<br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="986-10">3. CONVENIO PARA RECONSTITUIR OFICINAS AGRÍCOLAS DEL COMMONWEALTH.<br />Primer trámite constitucional.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, relativo al convenio por el cual se reconstituyen las oficinas agrícolas del Commonwealth con el nombre de "C.A.B. International".<br />Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Caminondo, y de la de Hacienda el señor Estévez.<br /><br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 986-10, sesión 74a en 13 de mayo de 1993. Documentos de la Cuenta N° 2.<br />Informes de las Comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, y de Hacienda, sesión 16a, en 3 de mayo de 1994. Documentos de la Cuenta N°s 12 y 14.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caminondo, Carlos" DIPUTADOValue="15">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Caminondo.<br /><br />El señor CAMINONDO.- Señor Presidente, la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana me ha encomendado informar a esta Corporación el proyecto de acuerdo aprobatorio del convenio por el cual se reconstituyen las oficinas agrícolas del Commonwealth con el nombre de "C.A.B. International", suscrito en Londres el 8 de julio de 1986, el que nos corresponde conocer en primer trámite constitucional.<br />Como saben los señores Diputados, la British Commonwealth of Nations, comúnmente conocida como "Commonwealth", es una asociación de Estados soberanos que a partir de 1931 mantiene a las ex colonias del Imperio Británico en una adhesión oficial y voluntaria a la monarquía del Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte.<br />La Commonwealth ha creado organizaciones intergubemamentales de cooperación en los ámbitos de las comunicaciones, el derecho, la educación, la salud, la agricultura, las informaciones y la asistencia técnica. Una de ellas son las oficinas agrícolas de la Commonwealth, originalmente establecidas en 1928 y transformadas en 1986 en "C.A.B. International".<br />A partir de 1987, la C.A.B.I. quedó abierta a la participación de cualquier país no miembro de la Commonwealth.<br />El convenio en informe consta de 17 artículos.<br />Por el artículo I se reconstituyen las oficinas de la C.A.B. International y los objetivos de la Organización. En términos generales, son prestar servicios de información científicos y afines en el campo de la agricultura y ciencias asociadas, a nivel mundial.<br />La calidad de miembro corresponderá a los gobiernos enumerados en el anexo del convenio; es decir, se contemplan 29 Estados, ex colonias del Reino Unido, más los territorios dependientes de éste. Además, están los países admitidos como miembros, con el voto afirmativo de los dos tercios de los Gobiernos miembros y que depositen su respectivo instrumento de adhesión a la Organización.<br />La estructura de la Organización estará compuesta de los siguientes órganos:<br />a) La Conferencia de Revisión, integrada por representantes de todos los países miembros y cuya función es revisar el trabajo y determinar las políticas generales de la Organización.<br />b) El Consejo Ejecutivo, encargado de cumplir funciones administrativas y de dirección de las operaciones generales de la Organización en el período que transcurra entre las Conferencias de Revisión.<br />c) La Dirección, incluidos los institutos y las oficinas, serán los órganos administrativos y científicos que permitirán a la Organización alcanzar sus objetivos.<br />d) Las Agencias Nacionales de Ejecución serán los Ministerios, Departamentos u Organismos que cada Gobierno miembro designe para que en su territorio se encargue de las materias relacionadas en el convenio.<br />El financiamiento de los gastos de la Organización se logrará, entre otros, por el aporte de sus miembros.<br />Finalmente es necesario dejar constancia de que cualquier Gobierno miembro podrá retirarse dando aviso al depositario, y la Organización podrá acordar su disolución por las dos terceras partes de sus miembros que representen no menos del cincuenta por ciento de los aportes financieros realizados a la fecha.<br />La Comisión, al finalizar el estudio de este convenio, acordó aprobar por unanimidad el artículo único del proyecto de acuerdo en los mismos términos propuestos por el Ejecutivo.<br />Asimismo, se dejó constancia de que el artículo XII del convenio contiene normas que deben ser informadas por la Comisión de Hacienda.<br />Es todo cuanto puedo informar a la Honorable Cámara.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Corresponde que la Comisión de Hacienda emita su informe. Como el Diputado señor Estévez no está presente, le pido al Diputado señor Andrés Palma, miembro de la Comisión, que rinda el informe.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, la Comisión de Hacienda estudió la iniciativa y recomienda su aprobación.<br />El aporte de Chile como miembro de este organismo internacional alcanza a 4.239 dólares, cantidad que está contemplada en el ítem presupuestario del Ministerio de Relaciones Exteriores denominado "Transferencias a Organismos Internacionales".<br />Chile ha estado participando en el convenio desde antes del cambio de nombre. Por lo tanto, desde el punto de vista financiero y de lo que compete a la Comisión de Hacienda, el proyecto no significa ningún nuevo gasto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por la unanimidad de los 70 señores Diputados presentes, de un total de 118 en ejercicio.<br />Aprobado.<br />Despachado el proyecto.<br /></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><br /><OTRO><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE DESTITUCIÓN DE FUNCIONARIO Y PUBLICACIÓN DE UN ACUERDO DE COMISIÓN.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Señor Presidente, pido la palabra para hacer una consulta a la Mesa.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, la Honorable Cámara, o al menos los miembros de ella que están interesados en el tema, desean saber si existe la posibilidad de que podamos conocer con bastante claridad los motivos de la decisión adoptada por la Mesa entiendo que también por la Comisión de Régimen Interno respecto de un funcionario de esta Corporación que habría sido destituido de su cargo. Me gustaría saber si se realizó algún tipo de sumario y cuál fue el procedimiento que se utilizó para ello, porque los miembros de esta Corporación nos enteramos por los diarios, la semana recién pasada, de la medida adoptada por la Mesa, de la petición hecha por algunos de sus miembros, y de la sanción tan drástica que supuestamente se adoptó. Como este problema ha sido de conocimiento público, lo mínimo que podemos pedir los Diputados es tener acceso a la información fidedigna de lo que ocurrió, los argumentos que se tuvieron en vista para tomar tal decisión y si ella se ajustó al Reglamento de la Corporación.<br />Hago esta precisión porque se ha dado a conocer públicamente que el funcionario habría entregado a la prensa un informe emitido por él. Entonces, con ese mismo criterio, solicito a la Mesa que inicie un sumario para determinar quién entregó la información relativa a una reunión de la Comisión de Régimen Interno en que se debatió la realización de un evento internacional en la ciudad de Iquique, la que posteriormente salió publicada en la revista "Qué Pasa". Considero extraordinariamente grave que se filtre o se entregue ese tipo de información. Me gustaría saber si la Mesa está aplicando el mismo criterio, porque no me cabe duda, por el tenor de la publicación de la revista "Qué Pasa", que esa información sólo pudo ser entregada por algún miembro de la Comisión de Régimen Interno, por la Mesa o por el personal.<br />Pido formalmente, en nombre de la Comisión de Relaciones Exteriores, donde se debatió este asunto hoy en la tarde, que esa situación sea totalmente aclarada, aprehensión que también haremos llegar por escrito a la Mesa.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aun cuando esta materia no figura en la tabla, recojo su inquietud y la haré llegar a la Mesa para que la Sala sea informada en detalle en la sesión del próximo jueves.<br /><br />El señor PIZARRO.- En todo caso, nos podrían entregar un informe previo a la sesión acerca de las dos situaciones planteadas.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Me hago cargo de su petición para que la Mesa la resuelva en su oportunidad.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><br /><OTRO><TITULO>INCLUSIÓN DE PROYECTO SOBRE REPRESIÓN DE DESÓRDENES Y HECHOS DE VIOLENCIA EN ESTADIOS, EN TABLA DE SESIÓN DEL JUEVES.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Solicito el asentimiento unánime de la Sala para despachar, en tercer trámite constitucional, el proyecto de ley que reprime desórdenes y hechos de violencia en los estadios y otros centros deportivos con ocasión de espectáculos públicos.<br />En los acuerdos de los Comités se estableció que si este proyecto era despachado por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia se incluiría en la tabla de la sesión de hoy en la tarde. Dado que la Comisión rechazó las modificaciones del Senado y recomienda enviarlo en su totalidad a Comisión Mixta, con el ánimo de no retardar su tramitación, solicito, si es posible, que el Presidente de la Comisión, Diputado señor Elgueta, nos entregue un breve informe verbal para despacharlo en esta oportunidad; en caso contrario, lo veríamos el próximo jueves con su respectivo informe escrito.<br /><br />El señor SEGUEL.- Con informe es mejor.<br /><br />El señor ELGUETA.- Señor Presidente, veo que no hay ánimo de despacharlo esta tarde.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se incluirá el proyecto en la tabla del jueves.<br /></INTERVENCION_1VICE></OTRO></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VI.INCIDENTES<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>1. ADMINISTRACIÓN DE RECURSOS MUNICIPALES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el primer tumo, correspondiente al Comité del partido Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.<br /><br />El señor ERRAZURIZ.- Señor Presidente, el Ministro de Educación y el Presidente del Colegio de Profesores afirmaron días atrás que las municipalidades deben administrar mejor los recursos que reciben para manejar la educación y la salud, dando a entender con ello que el déficit de 34 mil millones de pesos que tienen los municipios se debe a mala administración. No está claro si el déficit se refiere sólo a educación o también a salud.<br />La denuncia es grave porque la responsabilidad recaería en los alcaldes, en los concejos, en los consejos económico y social comunales y en los propios funcionarios municipales.<br />Durante muchos años he trabajado en contacto directo y permanente con las municipalidades de casi todo el país. Sus funcionarios, en su inmensa mayoría, son preparados y honrados. Lo mismo puedo decir de los miembros de los concejos y del consejo económico y social.<br />No resulta concebible una mala administración de los recursos entregados para educación y salud por la circunstancia de que todas las municipalidades están afectas al mismo problema. ¿Puede afirmarse que todas son malas administradoras? Baste señalar que para paliar este déficit los municipios deben destinar recursos de su propio plan de inversión, lo que en la práctica significa reducir las obras de adelanto local.<br />Algunas cifras permiten formarse una idea de la magnitud del problema.<br />En la comuna de Puente Alto, por ejemplo, el municipio tiene un plan de inversión para este año de 400 millones de pesos y deberá aportar 619 millones a educación y salud.<br />En La Pintana, el plan de inversión es de poco más de 480 millones de pesos, pero el municipio deberá entregar 450 millones a educación y salud.<br />En San José de Maipo, el plan de inversión es de 54 millones de pesos y el aporte a educación y salud será de 90 millones.<br />En Pirque, el plan de inversión es de 36 millones de pesos y el aporte a educación y salud será de 142 millones.<br />Estoy cierto de que esta situación se repite en la mayor parte de los municipios del país.<br />El aporte del Ministerio de Educación, de 14 mil millones de pesos para financiar el déficit de 34 mil millones, no soluciona el problema, porque esa suma es menos que 34 mil millones. Pero hay una dificultad adicional: mientras no se aborde el problema de manera integral, se agravará la crisis financiera de los municipios.<br />La solución no consiste en entregar de nuevo la administración de la educación y la salud al Ministerio. Ello atentaría contra la descentralización, como lo afirmó en esta Corporación el Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior, don Jorge Rodríguez Grossi.<br />Con el objeto de que la Honorable Cámara pueda tener una dimensión exacta del problema, solicito que se oficie al Ministro del Interior para que recabe de cada una de las municipalidades del país la siguiente información:<br />1. Monto exacto o previsto del plan de inversión para este año;<br />2. Aporte municipal a educación y salud previsto para 1994 por cada municipio;<br />3. Porcentajes que representan ambas cifras dentro del presupuesto municipal.<br />Con esa información, podremos suscribir un proyecto de acuerdo para recomendar una solución definitiva a las autoridades económicas.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado, con la adhesión del Comité de Renovación Nacional y de los Diputados señores Acuña, Andrés Palma, Elizalde y demás parlamentarios de que tome nota la Secretaría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503"><TITULO>2. PENSIÓN DE GRACIA PARA ARTISTAS VALDIVIANOS.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el tumo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, el 6 de mayo de 1993 la Corporación ofició a la Presidencia de la República para que se estudiara la factibilidad de conceder una pensión de gracia a los artistas valdivianos y grandes pintores, señora María Mujica Asenjo y señor Ricardo Anwandter, en consideración a sus destacadas trayectorias artísticas y a las precarias condiciones en que vivían su vejez. Digo vivían, porque don Ricardo Anwandter falleció en noviembre último sin recibir la pensión de gracia la única que finalmente fue aceptada, beneficio que se le concedió el 26 de noviembre.<br />Ahora se está estudiando la posibilidad de que esa pensión, equivalente a dos ingresos mínimos mensuales, se entregue a su viuda, que también vive en precarias condiciones económicas.<br />A fines de año también solicité en esta Sala petición apoyada por los Diputados señores Cristian Leay y Juan Concha, y por los Comités de la Unión Demócrata Independiente, de la Democracia Cristiana y de<br />Renovación Nacional que se concediera una pensión de gracia para el gran compositor Luis Aguirre Pinto, autor de la canción "Camino de Luna", que también se encuentra enfermo y en muy mala situación económica. No obstante, a pesar de haber transcurrido varios meses, todavía no obtenemos un resultado positivo.<br />Por lo tanto, como el Ministro del Interior nos comunicó el rechazo de la pensión de gracia para la señora María Mujica, en atención a que estaba percibiendo una pensión asistencia entiendo que de 14 mil pesos, que no corresponde a una artista de su categoría, que tiene muchos años, solicito que se oficie a dicho Secretario de Estado para que se activen y concedan a la brevedad posible pensiones a doña María Mujica, a don Luis Aguirre Pinto y a la viuda de don Ricardo Anwandter, antes de que fallezcan. Hay que actuar con celeridad, pues lo contrario sería falto de equidad con las provincias. A Martín Vargas y a otras personas se les concedió pensión rápidamente y sin tanto estudio, como ocurre con estos artistas.<br />He dicho.<br /><br />El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los señores Diputados que lo solicitan, de cuyos nombres la Mesa está tomando nota.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435"><TITULO>3. APLICACIÓN DE LEY N° 19.085, SOBRE CRÉDITOS CORFO. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.<br /><br />El señor FERRADA.- Señor Presidente, el 2 de octubre de 1991 se dictó la ley N° 19.085, en virtud de la cual se permitió al Consejo de la Corporación de Fomento de la Producción, Corfo, bajo ciertos requisitos y sin perjuicio de sus atribuciones generales, disponer la enajenación de sus créditos a bancos e instituciones financieras mediante licitación pública, por un precio que podría ser inferior al valor nominal de éstos, a partir de un valor mínimo que se fijaría.<br />Consta en la historia fidedigna de su establecimiento y en el debate parlamentario que la precedió, que esta iniciativa tuvo origen, entre otras consideraciones principales, en el deseo de crear un mecanismo eficaz que permitiera a numerosos deudores de la Corfo regularizar de manera definitiva su situación crediticia y, a la vez, hacer posible a la institución acreedora un reordenamiento de su cartera de obligaciones pendientes para con ella.<br />Al aprobar esta norma, el legislador tuvo en vista favorecer un sistema de solución general de deudas, lo cual significará un alivio financiero considerable para numerosos productores del país de las más diversas actividades económicas.<br />A partir de la dictación de la ley, la Corporación de Fomento tomó un tiempo relativamente largo para establecer el mecanismo práctico a que daría lugar su aplicación, de modo que las primeras licitaciones de crédito sólo se produjeron varios meses después, ya bastante avanzado 1992.<br />Con resultados que no nos es posible calificar por no poseer los antecedentes suficientes, el mecanismo legal de licitaciones de créditos estuvo vigente, en la práctica, hasta marzo del presente año. No obstante, con fecha 17 de dicho mes, el Consejo acordó suspenderlo, anunciando, en sustitución, otro innominado que aún no se ha definido.<br />No obstante, junto con suspenderse el procedimiento de licitaciones, se reinició con singular fuerza procesal la activación de gran cantidad de juicios de cobro en la Séptima Región, uno de cuyos distritos represento. En los últimos días se ha llegado al remate de ciertos predios agrícolas, lo que generó una justificada conmoción que movió, incluso a la Intendencia, a intervenir directamente en procura de una solución diferente.<br />Hoy, los deudores Corfo se encuentran en un compás de espera, amparados en la intervención de hecho de ciertas autoridades pero expuestos a una ejecución procesal inminente.<br />Por este motivo, solicito a la Honorable Cámara que se oficie al Ministro Vicepresidente Ejecutivo de la Corporación de Fomento de la Producción, con el objeto de que informe, a la brevedad posible, cómo continuará la aplicación de la ley N° 19.085 de octubre de 1991, o, en su defecto, el mecanismo de reemplazo que la Corporación pretende usar para dar solución al problema. Asimismo, para que nos haga saber la forma en que se está procediendo a los cobros judiciales.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172"><TITULO>4. DESIGNACIÓN DE SECRETARIOS REGIONALES MINISTERIALES DE LA DÉCIMA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Kuschel.<br /><br />El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, solicito, una vez más, que se oficie a las autoridades de Gobierno para que nombren definitivamente a los secretarios regionales ministeriales de la Décima Región, ya que todavía hay funcionarios que se desempeñan en calidad de suplentes, con grave daño para las decisiones de tipo técnico que deben adoptarse.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11"><TITULO>5. OBRAS DE ADELANTO EN ISLA JUAN FERNÁNDEZ. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- El tumo siguiente corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.<br /><br />El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, en la semana distrital visité la isla de Juan Fernández parte del distrito 13 que represento y traje varias inquietudes de los isleños, razón por la cual solicitaré que se oficie a algunas autoridades de Gobierno para que atiendan los problemas de los habitantes de esta insular posesión chilena.<br />El primer punto se refiere a la energía eléctrica. Desde abril del año pasado los pobladores de esta isla que cuentan con un motor generador de energía, con un presupuesto especial que entregó el Ministerio del Interior, han podido tener energía eléctrica durante las 24 horas del día. Antes disponían de electricidad sólo 12 horas, ya que hasta abril de 1993 el presupuesto municipal financiaba el petróleo que requiere el generador.<br />El alcalde y los concejales de esa comuna me señalaron que para 1994, desgraciadamente, el Ministerio del Interior no ha asignado ese presupuesto especial, y cómo ellos no podían rebajar el horario de entrega de energía eléctrica de 24 a 12 horas, ya que sería volver atrás en lo que consideran un progreso, la municipalidad ha estado financiando su costo, pero con el presupuesto que tienen, sólo podrán hacerlo hasta julio. Por lo tanto, se requiere que el Ministerio del Interior adopte la misma decisión del año pasado y entregue fondos al municipio de Juan Fernández para solventar el gasto de petróleo durante el resto del año 1994, única forma de contar con energía eléctrica durante las 24 horas del día.<br />Solicito que se oficie al Subsecretario del Interior, don Belisario Velasco, con el objeto de que informe sobre la posibilidad de otorgar fondos especiales a la municipalidad de Juan Fernández, que permitan pagar el petróleo que se necesita para que funcione el generador de energía eléctrica las 24 horas del día.<br />Por otra parte, hace un par de semanas se inauguró en Valparaíso un hogar para los estudiantes de Juan Fernández. Existe el compromiso de entregar recursos por 31 millones de pesos, durante 1994, para el funcionamiento de este hogar, pero el dinero no ha llegado a la Intendencia Regional. En consecuencia, pido que también se oficie al Subsecretario del Interior, don Belisario Velasco, con el fin de consultarle cuándo llegarán estos 31 millones de pesos para el financiamiento de ese hogar, en el cual viven los estudiantes de enseñanza media que vienen desde la isla al continente.<br />Por último, debo señalar que la pista de aterrizaje de la isla está en pésimas condiciones, por lo que se necesita hacer un estudio para repararla y arreglar el camino que baja desde la pista hasta la bahía del Padre, donde hay que tomar una lancha para ir al otro extremo de la isla y llegar a la bahía Cumberland, donde está el pueblo de Juan Fernández.<br />Solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas para que se estudie un proyecto que permita reparar definitivamente la pista de la isla de Juan Fernández y el camino que baja hasta la bahía del Padre, y que también se estudie la posibilidad de instalar allí un refugio para pasajeros, pues muchas veces hay que esperar largas horas la llegada o salida del avión, o la llegada de la lancha que va a buscar a las personas para llevarlas posteriormente a la bahía Cumberland.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma señalada por Su Señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>6. NECESIDAD DE NUEVAS CARRERAS EN LA UNIVERSIDAD AUSTRAL DE CHILE. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Alvarado.<br /><br />El señor ALVARADO.- Señor Presidente, como actualmente no existen posibilidades de educación superior para los jóvenes de la provincia de Chiloé, puesto que la Universidad Austral de Chile, con sede en la ciudad de Ancud, sólo imparte la carrera de educación general básica, con una matrícula cada día más decreciente, solicito que se oficie al Ministro de Educación y al rector de esa universidad con el fin de analizar la posibilidad de innovar en las carreras que se imparten en dicha sede universitaria, teniendo presente las características actuales de nuestra zona y la factibilidad de impartir carreras relacionadas con el área de acuicultura y con los sectores agrícola y forestal.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido Socialista.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904"><TITULO>7. LLAMADO A POSTULACIÓN ESPECIAL DEL SUBSIDIO HABITACIONAL RURAL. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el tumo correspondiente al Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Tuma.<br /><br />El señor TUMA.- Señor Presidente, Honorable Cámara, en el tiempo de mi Comité voy a dar; lectura al siguiente proyecto de acuerdo:<br />"Considerando:<br />"1) Que el déficit habitacional que enfrenta el país, y que en 1990 afectaba a 955 mil familias que vivían en la condición de allegadas; a 400 mil familias que habitaban casas con un alto grado de deterioro material; a 360 mil familias que habitaban viviendas sin contar con el servicio básico de agua potable, y a 120 mil familias cuyas viviendas carecían de este servicio y no se encontraban conectadas a la red de alcantarillado.<br />"2) Que esta situación afecta principalmente a los sectores más desposeídos de la población; dentro de los cuales se incluyen a los adultos mayores, que representan en la actualidad a alrededor del 10 por ciento de la población del país, quienes viven en condiciones de empobrecimiento; que en 1990, de las 900 mil personas adscritas al sistema previsional, el 81 por ciento percibía una pensión entre 50 y 100 dólares por mes, por lo que sólo alcanzaban a cubrir sus necesidades básicas.<br />"3) Que las condiciones deficitarias de vivienda se agudizan para las personas mayores que pertenecen a sectores rurales, por cuanto no existen programas especiales que les permitan acceder efectivamente a este bien de primera necesidad.<br />"4) Que los programas contemplados para atender las necesidades habitacionales de las personas de la tercera edad, como la entrega en comodato de viviendas administradas por el Serviu o la asignación de un 2 por ciento de los programas de viviendas básicas, no cubre las necesidades de los adultos mayores que pertenecen a sectores rurales del país, toda vez que su capacidad de ahorro y el no contar con cargas familiares les significan menor puntaje en el proceso de selección y, por consiguiente, competir en condiciones desiguales con los otros postulantes.<br />"Por lo anterior, los Diputados firmantes venimos en patrocinar el siguiente proyecto de acuerdo:<br />"La Cámara de Diputados acuerda oficiar al Ministro de Vivienda, con el fin de solicitar de esa cartera que contemple realizar, a través del programa de subsidio habitacional rural, un llamado a postulación especial para los adultos mayores que habitan en localidades rurales."<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, al cual adhieren los Diputados señores Acuña, Elizalde y Makluf.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>8. RÉPLICA A DECLARACIONES DE PRENSA SOBRE USO DE RECURSOS PÚBLICOS EN EL GOBIERNO ANTERIOR.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el tumo del Comité Demócrata Cristiano tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en recientes declaraciones a la prensa, el Honorable Diputado señor Jaime Orpis ha acusado al Gobierno de la Concertación, presidido por el entonces Presidente Patricio Aylwin, de "despilfarrar los recursos públicos en burocracia." Y fundamenta sus aseveraciones en los incrementos registrados en los últimos años en el gasto del Gobierno central en personal y bienes y servicios.<br />De acuerdo con las cifras entregadas por el Director de Presupuestos al Congreso Nacional en el mes de abril reciente, entre 1989 y 1993 los gastos del personal del Gobierno central crecieron en una tasa promedio anual de 6,8 por ciento, en términos reales, en tanto que los gastos en bienes y servicios lo hicieron en un promedio anual de 5,5 por ciento en el mismo período. En su conjunto, las sumas de ambas partidas de gastos para el Gobierno central experimentan un crecimiento acumulativo real de 28 por ciento entre 1989 y 1993, equivalente a una tasa promedio anual de 6,4 por ciento.<br />El crecimiento experimentado por los gastos operacionales del Gobierno central, es decir, en personal y bienes y servicios, entre 1989 y 1993, es inferior al crecimiento del gasto público en áreas prioritarias de la gestión del anterior gobierno. En efecto, en el mismo período los gastos en salud crecieron en un 47 por ciento, 10,1 por dentó anual; en vivienda, en un 42 por ciento, 9,2 promedio anual; en educación, en un 34 por ciento, 7,6 por ciento promedio anual, y la inversión pública se expandió en un 70 por ciento real, es decir, en un 12,2 por ciento anual.<br />No obstante lo anterior, el crecimiento acumulado de los gastos operacionales del Gobierno central fue significativo, por lo que resulta fundamental conocer sus orígenes. Sólo entonces podría calificarse si dicho crecimiento se asocia efectivamente a una expansión de la burocracia, como afirma el Diputado señor Orpis.<br />La evolución de los gastos en personal se explica fundamentalmente por tres factores: primero, por las variaciones del empleo en los organismos de la administración central; segundo, por las variaciones en las remuneraciones medias de los funcionarios públicos, y tercero, por las variaciones en el gasto del personal no permanente, es decir, los honorarios.<br />De acuerdo con las cifras entregadas por el Director de Presupuestos, el empleo en la administración central creció en términos netos esto es, descontada la regularización de personal contratado bajo regímenes laborales distintos de los propios de la Administración Pública en un 2,7 por ciento promedio anual entre 1989 y 1993, lo que involucra un crecimiento acumulado de las dotaciones de personal de 11.571 funcionarios. Este crecimiento es inferior al experimentado por el empleo en él conjunto de la economía en el mismo período. En efecto, entre 1989 y 1993, el empleo nacional creció en un 13 por ciento acumulado, lo que equivale a una tasa promedio anual de 3,1 por ciento. En otras palabras, el empleo en la Administración Civil del Estado redujo su participación en el empleo total, pese a que en el mismo período se produjo una significativa expansión en el volumen de recursos movilizados por el sector público como resultado del esfuerzo del gobierno en favor de los sectores sociales y de la inversión en infraestructura pública.<br />El crecimiento experimentado por el empleo total en el sector público entre 1989 y 1993 se explica en un 89 por ciento por los aumentos de dotaciones en cuatro ministerios, todos de carácter social: Salud, con 6.222 funcionarios; Justicia, con 2.108; Trabajo, con 1.376, y Educación, con 561. Dichos incrementos, aprobados por el Congreso Nacional en cada una de las leyes de presupuestos, se han justificado por la necesidad de recuperar la capacidad operativa de los establecimientos de salud, de la Dirección del Trabajo y de Gendarmería, así como para impulsar nuevos programas de mejoramiento de la salud y la educación. Los restantes incrementos de dotación se han originado en la creación de nuevos servicios, como el Fosis, el Servicio Nacional de la Mujer y el Instituto de la Juventud, igualmente aprobados por el Congreso Nacional en los últimos cuatro años.<br />También se han producido importantes aumentos en las remuneraciones reales de los trabajadores de la administración central entre 1989 y 1993. Tales aumentos han obedecido a una política concreta del Gobierno destinada a recuperar la significativa caída de estas remuneraciones durante la década del 80, los que se han justificado tanto en criterio de mínima equidad como en necesidades de buen funcionamiento de las instituciones públicas. Estas políticas se han expresado en más de 70 proyectos de ley, que han abarcado reajustes generales, modificaciones de plantas de personal de servicios específicos y medidas de aplicación general, como la regularización del tratamiento de las horas extraordinarias y los viáticos nacionales, la racionalización de la Escala Única de Remuneraciones y la restitución de la asignación de antigüedad a los sectores excluidos de este beneficio. Prácticamente la totalidad de estos proyectos han sido aprobados por la unanimidad de los miembros de ambas Cámaras, incluyendo al propio Diputado señor Orpis.<br />En su conjunto, las remuneraciones medias de la Administración Civil del Estado experimentaron ion crecimiento real cercano al 25 por ciento entre 1989 y 1993. Tal crecimiento ha privilegiado a los sectores con un mayor nivel de deterioro, como el de salud, donde estos incrementos reales registrados en el período superan el 40 por ciento.<br />Existen, además, otros componentes de los gastos en personal que han experimentado un crecimiento significativo en años recientes. El número de horas extraordinarias ha aumentado con el objeto de atender los tumos necesarios para el buen funcionamiento de los establecimientos de salud y las cárceles, sin recurrir a un mayor aumento de dotación. El gasto en honorarios, por su parte, ha crecido para contar con asesoría técnica y profesional de calidad, sin expandir innecesariamente el empleo público permanente. El incremento en estos gastos, aunque menor en el conjunto de los gastos en personal, contrariamente a lo deducido por el Diputado señor Orpis, ha permitido contener, antes que ampliar, la burocracia gubernamental.<br />Cabe señalar que cerca del 70 por ciento del total del gasto en bienes y servicios de consumo corresponden a los sectores de defensa y de salud, pues ese porcentaje financia las necesidades operativas de las Fuerzas Armadas y de Orden, y de los establecimientos de salud, respectivamente.<br />El crecimiento de los gastos en bienes y servicios de estos dos sectores explica una proporción equivalente al 70 por ciento del crecimiento registrado en los gastos del conjunto del Gobierno central por este concepto entre 1989 y 1993, correspondiendo fundamentalmente al mejoramiento en el equipamiento de Carabineros e Investigaciones y a la mayor adquisición de medicamentos, instrumental, material quirúrgico e insumos ligados a la recuperación operativa de los hospitales y consultorios del sistema público de salud.<br />Asimismo, existen otros sectores cuyos gastos en bienes y servicios, que representan una fracción menor del total del gasto público por este concepto, han experimentado crecimientos reales significativos en el período señalado. En algunos casos, estos incrementos se asocian a la expansión de los niveles de actividad de algunas instituciones; tal es el caso del Congreso Nacional, en pleno funcionamiento desde marzo de 1990, y del Poder Judicial, donde se han implementado 25 nuevos juzgados. En otros casos, se trata de la expansión de programas de carácter social, como la significativa expansión de la entrega de textos escolares a estudiantes de escasos recursos a través del Ministerio de Educación, complementado desde 1991 con la entrega de útiles escolares a estos niños.<br />Otro factor que ha contribuido a la expansión de los gastos de bienes y servicios es la puesta en marcha de nuevos programas, como el Mece, el de Capacitación Laboral de Jóvenes, la Comisión Nacional del Medio Ambiente, los de fortalecimiento de los servicios del sector agricultura, financiados por un crédito del BID, y el de saneamiento de títulos del Ministerio de Bienes Nacionales, con apoyo del Banco Mundial.  <br /><br />IMAGEN 1<br /><br />Los antecedentes que he entregado permiten responder certeramente a las declaraciones del Diputado señor Orpis. No ha habido un crecimiento de la burocracia estatal.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1"><TITULO>9. CONSTITUCIÓN DE COMISIÓN INTERMINISTERIAL DE DESARROLLO RURAL. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- De acuerdo al orden de inscripción en la bancada de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Mario Acuña.<br /><br />El señor ACUÑA.- Señor Presidente, en el marco del desarrollo rural en Chile sucesivos gobiernos han dado importancia a lo que significa el mejoramiento de las condiciones de la calidad de vida del medio rural como una manera de progresar y desarrollar el país de forma más acelerada.<br />En este sentido, el decreto supremo N° 55, de 1986, modificado por el decreto supremo N° 363, de diciembre de 1993, crea la Comisión Interministerial de Desarrollo Rural, la cual está integrada por los siguientes Ministros de Estado: el de Agricultura, quien presidirá de Educación, de Obras Públicas, de Bienes Nacionales, de Salud, de Minería, de Vivienda y Urbanismo, de Transportes y Telecomunicaciones, de Planificación y Cooperación, la Directora del Servicio Nacional de la Mujer, los Subsecretarios de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior y el de Pesca del Ministerio de Economía y Reconstrucción.<br />Dicha Comisión tiene como función fundamental proponer al Presidente de la República un programa de coordinación interministerial de desarrollo rural, el cual debe ser concordante tanto con el programa de gobierno como con los siguientes objetivos:<br />1°. Mejorar el medio rural en orden a incrementar el nivel y calidad de vida de sus habitantes;<br />2°. Propender a la revitalización de los valores sociales y económicos del medio rural, y<br />3°. Lograr una mayor utilización y manejo de los recursos disponibles del patrimonio nacional, impulsando una mayor producción de los sectores silvoagropecuarios, minero y pesquero.<br />Las decisiones adoptadas sobre desarrollo rural serán formalizadas y ejecutadas a través de los respectivos ministerios y organismos, correspondiendo al Ministerio de Agricultura, tanto en el nivel central como en el regional, la coordinación y evaluación de las acciones conjuntas que estén contempladas en el programa de coordinación interministerial de desarrollo rural.<br />Además, el mismo decreto crea un comité técnico asesor, cuyo objeto será apoyar y asesorar el trabajo de la Comisión Interministerial en los estudios, formulaciones de proposiciones y todas aquellas materias que le requiera.<br />Sobre la base de este decreto podremos hacer realidad en el tiempo la superación de la pobreza del medio rural, estableciendo como metas:<br />Primero, la electrificación de ojalá el 100 por ciento de los hogares rurales;<br />Segundo, la creación y el mantenimiento de una red vial rural que garantice el acceso a los centros urbanos durante todo el año a todos los lugares apartados del país;<br />Tercero, la integración de las 3.800 localidades rurales del país al sistema de telecomunicaciones;<br />Cuarto, el logro de 15 mil nuevos subsidios habitacionales rurales anuales a lo menos, y<br />Quinto, la creación de espacios e infraestructura para llegar a establecer 50 nuevos pueblos o aldeas rurales por año.<br />Por ello, primero solicito que se oficie al señor Presidente de la República y a los señores Ministros de Agricultura, Educación, Obras Públicas, Bienes Nacionales, Salud, Minería, Vivienda y Urbanismo, Transportes y Telecomunicaciones, Planificación y Cooperación, Directora del Servicio Nacional de la Mujer, y a los Subsecretarios de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior y de Pesca del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, para que informen a la Honorable Cámara de Diputados sobre los avances en materia del cumplimiento de este decreto a la fecha.<br />Segundo, pido con todo respeto al señor Presidente de la República, don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, que personalmente convoque a la constitución de esta primera comisión, y que invite a los ministros que corresponda para que ella tenga la prestancia e importancia que la situación amerita y que nosotros, como Diputados de la República preocupados del futuro del mundo rural, hemos advertido.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>10. DICTACIÓN DE DECRETO SOBRE TARIFAS TELEFÓNICAS. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en nombre de los cuatro Diputados titulares de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones quiero manifestar nuestra satisfacción porque en el día de hoy la Contraloría General de la República dio curso al decreto N° 95, que lleva la firma de nuestro ex Presidente, el estadista don Patricio Aylwin, que permite resguardar a un millón setecientos mil chilenos usuarios de la Compañía de Teléfonos de Chile.<br />Junto a ello, debo señalar nuestro reconocimiento a la gran diligencia que tuvo el señor Ministro de Transportes, el Subsecretario y el personal técnico de esa Secretaría de Estado que lo asesoró, porque la medida significa, en hechos reales, bajar los cargos fijos mensuales en un promedio de 21 por ciento, y en algunos casos, en especial en los sectores más rurales, hacerlo prácticamente entre un 75 y un 80 por ciento.<br />Destaco también el esfuerzo realizado por quienes estudiamos, por casi dos años, el famoso proyecto de telecomunicaciones 3A, que al final obtuvo el respaldo casi unánime de la Sala y significó clarificar el concepto de larga distancia nacional. Por esta razón y así se establece en el decreto N° 95, todas las comunicaciones dentro de una misma zona primaria van a ser locales y no de larga distancia como lo son actualmente, lo que se traduce en una economía en sectores de más bajos ingresos de nuestro país.<br />El decreto N° 95 se complementará con la ley 3A, porque ambos instrumentos van a facilitar la inversión y a aumentar la competencia, poniendo en operación el famoso multicarrier a más tardar en el mes de julio. Con mucha satisfacción se puede decir que Chile será el primer país latinoamericano que hará uso de este elemento técnico tan importante para la libre competencia.<br />Por eso, solicito que se oficie al Ministro de Transportes y al Subsecretario de Telecomunicaciones, por la persistencia que tuvieron para hacer posible que la Contraloría, en el día de hoy, cursara el decreto N° 95 que favorece, reitero, a un millón setecientos mil chilenos.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se oficiará en la forma solicitada por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><TITULO>11. ANTECEDENTES SOBRE COBROS POR CONSUMO A USUARIOS DE EMOS. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /><br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, también deseo manifestar mi satisfacción por lo planteado por el Diputado señor Ortiz.<br />Pero, en contraste, sería necesario oficiar al Ministerio Corfo para que procediera en términos algo similares. No sé si nos estamos dejando llevar por los grupos económicos debido a la forma cómo, en montos excesivamente cuantiosos, han incrementado sus utilidades. Empresas del Estado, como Emos, parece que están entrando en una competencia piramidal para obtener utilidades y no para servir a la gente más modesta de la población.<br />Tengo en mi poder recibos de consumo de agua, en cuyo rubro "uso de alcantarillado" respecto del mismo inmueble en tres meses seguidos del año pasado se plantean valores distintos: octubre, 1.258 pesos; en noviembre, 2.305, y en diciembre, 3.295.<br />En el mismo caso, el consumo de agua se incrementa de 1.291 a 2.495 pesos. Igual cosa sucede en el cargo fijo, de manera que personas que en el mes de octubre pagaban cuatro mil pesos, en este momento tienen cuentas de 16 mil.<br />Es necesario estudiar qué está ocurriendo en Emos y saber el porqué de estos incrementos en los consumos, cuando lo normal es que quienes no consuman más allá de 20 metros cúbicos no debieran estar pagando hoy más de 2 mil pesos. Sin embargo, en las boletas que tengo en mi poder figuran valores que llegan a casi 13 mil ó 14 mil pesos.<br />Por este motivo, hago entrega de los documentos del caso, a fin de solicitar, a través del señor Ministro, información de Emos que explique la irracionalidad de estar castigando a los sectores más modestos de la población.<br />En la próxima sesión voy a exponer las otras dos materias que me tienen preocupado. Una atenta contra la comuna de Renca, a la que hoy le hemos rendido homenaje. En efecto, un proyecto realizado por Emos considera la evacuación de alcantarillados de las comunas de Independencia y de Santiago exactamente en el ingreso de la comuna de Renca, en el puente Bulnes, lo que naturalmente implica contaminar todo un sector poblacional de ella.<br />Por eso, solicito que Emos, en forma previa al llamado a licitación, consulte con las autoridades de la comuna de Renca este tema, porque me parece que aprobadas las leyes de bases del medio ambiente no es posible que, por superar problemas de un sector de la comunidad, se esté perjudicando grandemente a otro donde viven 130 mil habitantes que no merecen un trato de esta naturaleza. Por el contrario, si el proyecto se va a realizar, necesariamente el colector debe evacuar más allá de la comuna de Renca, a fin de no perjudicar a su población.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br />Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>-Se levantó a las 21.42 horas.<br /><br /><br /><br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>